مَا وَمن السرطان مَا هُوَ شَدِيد الوجع وَمِنْه مَا هُوَ قَلِيل الوجع سَاكن وَمِنْه متأد إِلَى التقرّح لِأَنَّهُ من سَوْدَاء هِيَ حراقة الصَّفْرَاء الْمَحْضَة وَحدهَا وَمِنْه ثَابت لَا يتقرح وَرُبمَا انْتقل المتقرح إِلَى غير المتقرح وَرُبمَا رده إِلَى التقرح علاجه بالحديد وَيجْعَل لَهُ شفاهاً أغْلظ وأصلب. وَيُشبه أَن يكون هَذَا الورم يُسمى سرطاناً لأحد أَمريْن أَعنِي إِمَّا لتشبثه بالعضو كتشبث السرطان بِمَا يصيده وَإِمَّا لصورته فِي استدارته فِي الْأَكْثَر مَعَ لَونه وَخُرُوج عروق كالأرجل حوله مِنْهُ. فصل فِي العلاج الَّذِي يجب أَن يتَوَقَّع من علاجه إِنَّه إِذا ابْتَدَأَ فَرُبمَا أمكن أَن يحفظ على مَا هُوَ عَلَيْهِ حَتَّى لَا يزِيد وَأَن يحفظ حَتَّى لَا يتقرح وَقد يتَّفق فِي الأحيان أَن يبرأ المبتلىء وَأما المستحكم فكلا. وَكَثِيرًا مَا يعرض فِي الْبَاطِن سرطان خَفِي وَيكون الصّلاح فِيهِ على مَا قَالَ بقراط أَن لَا يُحَرك فَإِنَّهُ إِن حرّك فَرُبمَا أدّى إِلَى الْهَلَاك وَإِن ترك وَلم يعالج فَرُبمَا طَالَتْ الْمدَّة مَعَ سَلامَة مَا وخصوصاً إِذا أصلحت الأغذية وَجعلت مِمَّا يبرّد ويرطّب ويولّد مَادَّة هادية سَالِمَة مثل مَاء الشّعير والسمك الرضراضي وصفرة الْبيض النمبرشت وَنَحْو ذَلِك. وَإِذا كَانَت هُنَاكَ حرارة فمخيض الْبَقر كَمَا يمخض ويصفّى وَمَا يتَّخذ من الْبُقُول الرّطبَة حَتَّى القرع وَرُبمَا احْتمل السرطانِ الصَّغِير الْقطع وَإِن أمكن أَن يبطل بِشَيْء فَإِنَّمَا يُمكن أَن يبطل بِالْقطعِ الشَّديد. الاستئصال الْمُتَعَدِّي إِلَى طَائِفَة يقطعهَا من المطيف بالورم السال لجَمِيع الْعُرُوق الَّتِي تسمْيه حَتَّى لَا يُغَادر مِنْهَا شَيْء يسيل مِنْهَا بعد ذَلِك دم كثير وَقد تقدم بتنقية الْبدن عَن الْمَادَّة الرَّديئَة إسهالاً وفصداً ثمَّ تحفظه على نقائه بالأغذية الجيدة الْكمّ والكيف وتقوية الْعُضْو على الدّفع على أَن الْقطع فِي أَكثر الْأَوْقَات يزِيدهُ شرا. وَرُبمَا احْتِيجَ بعد الْقطع إِلَى كيّ وَرُبمَا كَانَ فِي الكيّ خطر عَظِيم وَذَلِكَ إِذا كَانَ سرطان بِقرب الْأَعْضَاء الرئيسة والنفيسة وَقد حكى بعض الْأَوَّلين أَن طَبِيبا قطع ثدياً متسرطناً قطعا من أَصله فتسرطن الآخر. أَقُول: أَنه قد يُمكن أَنه كَانَ ذَلِك فِي طَرِيق تسرطن فَوَافَقَ تِلْكَ الْحَالة وَيُمكن أَن يكون على سَبِيل انْتِقَال الْمَادَّة وَهُوَ أظهر. فصل فِي تَدْبِير إسهاله يسقى مرَارًا بَينهَا أَيَّام قَلَائِل كل مرّة أَرْبَعَة مَثَاقِيل أفتيمون بِمَاء الْجُبْن أَو مَاء الْعَسَل أَو طبيخ الأفتيمون فِي السكنجبين وللقويّ من النَّاس أيارج الخربق. فصل فِي ذكر الْأَدْوِيَة الموضعية للسرطان وَأما الْأَدْوِيَة الموضعية للسرطان فيراد بهَا أَرْبَعَة أغراض. إبِْطَال السرطان أصلا وَهُوَ صَعب وَالْمَنْع من الزِّيَادَة وَالْمَنْع من التقرح. وعلاج التقرح.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 184

واللواتي يُرَاد بهَا إبِْطَال السرطان: فَيُنْحَى فِيهَا نَحْو مَا فِيهِ تَحْلِيل لما حصل من الْمَادَّة الرَّديئَة وَدفع لما هُوَ مستعد للحصول فِي الْعُضْو مِنْهَا وَأَن لَا تكون شَدِيدَة الْقُوَّة والتحريك فَإِن القوى من الْأَدْوِيَة يزِيد السرطان شرا وَذَلِكَ أَيْضا يجب أَن يجْتَنب فِيهَا اللذّاعة. وَلذَلِك مَا تكون الْأَدْوِيَة الجيدة لَهَا هِيَ المعدنية المغسولة كالتوتيا المغسول وَقد خلط بِهِ من الأدهان مثل دهن الْورْد ودهن الخيري مَعَه. وَأما منع الزِّيَادَة: فيوصل إِلَيْهِ بحسم الْمَادَّة وَإِصْلَاح الْغذَاء وتقوية الْعُضْو بالأدوية الرادعة الْمَعْرُوفَة وَاسْتِعْمَال اللطوخات المعدنية مثل لطوخ حكاكة حجر الرحا وَحجر المسن وَمثل لطوخ تتَّخذ من حَلَاله تنْحَل بَين صلاية وفهر من أسرب. فِي رُطُوبَة مصبوبة على الصلاية هِيَ مثل دهن الْورْد وَمثل مَاء الكزبرة وَأَيْضًا فَإِن التضميد بالحصرم المدقوق جيد نَافِع. واللواتي يُرَاد مِنْهَا منع التقرّح: فاللطوخات الْمَذْكُورَة لمنع الزِّيَادَة إِذا لم يكن فِيهَا لذع جَمِيعهَا نَافِع وخصوصاَ إِذا خلط بالحلالة الْمَذْكُورَة من فهر وصلاية أسربية. وَإِذا كَانَ فِي الْجُمْلَة طين مختوم أَو طين أرمني أَو زَيْت أنفاق وَمَاء حَيّ الْعَالم والإسفيذاج مَعَ عصارة الخسّ أَو لعاب بزرقطونا أَو إسفيذاج الأسرب فَهُوَ تركيب جيد. وَمِمَّا هُوَ بليغ النَّفْع التضميد بالسرطان النَّهْرِي الطريّ وخصوصاً مَعَ إقليميا. وَأما علاج التقرح: فمما هُوَ جيد لَهُ أَن يدام إِلْقَاء خرقَة كتَّان مغموسة فِي مَاء عِنَب الثَّعْلَب عَلَيْهِ كلما كَاد يجِف رش عَلَيْهِ مَاؤُهُ وَيُؤْخَذ لبّ الْقَمْح واللبان وأسفيذاج الرصاص من كل وَاحِد وزن دِرْهَم وَمن الطين الأرمني والطين الْمَخْتُوم وَالصَّبْر المغسول من كل وَاحِد دِرْهَمَيْنِ تجمع هَذِه وتسحق وتستعمل على الرطب ذروراً وعَلى الْيَابِس مرهماً متخذاً بدهن الْورْد. وَقد ينفع مِنْهُ رماد السرطان مَعَ قيروطي بدهن الْورْد. وأجوده أَن يخلط بِهِ مثله إقليميا وَقد ينفع مِنْهُ دَوَاء التوتيا أَو التوتيا المغسول بِمَاء الرجلة أَو لعاب بزرقطونا. فصل فِي الأورام الريحية ونفخات العضل إِن من الأورام الريحية مَا يكون عَن بخار سَلس فَيُشبه التهيّج وَيجْرِي مجْرَاه وَمِنْه مَا يكون عَن بخار ريحي وَيُسمى نفغة وَله مدافعة وبريق وَرُبمَا صَوت ضربه بِالْيَدِ وخصوصاً إِذا صَادف فضاء يجْتَمع إِلَيْهِ كالمعدة والأمعاء وَمَا بَين الأغشية المطيفة بالعظام وَبَين الْعِظَام أَو المطيفة بالعضل وَبَين العضل وَكَذَلِكَ مَا يطِيف بالأوتار وَرُبمَا لم تتحلّل الْأَقْضِيَة بل مزّق الْأَعْضَاء الْمُتَّصِلَة ودخلها أَو تولد فِيهَا فأحوج إِلَى تمزقها وَالرِّيح يبْقى ويحتبس لكثافتها وغلطها ولكثافة مَا يُحِيط. بهَا وضيق مسامه وَرُبمَا توهم الْإِنْسَان أَن على عُضْو مِنْهُ كالركبة ورماً محوجاً إِلَى البط. فيبطه فَيخرج ريح فَقَط.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 185

وَقد يسهل كل يَوْم بالرفق مَجْلِسا ومجلسين بِمَا يسهل ذَلِك من الشربات النَّاقِصَة من الْأَدْوِيَة الْمَذْكُورَة أَرْبَعِينَ يَوْمًا وَلَاء. أما القوية جدا مثل الخربق وَنَحْوه وَالْكثير الْوَزْن فَيَكْفِي فِي الْعَام مرّة ربيعاً وَمرَّة خَرِيفًا أَو أَكثر من ذَلِك وَيجب أَن يقبل على أدمغتهم بالتنقية بِمثل الغراغر الْمَذْكُورَة فِي بَاب أمراض الرَّأْس وبالسعوطات الْمَعْرُوفَة. نُسْخَة سعوط: يُؤْخَذ دَار فلفل وماميران وشيطرج وجوف البرنج من كل وَاحِد دِرْهَم جوزبوّا مشكطرامشيع من كل وَاحِد نصف دِرْهَم عصارة الفنجنكشت ثَلَاث قواطل دهن خل ثَلَاث قواطل يخلط ويطبخ حَتَّى يذهب المَاء ثمَّ يصفّى ويحفظ فِي زجاجة ويسعط بِهِ فِي مَنْخرَيْهِ مَا وَسِعا ثمَّ يتبع إِذا أَكثر من ذَلِك السعوطات المرطبة وَيجب أَن يمنعوا عَن كل مَا يجفف ويحلّل الرُّطُوبَة الغريزية ويُحرّم عَلَيْهِم التَّعَب والغمّ وَأَن يَنْتَقِلُوا من هَوَاء إِلَى هَوَاء يضاده وَأَن يسقوا بعد التنقية الأدهان مثل دهن اللوز بِمثل عصير الْعِنَب وَذَلِكَ إِذا استفرغوا مرَارًا وَيجب أَن يراضوا كل غَدَاة بعد اندفاع الفضول من الأمعاء ويكلفوا رفع الصَّوْت العالي ويتوثبوا ويصارعوا ثمَّ يدلكوا فَإِذا عرقوا نشّفوا وَبعد ذَلِك يدهنون بأدهان معتدلة فِي الْحر وَالْبرد مرطبة فِي أَكثر الْأَمر مقوية فِي الأول فَإِنَّهُم يَحْتَاجُونَ فِي الأول إِلَى مقويات كالهليلج والعفص أَيْضا بخل. وَرُبمَا اسْتعْمل عَلَيْهِم التمريخ بالدهن مَعَ لبن النِّسَاء وَكَذَلِكَ يجب أَن يسعطوا بِهِ إِذا كثر اليبس. وَإِذا هاج بهم غثيان قُيئوا والأجود أَن يستحمّوا ثمَّ يتمرّخوا. وَإِذا استحموا فمروخاتهم من مثل دهن الآس والمصطكي ودهن فقّاح الْكَرم وَدَار شيشعان ودهن الْقسْط على الْأَطْرَاف ثمَّ يراح المعالج مِنْهُم نصف سَاعَة ويعرض على الْقَيْء بالريشة ثمَّ يسقى شَيْئا من الإفسنتين. وَرُبمَا احْتِيجَ إِلَى تمريخهم فِي الحمّام بالملطفات المحلَلة الَّتِي يَقع فِيهَا النطرون والكبريت وَحب الْغَار وغراء النجارين بل الْخَرْدَل والصعتر والفلفل وَدَار فلفل والعاقرقرحا والميويزج والخردل وَالصَّبْر والفوتنج وَإِلَى التضميد بهَا على أوصالهم. بل رُبمَا احْتِيجَ إِلَى مثل الفربيون وَذَلِكَ حِين تكلفهم أَن يستحموا لتحليل فضولهم ولتعريقهم فَإِن تعريقهم قانون جيد فِي علاجهم وَقد يمرخون بالترياق والشليثا والقفتارغاز. وَرُبمَا احْتِيجَ إِلَى تمريخهم بِمثل ذَلِك فِي الشَّمْس الحارة وَخير غسولاتهم فِي الحمّام مَا طبخ فِيهِ الحلبة مَعَ الصابون الطّيب وَيجب أَن يجْتَنب المجذوم الْجِمَاع أصلا. وَأما الْأَشْيَاء الَّتِي يسقونها فَمن فَاضل أدويتهم الترياق الفاروقي الْمُتَّخذ بلحوم الأفاعي وترياق الْأَرْبَعَة والقفتارغان ودبيد كبريتا وَقد يسعطون بِهَذِهِ أَيْضا وَأَن يسقوا من أَقْرَاص الأفاعي أَيْضا وَحدهَا مِثْقَالا مِثْقَالا فِي أُوقِيَّة من شراب غليظ أَو طلاء وأقراص العنصل أَيْضا. وَاعْلَم أَن لحم الأفاعي وَمَا فِيهِ قُوَّة لَحمهَا من أجل الْأَدْوِيَة لَهُم وَلَا يَنْبَغِي أَن

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 191

صفة مرهم الْكَتَّان: وَهُوَ جيد عَجِيب ونسخته: يُؤْخَذ خرقَة كتَّان مغسولة نظيفة فتدق حَتَّى تصير مثل الْغُبَار والكحل ثمَّ يُؤْخَذ زَيْت قوي الْقَبْض أَو دهن الآس وَيجْعَل فِيهِ من القنة شَيْء يسير ويذاب فِي الدّهن وَيجْعَل فِيهِ الْخِرْقَة المدقوقة وَيجْعَل مِنْهُ مرهم فَإِنَّهُ عَجِيب. والمرهم الْأسود قد ينْبت وَإِذا أردْت أَن تقَوِّي إنباته فَاجْعَلْ فِيهِ من الكندر والجاوشير والزراوند الْمَجْمُوعَة بالسواء جُزْءا يكون مثل وزن الأخلاط الْأَرْبَعَة. صفة ذرور خَفِيف: يُؤْخَذ من الاسفيذاج والمرداسنج جُزْء جُزْء من خبث الرصاص والمر والعفص من كل وَاحِد نصف جُزْء. ذرور آخر: يُؤْخَذ صدف محرق إثنا عشر الرُّمَّان الصغار الَّتِي سَقَطت عَن الشّجر وجفت وقلقديس من كل وَاحِد سِتَّة عشر قرن الأيل محرقاً قيسور أقليميا ريتيانج أصل السوس من كل وَاحِد أَرْبَعَة دقاق الكندر لحا شَجَرَة الصنوبر من كل وَاحِد سِتَّة قشور الرُّمَّان أسفيذاج شب من كل وَاحِد ثَمَانِيَة عفص وَاحِدًا يتَّخذ من جملَة ذَلِك ذرور. ذرور آخر: يُؤْخَذ فوة عِظَام محرقة مرداسنج من كل وَاحِد دِرْهَمَيْنِ كندر وصبر من كل وَاحِد ثَلَاثَة عنزروت مَا ميثا دِرْهَم دِرْهَم يتَّخذ ذروراً. ذرور اَخر: يُؤْخَذ ورد إسفيذاج الرصاص جلنار زر الْورْد شب بِالسَّوِيَّةِ. صفة مرهم لجراحات أبدان الْمَشَايِخ: وَذَلِكَ أَن يحرق الشّعير ويتخذ مِنْهُ قيروطي بدهن الْورْد أَو دهن الآس بأسفيذاج الرصاص. فصل فِي الْأَدْوِيَة المنبتة للحم فِي الْجراح والقراح وَقد عرفت خاصية الْأَدْوِيَة المنبة للحم وَأَنَّهَا كَيفَ يَنْبَغِي أَن تكون فِي مزاجها وَيجب أَن تسْتَعْمل الْأَدْوِيَة المنبتة للحم وَقد نقي الْموضع عَن الأوساخ وَنَحْوهَا وَإِن لم تكن قَاعِدَة الْجراحَة إِلَّا الْعظم نقي ذَلِك الْعظم ويبس فِي الْغَايَة وَلم يتْرك فِيهِ كمودة أوفساد إِلَّا قشِر وَلَا رُطُوبَة إِلَّا جُفّت وخصوصاً فِي الرَّأْس فَإِن ملامسة الْعظم ورطوبته أحد أَسبَاب منع ثبات اللَّحْم عَلَيْهِ وَإِذا حكّ وخشن كَانَ مَا يصير عَلَيْهِ من الْمَادَّة الَّتِي يتولّد مِنْهَا اللَّحْم أثبت. وَاعْلَم أَنه قد يكون دَوَاء ينْبت اللَّحْم فِي بدن أَو عُضْو وَلَا ينْبت فِي الآخر وَذَلِكَ لِأَنَّهُ رُبمَا جفّف فِي بدن وَلم يجفف فِي بدن آخر بِحَسب مزاجي البدنين وعَلى مَا علمت كربما أفرط الْخَلَاء فِي بدن

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 207

وَلم يفرط فِي بدن وَلم يجفف أصلا إِذْ كَانَ هَذَا الدَّوَاء يحْتَاج إِلَى تجفيف مَا وَإِلَى جلاء مَا مقدرين بِحَسب الْبدن غير مطلقين وَالشَّيْء الْمُقدر يخْتَلف تَأْثِيره فِي أَشْيَاء لَيست متفقة الْقدر فِي الانفعال. وكل مجفف يبسه أقلّ من يبس بدن يعالج بِهِ فَإِنَّهُ أَيْضا يقصر عَن إنبات لَحْمه بل يكون أيبس مِنْهُ وَلذَلِك صَار الكندر لَا ينْبت فِي الْأَبدَان الْيَابِسَة الَّتِي جَاوَزت الِاعْتِدَال فِي اليبس. والبحرية هِيَ الَّتِي تعلم بهَا مَا يكون من الْجَفَاف وَالْوُقُوف أَو من نَبَات اللَّحْم على الِاسْتِمْرَار أَو من التوسخ. فَإِن رَأَيْت تجفيفاً لَا يكَاد ينْبت مَعَه اللَّحْم فرطب يَسِيرا وَإِن وسخ فزد فِي الدَّوَاء الْيَابِس ودع المستمر على قوته. وَرُبمَا كَانَ أَيْضا لبَعض الْأَبدَان مُنَاسبَة مَعَ بعض الْأَدْوِيَة غير مَنْطُوق بعلّتها فَلذَلِك يجب أَن تخلط أدوية شَتَّى ضَعِيفَة وقوية. وَأما اتِّخَاذ المراهم وَالْحَاجة إِلَيْهَا فقد عَلمته وَلَا يجب أَن تقتصر من الدَّوَاء على التجفيف والترطيب بل تراعي الكيفيتين الفاعلتين على حسب مَا قدمنَا ذكره وَلَا أَيْضا على التجفيف والترطيب مَعَ الفاعلتين إِلَّا مَعَ مُرَاعَاة مقايسة بَين حَال القرحة وَحَال مزاج الْبدن فَإِنَّهُ قد يكون الْبدن رطبا والقرحة يابسة وَقد يكون الْبدن يَابسا والقرحة رطبَة وَقد يكونَانِ رطبين وَقد يكونَانِ يابسين فتستعمل فِي الأول مَا هُوَ أَضْعَف مثل الكندر ودقيق الباقلاء ودفيق الشّعير وَنَحْوه. وَإِن كَانَ الْبدن يَابسا والقرحة رطبَة جدا فَيحْتَاج إِلَى أدوية شَدِيدَة التجفيف بِالْقِيَاسِ إِلَى الْأَدْوِيَة المنبتة للحم مثل الزراوند وأصل الجاوشير والزاج المحرق وَفِي الْبَاقِي يحْتَاج إِلَى المتوسطات كالإيرسا ودقيق الترمس. وَقد يتَّفق أَن يكون بعض الْأَدْوِيَة فِيهِ شَيْء من خِصَال تحْتَاج إِلَيْهَا الْأَدْوِيَة المنبتة للحم من تجفيف وجلاء وَلَكِن يفرط فَتَصِير مثلا لتجفيفه الشَّديد حابساً للوضر ومانعاً للمادة ولفرط جلائه أكالاً فَإِذا خلط بِهِ غَيره مِمَّا يضاده كسر مِنْهُ وعدله فَصَارَ منبتاً مثل الزنجار فَإِنَّهُ إِذا قرن بِهِ الزَّيْت بالشمع وهما يرطبان الْعُضْو ويوسخانه فَأَوْمأ تجفيفه وَشدَّة جلائه فَصَارَ مدملاً وَيجب أَن يكون الزنجار جُزْءا من عشرَة أَجزَاء من القيروطي إِذا اسْتعْمل فِي الْأَبدَان الَّتِي هِيَ أيبس وجزءاً من إثني عشر جُزْءا إِذا اسْتعْمل فِي الْأَبدَان الَّتِي هِيَ أرطب وَيجب أَن تراعي فِي هَذَا إِذا اسْتعْمل أَيْضا الإمتحان الْمَذْكُور. والمشايخ يَحْتَاجُونَ إِلَى أدوية فِيهَا حرارة أَكثر وجذب أقوى وَيَقَع فِيهَا مثل الزفت والكندر ودقيق الشّعير ودقيق الباقلا ودقيق الكرسنة وأصل السوسن والزراوند والاقليميا وخشيشة الجاوشير وَإِذا امْتنع دَوَاء عَن النَّفْع ملت إِلَى غَيره فَإِذا اسْتَعْصَتْ عَالَجت بِمَا هُوَ خَاص بالقروح. فصل فِي علاج جِرَاحَة الشجاج وَأما تَدْبِير الْعظم فِيهَا وَمَا يعرض من أعراضها المخوفة فقد قيل فِي بَاب

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 208

الْعِظَام والجبر. وَأما ملحمات قروحه فالخارج مِنْهَا يَكْفِيهِ أدنى دَوَاء مجفف خَفِيف ليذرّ عَلَيْهِ من الدَّوَاء الرأسي وَهُوَ متخذ من الصَّبْر والمر والكندر وَدم الْأَخَوَيْنِ وَكَذَلِكَ الْأَدْوِيَة الْخَفِيفَة من الْمَذْكُورَة فِي الْجراح فَإِن كَانَ هُنَاكَ سيلان دم فيعالج بِمَا ذَكرْنَاهُ فِي بَاب نزف الدَّم وَيجب أَن يطعم صَاحبه أدمغة الدَّجَاج مشوية مَا أمكن فَإِنَّهُ على مَا شهد بِهِ قوم مقو للدماغ وحابس للنزف وَإِن كَانَ فِيهِ رَأْي آخر. وَكَذَلِكَ مَاء الرُّمَّان المر ويضمد بعصا الرَّاعِي. وَمن الْأَدْوِيَة الجيدة للجراحة وللدم أَن يُؤْخَذ الخمير المحمض الْيَابِس ويسحق ويذز عَلَيْهِ وَلَا يرطب. وَأما مَا يمْنَع الورم فالتضميد بدقيق الشّعير والسميد معجوناً بزوفا رطب وَكَذَلِكَ سويق الشّعير مَعَ الفوتنج ينفع من رضّته وَسَائِر التَّدْبِير يُؤْخَذ من بَاب الْعِظَام. الْمقَالة الثَّانِيَة السحج والرض والفَسْخ والوثي والسقطة والصدمة والحزق ونزف الدَّم وَنَحْو ذَلِك. فصل فِي التقدمة قد علمت فِي الْكتاب الأول مَا معنى الْفَسْخ والهتك وَأما الوثي فَهُوَ أَن يكون قد زَالَ الْعُضْو عَن مفصله زوالاً غير تَامّ وَلَا ظَاهر بَين فَيكون خلعاً والوهن دون الوثي وَكَأَنَّهُ أَذَى من تمدد يلْحق الرباطات فِي الْمفصل وَمَا يُحِيط بِهِ من اللَّحْم لَو كَانَ مَعَه أدنى زَوَال كَانَ وثياً. وَمن النَّاس من يُسَمِّي الوهن وَالْمعْنَى الَّذِي سميناه وثياً باسم عَام وَمن النَّاس من يُسَمِّي بالوثي الِانْفِصَال من أحد جَانِبي الْمفصل مثل أحد جَانِبي الكعب والرسغ مَعَ لُزُوم الْجَانِب الآخر وَإِن كَانَ انفصالاً ظَاهرا وَالَّذِي نُرِيد أَن نقدمه ونتكلم فِيهِ أَولا هُوَ الْفَسْخ الَّذِي يعرض للعضل فِي أوساطها والهتك فِي أطرافها. . فصل فِي الْفَسْخ والهتك إِذا عرض للعضلة أَن تفسخت عرض من ذَلِك بَين أَجْزَائِهَا عدد من تفرق الِاتِّصَال كثير ينصبّ إِلَيْهِ لَا محَالة دم كثير لَا محَالة أَن ذَلِك تورّم وأقلّ أَحْوَاله أَن يجْتَمع فِيهِ دم فيعفن لِأَنَّهَا أَكثر مِمَّا يُرْجَى. تحلّله من المنافس وخصوصاً عَن منافس ضَاقَتْ بالضغط الْوَاقِع من الفاسخ خازجاً وبالضغط الْوَاقِع من الورم دَاخِلا وَلذَلِك إِن لم يتدارك الْأَمر فِيهِ تأدى إِلَى فَسَاد الْعُضْو وَرُبمَا تبع الْفَسْخ والسقطة والصدمة غُدَّة فَيجب أَن تبادر إِلَيّ علاجها لِئَلَّا يتسرطن وَلَا يجب أَن تشتغل فِي الهتك بِإِعَادَة اتِّصَال الليف الْمُنْقَطع بل بتسكين الوجع.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 209

وَمن السنبل الْهِنْدِيّ سِتَّة وَمن إكليل الْملك عشرَة وَمن المصطكي أَرْبَعَة وَمن قشور الكندر أَرْبَعَة وَمن الطين الأرمني سَبْعَة وَمن الزَّعْفَرَان سِتَّة وَمن جوز السرو ثَمَانِيَة يقرص بِمَاء لِسَان الْحمل وَهَذَا مُوَافق خَاصَّة إِذا جَاوَزت الْعلَّة الأولى الأول وَيجْعَل الضماد من مثل. هَذَا الْجِنْس. ونسخته: يُؤْخَذ التفاح الشَّامي ويطبخ بمطبوخ ريحاني حَتَّى ينضج وينعم دقه وَيُؤْخَذ مِنْهُ مائَة دِرْهَم وَمن اللاذن عشرُون وَمن الْورْد سته عشر وَمن السنبل والمصطكي والأقاقيا المغسول من كل وَاحِد أَرْبَعَة عشر جُزْءا ويعجن بِمَاء السرو المعصور مَعَ لِسَان الْحمل وَمَاء الكزبرة أحب إِلَيّ وَيجوز أَن يخلط بِهِ دهن السوسن ويضمد بِهِ. فصل فِي حَال الْمَضْرُوب بالسياط وَنَحْوهَا وعلاجه يجب أَن يكون طَعَام الْمَضْرُوب بالسياط من الحمص المقشر المرضوض وَمن اللوبيا الْأَحْمَر المقشر ويسقى بَدَلَ المَاء مَاء الحمص المنقوع ويسقى أَيْضا أدوية المصدوم والساقط وخصوصاً الطين الأرمني وَأَيْضًا راوند وزنجبيل يسقى من مجموعها دِرْهَم وَنصف بِمَاء حَار. وَأما مَا يوضع عَلَيْهِ فأفضل شَيْء لَهُ أَن يُؤْخَذ مسلاخ شَاة قد سلخ فِي الْوَقْت وَهُوَ حَار رطب فيلزق على الْموضع وَيتْرك عَلَيْهِ لَا يُفَارِقهُ فَرُبمَا أَبرَأَهُ فِي الْيَوْم الثَّانِي. وَقد حلل الورم وَمنع العفونة وخصوص إِذا ذَر تَحت المسلاخ شَيْء من ملح شَدِيد السحق وَمِمَّا يذر عَلَيْهِ الخزف المدقوق وتراب الأتون وَنَحْو ذَلِك وَأَيْضًا يُؤْخَذ المرداسنج والإسفيداج أَجزَاء سَوَاء ويتخذ مِنْهُمَا ضمّاد قيروطي بدهن ورد وشمع وَأَيْضًا طلاء من كثيراء وزعفران بِالسَّوِيَّةِ وَإِن بَقِي أثر أبْطلهُ الزرنيخ وَحجر الفلفل وَقد يذكر هَهُنَا موت الدَّم وَنحن ذَكرْنَاهُ فِي كتاب الزِّينَة. فصل فِي الوثي أفضل علاج الوثي للمفاصل الأليّة وَالتَّمْر يَجْعَل عَلَيْهِ وَيتْرك فَإِنَّهُ يُبرئهُ إِذا أصَاب الوثي وَقد ذكرنَا فِي بَاب كسر الْعِظَام أدوية كلهَا تصلح للوثي فلتؤخذ من هُنَاكَ وَإِذا تخلف هُنَاكَ وجع فداره فِي الشدّ وإلاّ فَلَا تبال. فصل فِي السحج وَفِيه سحج الخفَ السحج انقشار يعرض فِي سطح الْجلد بمماسة عنيفة وَقد يكون مَعَ ورم وَقد يكون مَعَ غير ورم وَقد يكون الْجلد كُله انسحج فَانْقَطع أَو تدلى وَيحْتَاج إِلَى إلصاقه فيعالج بالإلصاق الَّذِي قيل فِي بَاب الْجِرَاحَات وَيجب مَا أمكن أَن لَا يقطع الْجلد بل تبسطه عَلَيْهِ وَلَو مرَارًا فَإِنَّهُ يلصق اَخر الْأَمر فَإِن لم يلصق ألصق بالمراهم المعمولة لهَذَا الشَّأْن. وَأما المكشوف فَالْأولى أَن يلصق عَلَيْهِ الدَّوَاء من غير ربط إِلَّا أَن لَا يُمكن

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 213

فَإِن تجفيفه بالأدوية بمعونة الْهَوَاء أَجود. وَأما السحج الْخَفِيف فَمن الْأَدْوِيَة الجيدة للسحج الْمُفْرد وخصوصاً سحج الْخُف أَن تُؤْخَذ الرئة وخصوصاً رئة الْحمل وتلصق عَلَيْهِ فتبرئه. وَإِذا لم يكن ورم نفع مِنْهُ الْجُلُود الْخلقَة المحرقة أَو دهن الْورْد والزرنيخ الْأَحْمَر والقرع المحرق عَجِيب جدا موثوق بِهِ وخاصةً فِي سحج الْخُف وَمن الْأَدْوِيَة الخاتمة الملحمة المدملة جَمِيع مَا فِيهِ قبض خَفِيف مثل الأقاقيا والعفص خُصُوصا محرقاً وَإِذا فعل ذَلِك بالسحوج الْخَفِيفَة والخفية كفى وَرُبمَا كفى أَيْضا المرهم الْأَبْيَض. وَمِمَّا هُوَ أقوى أَن يُؤْخَذ إسفيداج الرصاص والأشق والدهن ودهن الْورْد والآس أَو دهن الخروع ودهن السوسن يحل الأشق بِالْمَاءِ أَو الشَّرَاب ويتخذ مِنْهُ مرهم وَرُبمَا كفى المرداسنج وَحده بِالشرابِ. والسمّاق مجفف للسحج الْخَفِيف والشجني مَانع للورم. وَمن النطولات وخصوصاً إِذا حدث شقَاق من التسلخ مَاء العدس وطبيخ الكشك والعدس وَمَاء الْبَحْر مفتراً والتضميد بالمردي الْيَابِس. وَأما إِن ذهب الْجلد كُله فَيحْتَاج إِلَى أَن يمْنَع الورم بِمَا فِيهِ تجفيف وَختم قوي وَيكون الْأَمر فِيهِ أصعب. فصل فِي الوخز والخزق وَإِخْرَاج مَا يحتبس من الشوك والسهام وَالْعِظَام الوخز والخزق متقاربان من حَيْثُ أَن كلّ وَاحِد مِنْهُمَا نُفُوذه من جسم حاد صلب فِي الْبدن وَإِنَّمَا يَخْتَلِفَانِ فِي حجم الْجِسْم النَّافِذ فَيُشبه أَن يكون الوخز لما دق وَصغر والخزق بالزاي مُعْجمَة لما حجم وَعظم وَيُشبه أَن يكون الزهر مَعَ صغر النَّافِذ يَقْتَضِي قصر المنفذ كَأَنَّهُ لَا يعدو الْجلد وَمثل هَذَا فَإِنَّهُ خَفِيف الْمضرَّة إِن لم يتَعَرَّض لَهُ وَترك صلح بِنَفسِهِ وَلَو فِي رَدِيء اللَّحْم اللَّهُمَّ إِلَّا أَن يكون فِي شَدِيد رداءة اللَّحْم فَإِنَّهُ رُبمَا تورم مَوْضِعه وَحدث بِهِ ضَرْبَان وخصوصاً إِذا كَانَ ذَلِك الغرز والوخز قد اشْتَدَّ فَصَارَ نخساً واصلاً إِلَى اللَّحْم وَمثل هَذَا أكبر علاجه أَن يسكن ورمه ووجعه وَلَا يحْتَاج إِلَى تَدْبِير الْجراحَة. وَأما الخزق فَإِنَّهُ يحْتَاج إِلَى تَدْبِير الْجراحَة مَعَ تَدْبِير الوجع والورم. وَقد قيل فِي تَدْبِير الْجراحَة وتدبير الأورام مَا فِيهِ كِفَايَة وَالَّذِي لَا بُد من أَن نذْكر فِي هَذَا الْموضع من أَمر الوخز والخزق هُوَ التَّدْبِير فِي إِخْرَاج مَا احْتبسَ فِي الْبدن من الشَّيْء الواخز والخازق فِي الْبدن شوكاً كَانَ أَو نصلاً وَمَا أشبه ذَلِك وَهَذَا الْإِخْرَاج قد يكون بالآلات المنشبة بالشَّيْء الجاذبة لَهُ وَقد يكون بالعصر وَمَا يُشبههُ وَقد يكون بخواص أدوية جاذبة تخرج مَا يعجز عَنهُ الكلبتان وَسَائِر الْآلَات. فَأَما القانون فِيمَا يخرج بالآلات المنشبة مثلا: اسْتِخْرَاج النصول بالكلبتين المبردية الرؤوس ليشتد نشوبها فالقانون فِيهِ أَن يتوقى انكسار الْمَقْبُوض عَلَيْهِ بهَا وَأَن يكون طريقها إِلَى المنزوع موسعاً لَا يمْنَع جودة التَّمَكُّن مِنْهُ وَأَن يطْلب أسهل الطَّرِيق لإخراجه إِن كَانَ نَافِذا من جانبين فيوسع الْجَانِب الَّذِي هُوَ أولى بِأَن يخرج مِنْهُ توسيعاً بِقدر الْحَاجة. وَأما الْحِيلَة فِي أَن لَا ينكسر فَهُوَ أَن لَا يُحَرك تحريكاً قَوِيا بَغْتَة بل يقبض عَلَيْهِ فيهز هزاً

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 214

الْآلَة الَّتِي بهَا يدْفع السهْم ويدفعه بهَا فَإِذا خرج الزج ورأينا فِيهِ مَوَاضِع محفورة وَيُمكن أَن يصير فِيهَا حدائد أخر دقاق فلنستعمل التفتيش أَيْضا. فَإِن أَصَابَنَا شَيْء من هَذِه الحدائد أخرجناه بِهَذِهِ الْحِيَل فَإِن كَانَ للزج شعب مُخْتَلفَة وَلم تجب إِلَى الْخُرُوج فَيَنْبَغِي لنا أَن نوسع الشقّ إِن لم يكن بِالْقربِ من ذَلِك الْموضع عُضْو نتخوف مِنْهُ حَتَّى إِن انْكَشَفَ الزج أخرجناه بِرِفْق. وَمن النَّاس من يَجْعَل تِلْكَ الشّعب فِي أنبوب لِئَلَّا يخرج اللَّحْم ثمَّ إِن كَانَ الْجرْح سَاكِنا لَيْسَ بِهِ ورم حَار استعملنا الْخياطَة أَولا ثمَّ العلاج الَّذِي ينْبت اللَّحْم. وَإِن كَانَ قد عرض للجرح ورم حَار فَيَنْبَغِي أَن نعالج ذَلِك بالتنطيل والأضمدة. وَأما السِّهَام المسمومة فَيَنْبَغِي أَن نقوّر اللَّحْم الَّذِي قد صَار إِلَيْهِ السهْم إِن أمكن وَيعرف ذَلِك اللَّحْم من تغيّره عَن اللَّحْم الصَّحِيح. فَإِن اللَّحْم المسموم يكون رَدِيء اللَّوْن كمداً وَكَأَنَّهُ لحم ميت فَإِن انغرز السهْم فِي عظم أخرجناه بالآلة فَإِن منع من ذَلِك شَيْء من اللحوم فَيَنْبَغِي أَن نقوره أَو نشقه. فَإِن كَانَ السهْم قد انغرز فِي عمق الْعظم فَإنَّا نعلم ذَلِك من ثبات السهْم وَقلة حركته وَإِذا نَحن حرّكناه فَيَنْبَغِي لنا أَن نقطع أَولا الْعظم الَّذِي يكون فَوق السهْم بمقطع أَو نثقبه بمثقب ثقباً حوله إِن كَانَ للعظم ثخن ويتخلص السهْم بذلك فَإِن كَانَ السهْم قد انغرز فِي شَيْء من الْأَعْضَاء الرئيسة كالدماغ أَو الْقلب وَفِي الرئة أَو الْبَطن أَو الأمعاء أَو الرَّحِم أَو الكبد أَو المثانة وَظَهَرت عَلَامَات الْمَوْت فَيَنْبَغِي أَن نمتنع من جذب السهْم فَإِنَّهُ يكون من ذَلِك قلق كثير وَلِئَلَّا يصير علينا مَوضِع كَلَام من الْجُهَّال مَعَ قلَّة نفعنا للعليل فَإِن لم تكن ظَهرت عَلَامَات رَدِيئَة أخبرنَا بِمَا نتخوف من الْأَحْدَاث ونقدم القَوْل فِي العطب الَّذِي يعرض من ذَلِك كثيرا ثمَّ نَأْخُذ فِي العلاج فَإِن كثيرا مِمَّن أَصَابَهُ ذَلِك سلم على غير رَجَاء سَلامَة عَجِيبَة. وَكَثِيرًا مَا خرج جُزْء من الكبد وَشَيْء من الصفاق الَّذِي على الْبَطن والثرب وَالرحم كلهَا فَلم يعرض من ذَلِك موت على أَنا إِن تركنَا السهْم أَيْضا فِي هَذِه الْأَعْضَاء الرئيسة عرض الْمَوْت على كل حَال ونسبنا إِلَى قلّة الرَّحْمَة وَإِن انتزعنا السهْم فَرُبمَا سلم العليل أَحْيَانًا. فصل فِي الْأَدْوِيَة الجانبة يجب أَن نضع على مَوضِع الناشب الأشق فَإِنَّهُ جاذب قوي وَيُؤْخَذ أصل الْقصب ويدق ويضمّد بِهِ وَرُبمَا عجن بالعسل وَالْخبْز وَأَيْضًا ورق الخشخاش الْأسود وورق شجر التِّين مَعَ سويق أَو بزر البنج خُصُوصا مَعَ قلقديس وَكَذَلِكَ ثَمَرَة البنج بِحَالِهَا وَأَيْضًا الخيري بأصنافه والزراوند وبصل النرجس. وَمن الحيوانية أَشْيَاء كَثِيرَة مِنْهَا: الضفادع المسلوخ وَهُوَ عَجِيب جدا لما ينشب فِي الْعِظَام وَلذَلِك يقْلع الْأَسْنَان والسرطان أَيْضا مسحوقاً والأريبات والأنافح كلهَا وَقيل أَن العظاءة شَدِيدَة

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 216

وَمن المركبات رَأس العظاءة مَعَ الزراوند الطَّوِيل وأصل الْقصب وبصل النرجس. وَأما المختصة بجذب الْعِظَام الْفَاسِدَة من تَحت القروح المندملة فنذكرها فِي بَاب الْعِظَام. فصل فِي قانون علاج حرق النَّار الْغَرَض فِي علاج حرق النَّار غرضان: أَحدهمَا منع التنفط وَالثَّانِي إصْلَاح مَا احْتَرَقَ. وَيحْتَاج فِي منع التنفط إِلَى أدوية تبرد من غير أَن يصحبها لذع. وَإِمَّا من حَيْثُ يعالج الحرق فَيحْتَاج إِلَى أدوية فِيهَا جلاء مَا مَعَ تجفيف مَا غير كثير وَمن غير أَن يلذع مَعَ أَن يكون معتدلاً فِي الْحر وَالْبرد وَإِذا احْتِيجَ إِلَى التدبيرين مَعًا دبر بالبرد أَولا ثمَّ إِن احْتِيجَ إِلَى الثَّانِي فعل. وَأما إِن أدْرك وَقد تنفط فَالْوَاجِب هُوَ التحبير الثَّانِي وأدويته مثل القيموليا والأطيان الْخَفِيفَة الحجم والعدس الْمَطْبُوخ والمداد الْهِنْدِيّ وَنَحْوه. وَأما مثل الكندر والعلك والدسومات فَإِنَّهَا لَا تصلح لذَلِك لِأَن بَعْضهَا أسخن مِمَّا يَنْبَغِي وَلَا يَخْلُو عَن قُوَّة لذع وَبَعضهَا أرطب مِمَّا يَنْبَغِي. فصل فِي الْأَدْوِيَة الحرفية الَّتِي بِحَسب الْغَرَض الأول يُؤْخَذ صندل وفوفل واَجر أَبيض جَدِيدا وخزف يُطلى بِمَاء عِنَب الثَّعْلَب وَمَاء الْورْد أَو مرهم من مخ الْبيض ودهن الْورْد وَأَيْضًا هندبا ودقيق الشّعير مغسولاً ومخ الْبيض ودهن الْورْد وَأَيْضًا العدس المسلوق مَعَ دهن الْورْد وَأَيْضًا الطين الأرمني والخل وَأَيْضًا دهن الْورْد والشمع على مَا يَنْبَغِي ثمَّ يَجْعَل فِيهَا من النورة المغسولة غسلاناً تَاما مَعَ إسفيداج وأفيون وَبَيَاض الْبيض وَشَيْء من اللَّبن. وَأَيْضًا: يُؤْخَذ ورق الْخَبَّازِي فيسلق سلقة بِمَاء عذب ثمَّ يسحق وينقى من الْأَشْيَاء الخيطية الَّتِي فِيهِ ثمَّ يجمع إِلَيْهِ مرداسنج مربى وإسفيداج القلعي من كل وَاحِد جزءان وَنصف وَمن دهن الْورْد أَرْبَعَة أَجزَاء وَمن مَاء عِنَب الثَّعْلَب وَمَاء الكزبرة من كل وَاحِد جُزْء. فصل فِي الْأَدْوِيَة الحرقية الَّتِي بِحَسب الْغَرَض الثَّانِي أَجود الْأَشْيَاء لذَلِك مرهم النورة ونسخته: تُؤْخَذ النورة وتغسل سبع مَرَّات حَتَّى تَزُول حدتها كلهَا ثمَّ تضرب بدهن الْورْد أَو الزَّيْت وَقَلِيل شمع إِن احْتِيجَ إِلَيْهِ: وَرُبمَا زيد عَلَيْهِ طين قيموليا وَبَيَاض الْبيض وَقَلِيل خل خمر. مرهم النورة بِصفة أُخْرَى: تغسل النورة كَمَا علمت ويتخذ مِنْهَا بِمَاء ورق السلق وورق الكرنب ودهن الْورْد والشمع مرهم وَمِمَّا يصلح هَهُنَا أَو حَيْثُ لَا يخَاف تبثر وتنفط أَن ينثر عَلَيْهَا ورق الأثل المحرق أَو الخرنوب المحرق. مرهم جيد يصلح لقَلِيل الْحَرَارَة وهر طَوِيل التَّأْلِيف جرب فَوجدَ جيدا. ونسخته: يُؤْخَذ إخثاء الْبَقر الرَّاعِي المجفف وقشور شَجَرَة الصنوبر ومشكطرامشيع من كل وَاحِد عشرَة دَرَاهِم

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 217

يسع فَإِذا رفق بِهِ بالغمز عَاد واستبطن كَمَا يعرض للعنق وَرُبمَا بَقِي الْعرق نَفسه تَحت الْجلد يحس بنبضه وبعتقه وَكَثِيرًا مَا يعرض ذَلِك للشريان من بَاطِن فيتفتق من غير أَن ينفتق الْجلد فَيحصل تَحت الْجلد أبورسما ورماً لينًا من دم وريح يُمكن أَن يسكن بالغمز فَهَذَا كثيرا مَا يعرض فِي الْعُنُق والأربية والمأبض من تِلْقَاء نَفسه وَكَثِيرًا مَا يعرض من سَبَب من خَارج وَمن فصد وَكثير من الْأَطِبَّاء ظنُّوا أَن كل فتق للشريان يُؤَدِّي إِلَى أم الدَّم لِأَنَّهُ لَا يلتحم بل أَكثر مَا يكون أَن يلتحم مَا حوله وَيصير الورم الْمَعْرُوف وَأما هُوَ نَفسه فَلَا يلتحم وَلَيْسَ الْأَمر كَذَلِك. أما من نفى الإلحام فقد احْتج بِقِيَاس وتجربة. أما الْقيَاس فَلِأَن إِحْدَى طبقتي الشريان غضروفية والغضروف لَا يلتحم. وَأما التجربة فَلِأَنَّهُ مَا رُؤِيَ التحم. وقابلهم جالينوس بِقِيَاس وتجربة. أما الْقيَاس فخطابي وَصورته أَنه بَين الملتحم كَاللَّحْمِ وَغير الملتحم كالعظم فَيجب أَن يكون ملتحماً وَلَكِن صَعب الإلتجام. وَأما التجربة فالمشاهدة فقد حُكيَ أَن كثيرا من الشرايين داواها فالتحمت وَكَانَ هَذَا شَيْء قد كُنَّا فَرغْنَا مِنْهُ لَكنا نقُول الْآن أَن الْأَعْضَاء تخْتَلف حَال انبعاث الدَّم مِنْهَا فَمِنْهَا غزير انبعاث آلم إِذا انفتق مثل الكبد والرئة وَمِنْهَا قَلِيل انبعاث الدَّم. وَفِي كل وَاحِد من الْقسمَيْنِ مَا هُوَ خطر وَغير خطر مثل انبعاث الدَّم من الرئة وَمن الْأنف فَإِن ابنعاث الدَّم من الرئة خطر وَمن الْأنف غير خطر وَكِلَاهُمَا ينبعث عَنْهُمَا دم كثير. وَمثل انبعاث الدَّم عَن المثانة وَالرحم والكلية فَإِنَّهَا لَا ينبعث عَنْهَا دم كثير جدا جملَة بل رُبمَا كثر بطول الْمدَّة فَأدى إِلَى عَاقِبَة غير محمودة. وَيخْتَلف حَال النزف من الشرايين فَيكون فِي بَعْضهَا صعباً جدا خطراً مثل الشرايين الْكِبَار على الْيَد وَالرجل فَإِن أَمْثَال ذَلِك يقتل فِي الْأَكْثَر فَلَا تحتبس وَفِي بَعْضهَا سهلاً مثل شريان القحف فَإِن حبس نزفها سهل وَيَكْفِي فِيهِ الشد وَحده وَكَثِيرًا مَا يسيل من الشرايين الصغار دم ثمَّ يحتبس من تِلْقَاء نَفسه وَقد تعرف الْفرق بَين دم الشريان وَغَيره أَن دم الشريان يخرج نَزْوًا ضربانياً أرق وأشدَ أرجوانية من غَيره لَيْسَ إِلَى سَواد دم الوريد وقتمته. وَاعْلَم أَن كل من وَقع لَهُ استفراغ وخصوصاً دموي وخصوصاً شرياني فأفرط وَحدث بِهِ تشتج رَدِيء وَكَذَلِكَ إِن حدث بِهِ فوَاق فَهُوَ قَاتل وَإِن كَانَ غشياً مَعَ فوَاق فالموت عَاجل والهذيان واختلاط الْعقل رَدِيء فَإِن قَارن التشنج فَهُوَ قتال فِي الْأَكْثَر. يجب فِي علاج نزف الدَّم أَن تبتدىء فتحبس ثمَّ تعالج. قرحَة إِن كَانَت وَلَا يمكنك أَن تحبس فِيمَا سَببه ثَابت من أكال أَو نَحوه إِلَّا بِأَن يزَال السَّبَب وَإِن كَانَ

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 219

الْحَال لَا يُمْهل إِلَى إِزَالَة السَّبَب احْتَاجَ أَن يحبس بحوابسه وَهِي الْأَسْبَاب الَّتِي لَهَا يَنْقَطِع الدَّم السَّائِل وَتلك الْأَسْبَاب مَعْلُومَة من الْكتاب الأول إِلَّا أَنا نذكرها على وَجه الإستظهار فَنَقُول أَن تِلْكَ الْأَسْبَاب إِمَّا أَن تكون صارفة إِلَى جِهَة غير جِهَة ذَلِك الْمخْرج وَإِمَّا أَن تكون مَانِعَة فِي ذَلِك الْمخْرج عَن الْخُرُوج وَإِمَّا أَن تكون جَامِعَة لأمرين من ذَلِك أَو أُمُور. وَالْقسم الأول وَهُوَ الصَّارِف إِلَى جِهَة أُخْرَى إِمَّا أَن يكون بجذب إِلَى الْخلاف من غير اتِّخَاذ مخرج آخر كَمَا تُوضَع المحاجم على الكبد فيرقأ الرعاف من المنخر الْأَيْمن وَإِمَّا بإحداث مخرج آخر كَمَا يفصد المرعوف من الْيَد المحاذية للمنخر فصداً ضيقا. وَأما الحابسة دون الْمخْرج فَتكون بِمَا يمْنَع حَرَكَة الدَّم ونفوذه وَهُوَ: إِمَّا لسَبَب مخثّر وَإِمَّا لسَبَب مخدر. والمخدر إِمَّا دَوَاء وَإِمَّا حَال للبدن كالغشي فَإِنَّهُ كثيرا مَا يحبس الدَّم. وَأما بخشكريشة بكي أَو بدواء كاو وَإِمَّا بجمود علقَة وَإِمَّا بتغرية أَو تجفيف أَو إلحام وَإِمَّا بضغط من اللَّحْم المطيف بالعرق فيسده ويطبقه إطباقاً شَدِيدا. وَيجب أَن تعلم أَنه إِذا صحب الْجراحَة ورم تعذر كثير من هَذِه الْأَعْمَال فَلم يُمكن الرَّبْط بالخيوط وَلَا إِدْخَال الفتائل وَلَا الشد العنيف وَإِنَّمَا يُمكن حِينَئِذٍ اسْتِعْمَال التغرية وَالْقَبْض والتخدير وتخثير الدَّم وَإِن كَانَ علاج من شدّ أَو شقّ أَو تقريب دَوَاء إِذا كَانَ موجعاً فَهُوَ رَدِيء جدا وكل نصبة موجعة فرديئة وَيجب أَن تكون النصبة جَامِعَة لأمرين أَحدهمَا فقدان الوجع وَالْآخر ارْتِفَاع جِهَة مسيل الدَّم فَلَا تُعان بالتدلية وَالتَّعْلِيق فيسهل بروز الدَّم وَخُرُوجه. وَإِذا تمانع الغرضان ميل إِلَى الأوفق بِحَسب الْمُشَاهدَة وَالْأَقْرَب من الإحتمال فِي الْحَال ونحتاج الْآن أَن نذْكر وَجها وَجها بعد أَن تعلم أَن أول مَا يجب أَن يتفقد أَن تعرف هَل الْعرق شريان أَو وريد بالعلامة الْمَذْكُورَة فتحتفل بالشريان وتعتني بِهِ أَكثر مِمَّا تفعل ذَلِك بالوريد ثمَّ نقُول فَأَما الجذب بِالْخِلَافِ لَا إِلَى الْمخْرج فَمن ذَلِك إيلام الْعُضْو بالدلك أَو بالربط. والشد أَو بالمحاجم وَيجب أَن يكون الْعُضْو عضوا مشاركاً مَوْضُوعا من الْموضع المؤف وضعا على طرف خطّ وَاحِد يصل بَينهمَا فِي الطول أَو الْعرض ويختار من الْمُخَالف فِي الْوَضع طولا وعرضاً أَيهمَا كَانَ بَعيدا وَيتْرك مَا كَانَ قَرِيبا مثل مَا يكون فِي جَانِبي الرَّأْس أَو جَانِبي الْيَد فَإِن الْبعد بَينهمَا أقرب مِمَّا يجب أَن يتَوَقَّع مِنْهُ التَّصَرُّف التَّام وَهَذَا شَيْء يحْتَاج أَن يتَذَكَّر مَا قُلْنَاهُ فِيهِ حَيْثُ تكلمنا فِي الْكتاب الأول فِي قوانين الإستفراغ وَيجب أَن يكون الشد والدلك وَنَحْو ذَلِك متأدياً مِمَّا هُوَ أقرب إِلَى الْعُضْو الدامي ثمَّ ينزل عَنهُ. وَيجب أَن لَا يتَوَقَّع فِي فتوق الشرايين وَنَحْوهَا أَن يكون هَذَا الصنع كَافِيا فِي حبس النزف بل مغنياً وَكَذَلِكَ الحكم فِي فصد الْجَانِب المشارك المباعد. وَأما أحد وَجْهي الْقسم الثَّانِي وَهُوَ السَّبَب المخثر فَمثل أَن يطعم من يكثر رعافه أَو غير ذَلِك أغذية غَلِيظَة الكيموس مخثرة للدم كالعدس والعناب وَنَحْو ذَلِك. وَأما الْوَجْه الثَّانِي فَمثل أَن يسقى المخدرات وَالْمَاء الْبَارِد ويعرض الْبدن للبرد وينوم وَرُبمَا نفع الغشي وَحبس النزف. وَأما الْوَجْه الْمَذْكُور للقسم الآخر فَيجب أَن تراعي فِيهِ بَابا وَاحِدًا وَهُوَ أَنه رُبمَا كَانَ

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 220

وَأما الرَّدْم بالعلقة فالعلقة تحصل إِمَّا بشدّ رادم فِي وَجه الفوهة لَا يزَال يمسك حَتَّى يجمد الدَّم فيصيرردماً وَإِمَّا بِشَيْء مبرد جدا يُؤثر فِي الدَّم ويجمد فِي الفوّهة. وَأما الضغط من لحم الْموضع فَمثل أَن يقطع الْعرق عرضا فيتقلّص إِلَى الْجَانِبَيْنِ أول مرّة فينطبق عَلَيْهِ اللَّحْم من الْجَانِب الَّذِي يسيل مِنْهُ وَهَذَا لَا يكون إِلَّا فِي الْموضع اللحيم وَكَثِيرًا مَا يتَّفق أَن يحْتَاج إِلَى قطع شُعْبَة من طرف الْعرق ليَكُون دُخُوله فِي الْغَوْر أَشد ثمَّ تجْعَل عَلَيْهِ الْأَدْوِيَة وَكَثِيرًا مَا يَقع التحام المجرى من غير أم الدَّم. وَأما الشد بالخشكريشة فَيكون بالنَّار نَفسهَا إِذا عظم الْخطب وَيكون بالأدوية الكاوية مثل النورة والزنجار والزاجات والزرانيخ والكمون أَيْضا وَنَحْوهَا فِيمَا هُوَ أَضْعَف إِذا ذرت على الْموضع وَكَذَلِكَ زبد الْبَحْر فكثيراً مَا ينثر على الْموضع ويشد فَيحْبس. لَكِن الْخطر فِي ذَلِك أَن الخشكريشة سريعة الانقلاع من ذَاتهَا وَمن أدنى مقاومة من إحفاز الدَّم وَأدنى سَبَب من الْأَسْبَاب الْأُخَر فَإِذا سَقَطت الخشكريشة عَاد الْخطب جذعاً وَلذَلِك أمروا أَن يكون الكي بالنَّار بحديدة شَدِيدَة الإحماء قَوِيَّة حَتَّى تفعل خشكريشة عميقة غَلِيظَة لَا يسهل سُقُوطهَا أَو تسْقط فِي مُدَّة طَوِيلَة فِي مثلهَا يكون اللَّحْم قد نبت. فَإِن الكي الضَّعِيف يحصل مِنْهُ خشكريشة ضَعِيفَة تسْقط بِأَدْنَى سَبَب وَمَعَ ذَلِك فتجذب مَادَّة كَثِيرَة وتسخن تسخيناً شَدِيدا. وَأما الكي الْقوي فيردم بالخشكريشة القوية ويزيل الفتق ويضمره ويقبضه. وَمن الكاويات الجيدة المعتدلة التَّدْبِير أَن يُؤْخَذ بَيَاض الْبيض ويمع بنورة لم تطفأ ويلوث بِهِ وبر الأرنب أَو نَحوه وَيجْعَل على الْموضع ويشد. وَمن الْجيد الْبَالِغ كثيرا أَن يُؤْخَذ الكمون والنورة وَيجْعَل على الْموضع ويشد وَقد يُزَاد عَلَيْهَا القلقطار والزاجات وَهَذِه الْجُمْلَة ذَوَات فبض مَعَ الكي. والنورة لَهَا كي وَلَيْسَ فِيهَا قبض يعْتد بِهِ والمتولّد من الخشكريشات بكيّ مَا لَهُ قبض أطول ثباتاً وأعمق وعصارة رَوْث الْحمار وجوهر رَوْث الْحمار مِمَّا يجمع إِلَى الكي بالحدّة تغرية. وَأما الْأَدْوِيَة الحابسة بالتغرية فَمثل الجبسين المغسول واللك الْمَطْبُوخ والنشاء وغبار الرحا والصموغ والكندر والريتيانج. وَأَيْضًا زبيب الْعِنَب نَفسه والضفدع من هَذَا الْقَبِيل فِيمَا يُقَال وَأَيْضًا كَوْكَب ساموس. وَأما الْأَدْوِيَة الحابسة بالتجفيف والإلحام فَمثل: الصَّبْر ونشارة الكندر وَمثل عجم الزَّبِيب المدقوق جدا والعفص يدهن وَيحرق فَإِذا تمّ اشتعاله يطفأ والبردي المحرق والريتيانج المقلو وصدأ الْحَدِيد وزبل الْفرس وزبل الْحمار محرقين وَغير محرقين ورماد الْعِظَام ورماد الصدف غير مغسولين فَإِن المغسول من بَاب المغري والإسفنج الْجَدِيد المغموس فِي زَيْت أَو شراب ثمَّ يحرق وَالشعر المحرق. فصل فِي صفة أدوية مركبة من أَصْنَاف شَتَّى قَوِيَّة فِي منع النزف وَمِمَّا ذكر جالينوس وَوَصفه وَصفا جيدا وَجَربه من بعده فَوجدَ كثير النَّفْع أَن يُؤْخَذ

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 222

قلقطار عشْرين ودقاق الكندر سِتَّة عشر وصبر وفلفل وعلك يَابِس ثَمَانِيَة ثَمَانِيَة وزرنيخ أَرْبَعَة وجبسين شَدِيد السحق مُهَيَّأ بعد النّخل عشْرين يعالج بِهِ ذروراً على الفتائل ونثراً على الْموضع فَإِنَّهُ عَجِيب. أَو وَيُؤْخَذ عنزروت وصبر ومصطكي وَدم الْأَخَوَيْنِ وَيجْعَل على فَتِيلَة ويشد أَو وَأَيْضًا يُؤْخَذ إسفنج محرق كَمَا ذكرنَا وَآخر محرق يُؤْخَذ سحيقه وخبث الرصاص والتوتيا وَالصَّبْر أُخْرَى أَو يُؤْخَذ كندر وصبر وكبريت أَو يُؤْخَذ كندر وكبريت فيتخذ ذروراً أَو يسْتَعْمل فَتِيلَة ببياض الْبيض أَو يُؤْخَذ من القلقطار عشرُون وَمن الكندر أَو دقاقه ثَمَانِيَة وَمن الريتيانج ثَمَانِيَة وَمن الجبسين المحرق ثَمَانِيَة أَو يُؤْخَذ من القلقطار والنحاس المحرق والقلقديس والزاج المشوي سَوَاء. وَمن الْجيد للنزف الدموي وخصوصاً من الرَّأْس أَن يُؤْخَذ من الصَّبْر جُزْء وَنصف جُزْء أَولهمَا قي الْبدن الجاسي وَثَانِيهمَا فِي الْبدن اللين وَمن نشارة الكندر فِي الجاسي جُزْء وَمن الكندر نَفسه الدسم فِي الْبدن اللين جُزْء ويقتصر عَلَيْهِمَا أَو يَجْعَل مَعَهُمَا دم الْأَخَوَيْنِ والأنزروت ويعجن كل ببياض الْبيض وَيجْعَل على وبر الأرنب أَو يذرّ بِحَسب الْموضع.
(الْمقَالة الثَّالِثَة القروح وأصناف ذَلِك)
فصل فِي كَلَام كلي فِي القروح القروح تتولد عَن الْجِرَاحَات وَعَن الخراجات المتفجرة وَعَن البثور فَإِن تفرق الإتصال فِي اللَّحْم إِذا امْتَدَّ وقاح يُسمى قرحَة وَإِنَّمَا يتقيح بِسَبَب أَن الْغذَاء الَّذِي يتَوَجَّه إِلَيْهِ يَسْتَحِيل إِلَى فَسَاد لضعف الْعُضْو وَلِأَنَّهُ لضَعْفه يتَحَلَّل إِلَيْهِ ويتحلب نَحوه فضول أَعْضَاء تجاوره أَو لمراهم رهلت الْعُضْو ولثقته برطوبتها ودسومتها. وَمَا كَانَ من قبيل الْقَيْح رَقِيقا يُسمى صديداً وَمَا كَانَ غليظاً يُسمى وسخاً وَهُوَ شَيْء خاثر جامد أَبيض أَو إِلَى سَواد وكالدردي. وَإِنَّمَا يتَوَلَّد الصديد من رَقِيق الأخلاط ومائيها أَو حارها ويتولّد الْوَسخ من غليظ الأخلاط. والصديد يكثر توليد الورم والصديد يحْتَاج إِلَى مجفف والوسخ إِلَى جال. والقروح قد تكون ظَاهِرَة وَقد تكون ذَات غور والقروح الَّتِي لَهَا غور لَا تَخْلُو إِمَّا أَن يكون قد صلب اللَّحْم الْمُحِيط بهَا فيسمى ناصوراً وَهُوَ كأنبوبة نَافِذَة فِي الْغَوْر أَو لم يصلب فيسمى مخبأ وكهفاً. وَرُبمَا قَالَ بَعضهم مخبأ لما نفذ تَحت الْجلد وتبرأ مِنْهُ الْجلد وكهفاً لما انعطف تَحت اللَّحْم واتسع فِيهِ قَالَ بَعضهم بل الْوَاسِع كَهْف والضيق العميق ناصور وَلَا مناقشة فِي التَّسْمِيَة. وَإِذا كَانَت الصلابة على قرحَة ظَاهِرَة تسمى قرحَة خزفية والناصور الرَّدِيء هُوَ الَّذِي لَا يحس وبمقدار بعده عَن الحسّ تكون رداءته وَمِنْه مستو وَمِنْه معوج وَمَا أفْضى إِلَى عصب أوجع شَدِيدا وخصوصاً إِذا مسّ أَسْفَله بالميل وَرُبمَا عسر فعل ذَلِك الْعُضْو وَكَانَت رطوبته رُطُوبَة رقيقَة لَطِيفَة كَمَا تكون عَن المفضي إِلَى الْعظم وَإِذا انْتهى إِلَى رِبَاط كَانَ مَا يسيل مِنْهُ قَرِيبا من ذَلِك لَكِن الوجع

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 223

فِي العظمي والرباطي رُبمَا لم يعظم ورطوبة مَا يُفْضِي إِلَى الْعظم أرق وأميل إِلَى الصُّفْرَة والمفضي إِلَى الوريد والشريان وَكَثِيرًا مَا يخرج عَنهُ مثل الدردي وَفِي بعض الأحيان يخرج مِنْهُ إِن كَانَ منتهياً إِلَى الوريد دم كثير نقي أَو إِلَى الشريان دم أشقر مَعَ نزف ونزو. والمفضي إِلَى اللَّحْم تسيل مِنْهُ رُطُوبَة لزجة غَلِيظَة كدرة فجّة. وَكَثِيرًا مَا يكون للناصور الْوَاحِد أَفْوَاه كَثِيرَة يشكل أمرهَا فَلَا يعرف هَل الناصور وَاحِد أَو كثير فينصبّ فِي بعض الأفواه رُطُوبَة ذَات صبغ فَإِن كَانَ الناصور وَاحِد أخرج من الأفواه الْأُخْرَى. والقروح تَنْقَسِم صنوفاً من الْأَقْسَام فَيُقَال أَن من القروح مَا هُوَ مؤلم وَمِنْهَا مَا هُوَ عادم للألم وَمِنْهَا متورم وَمِنْهَا عادم للورم وَمِنْهَا نقي وَمِنْهَا غير نقي وَغير النقي إِمَّا لثق أَي فِيهِ خلط كثير ورطوبة غزيرة وَإِن لم تكن رَدِيئَة وَمِنْهَا وسخ وَمِنْهَا صدىء. وَمن القروح متعفن وأضر الْأَشْيَاء بِهِ الْجنُوب ورطوبة الْهَوَاء مَعَ حرارته وَمِنْهَا متآكل وَمِنْهَا ساع وَمِنْهَا رهل إِمَّا بَارِد وَإِمَّا حَار والرهلة من القروح مُوجبَة لإِسْقَاط الشّعْر عَمَّا يَليهَا. وَقد تكون من القروح رشاحة يرشح مِنْهَا صديد أصفر حَار وَرُبمَا سَالَ مِنْهَا مَاء حارٍ محرق لما حولهَا وَهُوَ رَدِيء مهلك وَمِنْهَا عسرة الِانْدِمَال والمتعفن غير المتآكل وَإِن كَانَا جَمِيعًا ساعيين وَرُبمَا كَانَ أكال يَأْكُل مَا يتَّصل بِهِ بحدته من غير عفونة وَلَا حمى الْبَتَّةَ لَكِن السَّاعِي العفن تكْثر مَعَه الْحمى أَو لَا تُفَارِقهُ. وجالينوس يُسَمِّي أَمْثَال النَّار الفارسية والنملة الساعية قروحاً متآكلة ويعد القرحة المتعفنة مركبة من قرحَة وَمن مرض عفن وَلكُل وَاحِد مِنْهَا حَال. والقروح الصلبة الآخذة نَحْو الإخضرار والاسوداد رَدِيئَة والقروح الْبَارِدَة رهلة بيض وتستريح إِلَى الْأَدْوِيَة المسخنة والحارة إِلَى حمرَة وتستريح إِلَى الْبرد. والقروح الرَّديئَة إِذا صحبها لون من الْبدن رَدِيء كأبيض رصاصي أَو أصفر فَذَلِك دليك على فَسَاد مزاج الكبد وَفَسَاد الدَّم الَّذِي يَجِيء إِلَى القرحة فيعسر الِانْدِمَال. والقروح الَّتِي أرْضهَا حارة وَمَعَهَا حكة ففضلها حريف وَالَّتِي أُصُولهَا عريضة بيض قَليلَة الحكة فمزاجها بَارِد. والقروح المتولدة عقيب الْأَمْرَاض رَدِيئَة لِأَن الطبيعة تدفع إِلَيْهَا بَاقِي فَسَاد الفضلات والقروح الناثرة للشعر عَمَّا يَليهَا رَدِيئَة. وَقيل فِي كتاب عَلَامَات الْمَوْت السَّرِيع إِذا كَانَ بالإنسان أورام وقروح لينَة فَذهب عقله مَاتَ. والقروح الخبيثة قد يكون سَببهَا جِرَاحَة تصادف فضولاً خبيثة من الْبدن أَو تدبيراً مُفْسِدا وَقد تكون تَابِعَة لبثور رَدِيئَة فَيكون عَنْهَا تسرعها إِلَى التقرح بعد التبثر. وَيدل على خبث القرحة تعفنها وسيها وإفسادها مَا حولهَا وعسر برئها فِي نَفسهَا مَعَ صَوَاب العلاج لَهَا. وَأفضل الدَّلَائِل الدَّالَّة على سَلامَة القروح والجراحات فِي عواقبها الْمدَّة كَانَ بدواء مفتّح أَو من فعل الطبيعة فَإِن ذَلِك فعل الطبيعة على المجرى الطبيعي وَلنْ تتولد الْمدَّة إِلَّا عَن نضج طيعي وَلَا يصحبها مَكْرُوه من أَعْرَاض القروح الرَّديئَة وخصوصاً الْمدَّة المحمودة الْبَيْضَاء الملساء المستوية الَّتِي نَالَتْ تَمام النضج وَلَا يصحبها نَتن وَلَا عفونة فِيهَا وَرُبمَا لم تخل عَن نَتن قَلِيل فَإِن الْمدَّة تحدث بتعاون من حرارة غريزية وَأُخْرَى غَرِيبَة وَقد قُلْنَا فِي الْمدَّة فِي مَوضِع آخر. وَأما القرحة الَّتِي تحدث للتشنج والقرحة المتعفنة والسرطانية والخيرونية والمتآكلة وَمَا يجْرِي مجْراهَا فَلَا تتولّد مِنْهَا مُدَّة بل إِذا

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 224

ظهر فِي القرحة مدّة وورم فَإِنَّهُ عَلامَة خير لَيْسَ يخَاف مَعَه التشنج واختلاط الْعقل وَنَحْوه وَإِن كَانَ فِي مَوضِع يُوجب ذَلِك مثل الْأَعْضَاء الخلفية والقدامية إِلَّا أَن يكون الْأَمر عَظِيما مجاوزاً للحدّ فَإِن غَابَ الورم دفْعَة وغار وَلم يتَحَلَّل بقيح أَو نَحوه ثمَّ كَانَ مجاوراً للأعضاء العصبية كالقروح الظهرية فَإِنَّهَا فِي جوَار الصلب والنخاع والقروح الَّتِي تقع فِي مقدم الْفَخْذ وَالركبَة فَإِنَّهَا أَيْضا على العضل العصبية الَّتِي فِيهَا آل الْأَمر إِلَى التشنّج واختلاط الْعقل أَيْضا. وَإِن وَقع فِي الْأَعْضَاء العرقية وأكثرها فِي مقدّم تنور الْبدن خيف إِمَّا إسهال دم إِن وَقع فِي النّصْف الْأَسْفَل من التَّنور وَكَذَلِكَ قد يخَاف مِنْهُ اخْتِلَاط الْعقل أَو خيف أَن تقع ذَات الْجنب فِي التقتح من بعده أَو فِي نفث الدَّم إِن وَقع فِي النّصْف الْأَعْلَى مِنْهُ. وَقد علمت معنى التقيّح فِي الصَّدْر من الْكتاب الثَّالِث وَقد يخَاف فِيهِ أَيْضا اخْتِلَاط الْعقل. وَمن العلامات الجيدة للقروح أَن ينْبت حواليها الشّعْر الْمُنْتَشِر. وَأَقْبل الْأَبدَان لعلاج القروح أحْسنهَا مزاجاً وأقلها رُطُوبَة فضلية مَعَ وجود الدَّم الْجيد فِيهَا وَأما كثير الرُّطُوبَة أَو اليبس فَهُوَ بطيء الْقبُول للعلاج فِي القروح على أَن الرطب كالصبيان أقبل من النَّاس كالمشايخ وخصوصاً إِذا كَانَ المزاج الْأَصْلِيّ يَابسا عديم الدَّم النقي والعرضي رطبا مترهّلاً كَمَا فِي الْمَشَايِخ وخصوصاً إِذا كَانَ المزاج الْأَصْلِيّ يَابسا عديم الدَّم النقي والعرضي رطبا مترهلاً كَمَا فِي الْمَشَايِخ أَيْضا وَلذَلِك صَار المستسقون يعسر علاج قروحهم والحبالى أَيْضا لاحتباس فضولهن لامتساك حيضهن. وَأما الْمَشَايِخ فَلَا تَبرأ قروحهم لذَلِك ولسبب قلَّة لحمهم الْجيد وَرُبمَا برأَ الْقرح ثمَّ انْتقض لِأَنَّهُ إِنَّمَا نبت فِيهِ اللَّحْم قبل التنقية فَلَمَّا احْتبسَ فِيهِ فضل غير نقي وَجب من ذَلِك أَن يفْسد الإتصال الْحَادِث ثَانِيًا وَقد توهم النواصير برءاً ويعرض لَهَا حَال جفاف وإمساك تقنع النَّفس بِأَنَّهَا برْء لِأَن حَالهَا تِلْكَ تشبه الْبُرْء كَمَا نذكرهُ ثمَّ. ينْتَقض لأدنى حَرَكَة واهتزاز وسعال وصدمة وَسُوء اضطجاع وَغير ذَلِك. والقروح الَّتِي ينْبت فِيهَا اللَّحْم بَعْضهَا ينْبت فِيهَا لحم زَائِد وَبَعضهَا لَا ينْبت فِيهَا ذَلِك وَأُخْرَى مَا ينْبت فِيهِ مِنْهَا لحم زَائِد هُوَ مَا يستعجل بإنبات اللَّحْم فِيهَا قبل التنقية وَأُخْرَى مَا لَا ينْبت فِيهَا ذَلِك اللَّحْم إِلَّا بعد التنقية. وَإِذا طَالَتْ الْمدَّة بالقرحة وتأكلت وَذهب من جوهرها شَيْء كثير فَلَا يتَوَقَّع اندمالها إِلَّا على غور وخصوصاً إِذا كَانَت قديمَة بقيت مُدَّة سنة وَنَحْوهَا أَو كَانَت متخزفة وَأخذ مِنْهَا المتخزف أَعنِي الناصور. والقديمة لَا بُد من أَن يخرج عظم من الْعظم الَّذِي يجاورها. والقروح السوداوية لَا برْء لَهَا إِلَّا أَن يُؤْخَذ عَنْهَا جَمِيع فَسَادهَا إِلَى اللَّحْم أَو الْعظم الصَّحِيحَيْنِ. والأسباب الَّتِي إِذا عرضت فَسَمت القروح هِيَ: ضعف الْعُضْو فَتقبل كل مَادَّة ورداءة مزاج الْعُضْو ورداءة مَا يَأْتِيهِ من الدَّم إِمَّا فِي كيفيته وَإِمَّا فِي كميته. أما فِي كيفيته فأكثره لرداءة مزاج الكبد وَيكون اللَّوْن فِيهِ إِلَى بَيَاض رصاصي أَو صفرَة أَو لرداءة مزاج الطحال فَيكون اللَّوْن إِلَى سَواد وتنميش فَتكون مَعَه رداءة جَمِيع الأخلاط فِي الْبدن وَمثل هَذَا مَعَ أَنه لَا يُسْتَفَاد مِنْهُ مَا يَسْتَحِيل لَحْمًا فقد يتَضَرَّر بِهِ لما يَسْتَحِيل إِلَيْهِ من الوضر أَو فِي كميته بِأَن يزِيد أَو ينقص فَلَا يُوجد مَا ينْبت مِنْهُ لحم القرحة وَتَكون القرحة صَافِيَة نقية تبادر إِلَى خشكريشة لَا تفلح إِلَى أَن تملأ إِن كَانَ الْبدن نقياً قَلِيل الدَّم أَو

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 225

وَأَيْضًا: يُؤْخَذ ملح جُزْء شب محرق وقشور النّحاس وقيسور محرق نصف جُزْء نصف جُزْء. مرهم جيد: يُؤْخَذ عنزروت وروسختج وعفص وزنجار وزراوند يجمع بِشَيْء من العلك لتَكون لَهُ لدونة وعلوكة وَيسْتَعْمل بعد تنظيف القرحة. دَوَاء غَايَة مجرب: يُؤْخَذ زاج أَحْمَر أَرْبَعَة وَعشْرين نورة حَيَّة سِتَّة عشر شب سِتَّة عشر قشور الرُّمَّان سِتَّة عشر كندر وعفص من كل وَاحِد إثنين وَثَلَاثِينَ شمع مائَة وَعشْرين زَيْت عَتيق قوطرلي. آخر جيد: يُؤْخَذ رصاص محرق كبريت نُحَاس محرق إسفيذاج الرصاص كندر مرداسنج مر أقليميا أشق جاوشير مصطكي قدر دِرْهَمَيْنِ دِرْهَمَيْنِ شَحم كلي الْبَقر ريتيانج علك الأنباط دهن الآس شمع ثَلَاثَة ثَلَاثَة يذوب مَا يذوب فِي الْخلّ مِقْدَار مَا يعجن بِهِ مَا لَا يذوب وَمَا يسحق وَيجمع ويعجن. دَوَاء منجع جمعه جالينوس وَغَيره: يُؤْخَذ توبال النّحاس أُوقِيَّة زنجار محكوك أُوقِيَّة شمع نصف رَطْل صمغة لاركس أُوقِيَّة وَنصف يتَّخذ مِنْهُ مرهم على رسمه فِي ذوب مَا يذوب وسحق مَا ينسحق وَيُزَاد الشمع وَينْقص بِقدر الْحَاجة وَاسْتَحَبُّوا أَن يخلط بِهِ ذيقروجاس وَتكلم عَلَيْهِ جالينوس كلَاما طَويلا وَإِذا كَانَت هَذِه القروح على مثل الذّكر اسْتعْملت فِيهَا دَوَاء القرطاس المحرق دَوَاء أنزرون وقرع يَابِس محرق أَو صوف وسخ محرق أَو رماد ورق السرو أَو ورق الدلب. فصل فِي علاج الْعسرَة الإندمال والخيرونية إعلم أَن القروح الَّتِي هِيَ عسرة الإندمال مُطلقًا غير المتآكلة وَغير المتعفنة كَمَا يكون الْعَام غير الْخَاص فَإِنَّهُمَا ساعيتان فَهَذِهِ قد لَا يكون مَعهَا سعي وتقف على حَالهَا مُدَّة وَهَذِه غير النواصيِر أَيْضا لِأَنَّهَا لَا يجب أَن تكون متخزفة. وَبِالْجُمْلَةِ المتآكلة والمتعفنة والنواصير من جملَة الْعسرَة الإندمال من غير عكس. وَأما الخيروتية فَهِيَ الْغَايَة فِي الْفساد وَفِي الْبعد عَن الإندمال والقانون فِي علاج هَذِه القروح أَنه إِن كَانَ السَّبَب رداءة مزاج فَأصْلح أَو رداءة فَاجْعَلْ الْغذَاء مَا يُولد دَمًا جيدا مضاداً لذَلِك أَو قلته فكثره ويوسع فِي الْغذَاء الْجيد وَإِن كَانَ السَّبَب ترهلاً وتوسخاً نعالج علاج الرهل وَمن الْجيد فِي ذَلِك أَن تعرقه بِمَاء حَار إِلَى أَن يعرق الْعُضْو ويحمر وينتفخ ثمَّ تمسك وَلَا تجَاوز ذَلِك الْقدر فَإنَّك تجذب بِهِ مَادَّة كَثِيرَة وَآفَة عَظِيمَة إِلَى الْعُضْو وَاجعَل الدَّوَاء من بعد ذَلِك أقل تجفيفاً وَرُبمَا نفع وضع خرقَة مبلولة بِالْمَاءِ الفاتر وَرُبمَا احْتِيجَ إِلَى حك للقرحة وإدماء ودلك. لعضوها وَاسْتِعْمَال المراهم الجاذبة الزفتية. وَإِن كَانَ السَّبَب رداءة حَال عرضت لما يُحِيط بهَا من اللَّحْم عولج بِمَا عَرفته من الشَّرْط وَإِخْرَاج الدَّم والتدارك بالمجففات وَإِن كَانَ السَّبَب دالية تسقى فاقطعها وسَيل دَمهَا أَو سلها فكثيراً مَا أراح ذَلِك وَلَكِن إِن كَانَ امتلاء

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 232

لَا ينْتَفع بالعتيق مِنْهَا بل الطري فَإِن كَانَ وَلَا بُد مِنْهَا فَيجب أَن تحفظ بالتقريص وتدفنها فِي مَوضِع لَا يُفْسِدهَا الْهَوَاء وَقد مدح لذَلِك ثجير الْخلّ وَلَيْسَ ذَلِك عِنْدِي بِكُل ذَلِك الصَّحِيح واتخاذها أقراصاً وبنادق أحفظ للقوة وَأما مَا يُقَال أَنَّهَا تحْتَاج إِلَى أَن تسقى مَاء حاداً من زرنيخ وثوم أَو خل فَذَلِك مِمَّا يهيئها لانحلال الْقُوَّة ويعين الْهَوَاء الْمُفْسد لَهَا والدواء الَّذِي هُوَ أغْلظ وَأثبت فَإِنَّهُ أَنْفَع فِي هَذَا الْبَاب لَا من حَيْثُ الْقُوَّة فَرُبمَا كَانَ اللَّطِيف أقوى وَلَكِن من قبل أَن انفعاله من الْهَوَاء وَمن أخلاط المزج أقل وثباته بِحَالهِ أَكثر وَهَذِه الْأَدْوِيَة هِيَ مثل قشور النّحاس والصدف المحرق ونوعي القنافذ المحرقة بِلُحُومِهَا لَكِن القنافذ قد تنقي قَلِيلا وتقبض اللَّحْم أَكثر مِمَّا يَنْبَغِي. وَأقوى مِمَّا عددناه زهرَة الْحجر الْمُسَمّى آسيا وَأقوى مِنْهُ السوري وغراء الذَّهَب وقلقطار زاج والإحراق يقلل قوتها ولذعها مَعًا وَيزِيد لطافتها وزهرة النّحاس قَوِيَّة وَلَا كالزنجار وخصوصاً الْمُتَّخذ من قشور النّحاس. وَمِمَّا يَأْكُل اللَّحْم الزَّائِد أكلا جيدا القلي والزنجار وَكَثِيرًا مَا يحل اللَّحْم الزَّائِد ويضمره أَن يطْرَح عَلَيْهِ خرق مغموسة فِي مَاء الْبَحْر أَو مَاء خل فِيهِ الْملح المر وَقد يُؤْخَذ القلي والنورة غير مطفأة وتترك فِي سَبْعَة أَمْثَالهَا مَاء فِي الشَّمْس سَبْعَة أَيَّام يساط كل يَوْم فِي كل وَقت حَتَّى يغلظ وَيصير كالطين ويتخذ مِنْهُ أَقْرَاص. وَيسْتَعْمل كَذَلِك قرص نيطلقوس. والمرهم الْأَخْضَر عَجِيب والأخضر الْمُتَّخذ بالملح الدَّارَانِي والمرهم الَّذِي يُسمى الْأَشْقَر بطاطي اللَّحْم بِلَا لذع ودواء ديارون وعواء دوديا والدواء الْمُتَّخذ من قشور النّحاس ودقاق الكندر يصلح للحم الَّذِي رَبًّا جدا منتفشاً كالقطن وَجَمِيع الْأَدْوِيَة المعمولة للأريبان فِي الْأنف. فصل فِي تَدْبِير القروح المنتقضة بعد الِانْدِمَال العلاج بعد انتفاضها أَن يُؤْخَذ اللَّحْم الرَّدِيء والعظم الرَّدِيء الَّذِي يَليهَا ثمَّ يشْتَغل بتجفيفها على مَا تَدْرِي وبمستخرجات الْعِظَام وَرُبمَا كَانَت أدوية جاذبة مثل ورق الخشخاش الْأسود ضمّاداً مَعَ ورق التِّين وَسَوِيق التِّين أَو بزر البنج وقلقديس أَجزَاء سَوَاء ضماداً. فصل فِي اَثار القروح والجراحات يحْتَاج فِي قلع آثَار القروح والجراحات إِلَى أدوية جالية قَوِيَّة الْجلاء منقية وَتَكون قوّتها بِإِزَاءِ قُوَّة مَا تجلوه فيعالج الْقوي بِالْقَوِيّ وَالَّذِي دونه بِالَّذِي دونه. فَأَما الْأَدْوِيَة المنقّية القوية للقوي فَمثل أَن يُؤْخَذ سحالة الْحَدِيد مَعَ اللك والإطريفل ويطلى عَلَيْهِ وَعِنْدِي أَن صدأ الْحَدِيد أَجود وَكَذَلِكَ الزنجار يغرز بإبرة ويطلى عَلَيْهِ النورة وَالْعَسَل أَو يطلى عَلَيْهِ الميويزج وَالْعَسَل أَو عصارة الفوتنج وَبَيَاض الْبيض وللعاصي الزرنيخ وَحجر الفلفل. وَأما الْأَدْوِيَة الْخَفِيفَة للخفيف فالباقلا ودقيق الحمص وبزر الفجل والربة والطين الرخو السخيف وقشور الْبِطِّيخ وشحم الْحمار جيد جدا وخصوصاً إِذا قرن بِهِ بعض الْمَذْكُورَات. وَأما آثَار الضَّرْب فَإِن التمسح بدهن السوسن يذهبها سَرِيعا ثمَّ إقرأ مَا سَنذكرُهُ فِي بَاب الزِّينَة.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 236

جيد وَإِن أردْت أَن يكون أقوى تجفيفاً جعلت فِيهِ دَقِيق الكرسنة. وَإِن أُرِيد أَن يكون أقوى أَيْضا جعلت فِيهِ أصل السوسن وَإِن كَانَت الْجراحَة بِحَيْثُ لَا يلْتَفت إليهِا عولج العصب بِمَا يمْنَع تورّمه وَلم تشتغل بهَا. وَلحم الصدف عَجِيب وَرُبمَا عولجوا بقيروطي من ملح والضمّاد بالكندر والمر عَام النَّفْع فِي الْحَالين. وَإِن كَانَ مَعَ الْأَمريْنِ وجع مبرح فَيجب أَن يخلط مَعَ الْأَدْوِيَة زَيْت ويضمّد بذلك حاراً وَيجب أَن يحذر فِي وثي العصب المَاء فَلَا يقرب لَا حاراً وَلَا بَارِدًا بل تسْتَعْمل الأدهان الَّتِي فِيهَا قُوَّة الرياحين اللطيفة القباضة مسخّنة والأفاويه الَّتِي بِهَذِهِ الْحَال. وَأما حكم عصب فَاسد رُبمَا عرض لشظيّة من العصب فَسَاد وَيحْتَاج أَن يسْتَخْرج فَيجب أَن يسْتَخْرج اسْتِخْرَاج الْعرق الْمدنِي. هَذَا أَكْثَره يحدث عَن ضَرْبَة أَو سقطة وَإِذا غمز أحس مَعَه بخدر وعلاج صلابة العصب قريب من علاج الأورام الصلبة والدشبذات وَقد ذكرنَا فِي جداول الْأَدْوِيَة المفردة وَفِي القراباذين مَا يحْتَاج أَن نذكرهُ من أدويته وَالَّذِي نذكرهُ هَهُنَا أدوية مجربة فِي ذَلِك مِنْهَا خَفِيفَة مثل أَن يُؤْخَذ مقل الْيَهُود وزن عشرَة دَرَاهِم فينقع فِي المَاء ويداف فِيهِ ويعجن بِهِ مثله أصل الخطمي المسحوق جدا ويضمّد بِهِ. وَكَذَلِكَ أصل السوسن معجوناً بعقيد الْعِنَب وَأَيْضًا الأشق والقنّة والفربيون يجمع بدردي الزَّيْت. وَأَيْضًا يُؤْخَذ بزر المر ويتخذ ضماداً بالميجنتج. وَأَيْضًا يُؤْخَذ الدياخيلون مَعَ نصفه بعر الماعز غَايَة. فصل فِي ذكر أمراض الْعِظَام قد تعرض فِي الْعِظَام أَيْضا أمراض من فَسَاد المزاج وَمن انحلال الْفَرد والانكسار وَالْخلْع وَمن التعفّن والتقرح والتقشر وَنحن نتكلم فِي الْكسر وَالْخلْع المحتاجين إِلَى الْجَبْر بعد هَذَا الْموضع. وَأما الْمُحْتَاج من ذَلِك إِلَى غَيره من الدَّوَاء فنذكره هَهُنَا مستعينين بِاللَّه. فصل فِي ريح الشَّوْكَة وَفَسَاد الْعظم ريح الشَّوْكَة سَببه أخلاط حادة تنفذ فِي الْعظم وتأكله وَمذهب ريح الشَّوْكَة مَذْهَب وجع المفاصل إِلَّا أَن الْمَادَّة فِي وجع المفاصل تكون فِي اللَّحْم وَفِي ريح الشَّوْكَة تكون فِي الْعظم وَتَكون دبابة تفْسد الْعظم جُزْءا بعد جُزْء قَالَ قوم إِن الشَّوْكَة تسبح فِي جَمِيع الْبدن بِسَبَب قرحَة وَلَيْسَ بثبت. فصل فِي عَلَامَات فَسَاد الْعظم إِنَّه إِذا عرض للعظم فَسَاد رَأَيْت اللَّحْم فَوْقه ترهّل ويسترخي وَيَأْخُذ طَرِيق النتن والصديد وَينفذ فِيهِ المِروَد إِلَى الْعظم أسهل مَا يكون فَإِذا وصل إِلَى الْعظم لم تَجدهُ أملس يزلق مِنْهُ بل يلصق بِهِ قَلِيلا وَكَأَنَّهُ يجد شَيْئا غير ثَابت فِي نَفسه بل قد تفتّت أَو تعقن وَرُبمَا تخشخش ولان وخصوصاً إِذا لم يكن الْفساد فِي الِابْتِدَاء فَإِنَّهُ فِي وَقت الإبتداء لَا يظْهر ذَلِك بالمِروَد

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 242

بَيَان وتلحم الْجراحَة. وَكَذَلِكَ الحكم فِي شظايا وأغشية من حَقّهَا أَن تبين فَإنَّك إِن استعجلت وأخرجتها كرها كَانَ فِيهِ خطر التشنج والاختلاط والحمّيات فَإِن تقيحت لم يكن فِيهَا كثير مضرَّة. فَأَما إِن شِئْت أَن تعرف أدوية ذَلِك فَمِنْهَا دَوَاء بِهَذِهِ الصّفة ونسخته: يُؤْخَذ زَيْت عَتيق وشمع أصفر ووسخ الكوّارات يكونَانِ جَمِيعًا مثل الزَّيْت ثمَّ يذاب الْجَمِيع ثمَّ يُؤْخَذ جُزْء فربيون وجزء لين اليتوع وَثَلَاثَة أَجزَاء زراوند يتَّخذ مِنْهَا مثل القيروطي. أُخْرَى: يُؤْخَذ أَيْضا أشقّ ومقل فيُلَتان بدهن السوسن ثمَّ يجمع الْجَمِيع بالسحق مرهماً وَيُوضَع عَلَيْهِ فَإِنَّهُ مِمَّا يخرج الْعظم بِسُرْعَة. فصل فِي أدوية كسر الْعِظَام للكسر علاج بِالْيَدِ نذكرهُ وعلاج بالأدوية نذكرها نافعة من كسر الْعِظَام وَمن الوثي. طلاء للكسر والوثي: يُؤْخَذ مغاث ماش مقشر عشرَة عشرَة مر صَبر خطمي أَبيض أقاقياً خَمْسَة خَمْسَة طين أرمني عشْرين يطلى ببياض الْبيض إِن كَانَ ورم حَار. أَيْضا: يُؤْخَذ ورق الأثل والسرو والآس وَالْخلاف يدقّ ويعصر وَيُؤْخَذ سك وَورد وبصل النرجس مر وبابيلون وصندل أَحْمَر وطين أرمني ولاذن وفوفل وقمحة وخطمي وماش وأقاقيا وإكليل الْملك ومرزنجوش وزد فِيهِ وردا وَإِن احتجت إِلَى الإسخان فالقِ فِيهِ المرزنجوش والراسن والسرو. صفة دَوَاء نَافِع للكسر والوثي مَعَ ورم حَار: يُؤْخَذ ماش مقشر عشرُون درهما مغاث وَمن ريته: ورق الآس ولاذن وسك وزعفران وطين. أَيْضا جيد للرض والوهن نَافِع للكسر والوثي وَالْخلْع: مغاث ماش أقاقيا خطمى طين صَبر مر يطلى بِمَاء الآس.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 244

الآخر ويمدّ الْيَد فَيدْخل رَأس الْعَضُد فِي مَوْضِعه وَلَكِن يجب أَن يكون التَّعْلِيق والعتبة من السّلم بِقرب رَأس الْعَضُد لِئَلَّا ينكسر وَرُبمَا جعل بدل العتبة والكبة الكرية رسن يُمكن من ذَلِك الْموضع بِعَيْنِه وَلَا ينزل عَنهُ إِلَى مَوضِع آخر فيخاف من ذَلِك انكسار الْعَضُد. وَقد يعالج بِوُجُوه أُخْرَى مُشْتَقَّة من هَذِه الْوُجُوه وَأفضل الْوُجُوه هُوَ الْوَجْه الأول فَإِذا ردّ الْخلْع إِلَى مَوْضِعه فَمن جيد رباطه أَن يرْبط الكرة مَعَ الْمنْكب ربطاً بعصائب عريضة تمنع زَوَال مَا ورد وَيجب أَن ينفذ العصب بِعَيْنِه أَو عصب آخر عَلَيْهِ على التصليب إِلَى الْمنْكب الآخر وَقد وَقع تصليبه على الْمنْكب العليل ثمَّ يرْبط الْعَضُد مَعَ الْجنب إِلَى أَسْفَل ويربط الْمرْفق وطرف الْيَد إِلَى فَوق من نَاحيَة الْعُنُق وَلَا يحل إِلَى السَّابِع أَو بعده ويغذوه كَمَا تعلم فَإِن لجّ فِي الانخلاع كلما أُعِيد فَلَا بُد من الكي وَأَنت تعلم طَرِيق ذَلِك. فصل فِي انخلاع الْكَتف فِي نَفسه قد ورد ذكر ذَلِك وَهُوَ مِمَّا لَيْسَ يتَّفق وُقُوعه ويتعجّب مِنْهُ مثل أبقراط وجالينوس فِي هَذِه الْوَاقِعَة. فصل فِي انخلاع الْعظم الصَّغِير عِنْد الْمنْكب قد يعرض الْعظم الصَّغِير الَّذِي هُوَ على رَأس الْمنْكب أَن يَزُول عَن وَضعه فَيحدث أَيْضا تقعيركما فِي الْخلْع. فصل فِي العلاج لَا يجب أَن يمدّ مد الكسور لَكِن يضغط ويشد بالأصابع ويمال إِلَى مَكَانَهُ ويشد كَمَا تشدّ الترقوة بالرفائد فَإِن نفس الرَّبْط أيضاَ بِمَا رده إِلَى مَوْضِعه قسراً وَلَا يُبَالِي بِمَا يكون من شدَّة ذَلِك الرَّبْط وَحفظه كَمَا يُبَالِي بِهِ فِي الترقوة لتعلم ذَلِك. فصل فِي خلع الْمرْفق هَذَا الْعُضْو يعسر خلعه ويعسر رده لشدَّة الرباطات المحيطة بِهِ وقصرها ولمعارضته النقرة وَقد يعرض لَهُ زَوَال قَلِيلا ويعرض لَهُ انخلاع تَامّ فِي بعض الْأَوْقَات وَإِذا انخلع دلّ على انخلاعه بجذب فِي جَانب وتقصُع فِي جَانب وشرّه مَا انخلع إِلَى خلف فَإِنَّهُ عَاص للجبر جدأ وَأكْثر الْخلْع إِنَّمَا يعرض فِي الزند الْأَسْفَل وَهُوَ أسمج وأقبح لما يعرض لَهُ من التَّرَدُّد. وَأما الزند الْأَعْلَى فقلما يعرض لَهُ وَلَا يكون بسماجة خلع الْأَسْفَل لِأَنَّهُ أشدّ اتِّصَالًا بالكتف وَأبْعد من أَن يَتَحَرَّك وَلَا يُمكن أَن ينخلع أحد الزندين إِلَّا أَن يتباعد عَن الثَّانِي جدا. فصل فِي العلاج وَيجب أَن تبادر إِلَى علاجه فانه يسْرع إِلَيْهِ الورم الْحَار الْمَانِع عَن العلاج فَإِن مد للتسوية حِينَئِذٍ أدّى إِلَى العطب وعَلى أَنه لَا يُمكن أَيْضا أَن يسوى وَهُنَاكَ ورم. والزوال الْيَسِير يتلافاه أدنى غمر بِأَصْل الْكَفّ يردهُ إِلَى مَوْضِعه. وَأما الْخلْع التَّام فَإِن كَانَ إِلَى قدّام فَلهُ تَدْبِير

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 250

فصل: فِي انخلاع عِظَام الْقدَم. تدبيرها قريب من تَدْبِير انخلاع عِظَام الْكَفّ وَرُبمَا كفى أَن تسويها بِأَن تطَأ بقدمك عَلَيْهَا وَبَينهمَا ثوب حَتَّى يَسْتَوِي ثمَّ يضمّد ويشدّ على نَحْو مَا علم. الْمقَالة الثَّانِيَة الْكسر فصل فِي كَلَام كلي فِي الْكسر الْكسر هُوَ تفزق الِاتِّصَال الْخَاص بالعظم وَقد يَقع مِنْهُ مُتَفَرقًا وَيُسمى إِذا صغرت أجزاؤه جدا رضَا وَقد يتَّفق غير متفرق وَغير المتفرق قد يَقع مستوياً وَقد يَقع متشعباً والمستوي قد يَقع عرضا وَقد يَقع طولا وَالْوَاقِع عرضا قد يَقع مُبينًا وَقد يَقع غير مُبين وَالْوَاقِع طولاَ وَهُوَ الصدع والفصم لَا يَقع مُبينًا. وَقد سمي قوم أَصْنَاف الْكسر بأسماء فَيَقُولُونَ للكسر الْعَظِيم الذَّاهِب عرضا وعمقاً الفجلي والقثوي والقضيبي. وَيَقُولُونَ للذاهب طولا الْكسر المشطب وللذاهب طولا مَعَ استعراض الْهِلَالِي والقضيبي ولصغار الْأَجْزَاء جدا السويقي والجريشي والجوزي. وَإِذا تمّ الانكسار لم يُمكن أَن يبْقى العظمان على مَا يجب بَينهمَا من الْمُحَاذَاة على سنَن الِاتِّصَال الطبيعي بل يزايلان ضَرُورَة عَن المحإذاة وَكَذَلِكَ من الزَّوَال يحدث نخس ضَرُورَة فِيمَا يُحِيط بِهِ من الْحجب وَاللَّحم فَيحدث وجع يتبعهُ ورم. وَإِذا كَانَت الْبَيْنُونَة مُدَوَّرَة بِلَا شظايا انْقَلب الْعُضْو بسهولة وَلِأَن يمِيل الْعُضْو المكسور إِلَى خَارج على مَا قَالَ بقراط خير من أَن يمِيل إِلَى دَاخل أَي لِأَن مَا يلاقيه من العصب هُنَاكَ أَكثر فيؤلم وَإِذا وَقع الْكسر عِنْد الْمفصل فانرضت الحواجز والحروف الَّتِي تكون على نقر الْعِظَام الْبَالِغَة للفم الْفَاصِل وحفائرها صَار الْمفصل مستعداَ للانخلاع. وَإِذا. وَقع الْكسر عِنْد الم فصل وانجبر بقيت الْحَرَكَة عسرة بِسَبَب الصلابة الدشبذ الَّذِي يحدث يحْتَاج إِلَى مُدَّة حَتَّى يلين وأصعب مَا يَقع ذَلِك فِي مفاصل الْعِظَام الصغار وَمن ذَلِك أَيْضا حَيْثُ يكون الْمفصل فِي الْخلقَة أضيق مثل مفصل عَلَيْهِ ربط ذُو هندام عَجِيب مُدَّة أطول مَا يكون يتَنَاوَل من الأغذية والأدوية مَا يعد الدَّم لذَلِك الشَّأْن على مَا نذكرهُ. وَشر كسر الْعِظَام إِلَى دَاخل لَيْسَ إِلَى خَارج على مَا ذكر وَمَا يُقَال من أَن انْقِطَاع المخ مهلك فَمَعْنَى لَا حَاصِل لَهُ فَإِن المخ ذائب لين لزج لَيْسَ يَنْقَطِع وَقد تعرض مَعَ الْكسر أَعْرَاض مثل الْجراحَة والنزف والورم والرض لما يطِيف بِهِ من اللَّحْم الَّذِي إِن لم يدبر بِمَا يمْنَع العفن أَو لم يشرط عرض مِنْهُ الآكلة وَمَوْضِع الْكسر من الْكِبَار يعرف بالوجع وَمن موقع السَّبَب الكاسر وبمس الْيَد وَأما من الصّبيان الصغار فَيظْهر فصل فِي أَحْكَام الانجبار وضدَه الْعِظَام المنكسرة إِذا ردَّتْ إِلَى أوضاعها أمكن فِي الْأَطْفَال وَمن يقرب مِنْهُم أَن ينجبر لبَقَاء الْقُوَّة الأولى فيهم فإمَّا فِي سنّ الفتاء وَمَا بعده فَلَا ينجبر بل يجْرِي عَلَيْهَا لحام من مَادَّة

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 257

مثل طبيخ الآس ودهنه إِن احْتِيجَ إِلَى دهن ودهن الْحِنَّاء والطلاء بِمَاء ورق الآس وحبه وطبيخ شَجَرَة الْقرظ وطبيخ أصل الدردار وطبيخ ورقه فَإِنَّهُ ملحم مصلب والضماد المخذ من الماش خُصُوصا إِذا جعل مَعَه زعفران وَمر وعجن بشراب ريحاني جيد وقشور الطّلع جَيِّدَة أَيْضا. فصل فِي تَدْبِير تَعْدِيل الدشبذ أما فِي الأول وَمَا دَامَ طَربا فالقوابض الْمَذْكُورَة فَإِنَّهَا تجمعه وتشده وتصغر حجمه وَأما بعد ذَلِك إِذا أفرط وخصوصاً بِالْقربِ من الْمفصل فَلَا بُد من شقّ عَنهُ وحك حَتَّى يعتدل وَجَمِيع هَذَا مِمَّا قد قيل فِيهِ. فصل فِي التَّرْتِيب الْجيد والأدوية الملينة لصلابة الْمفصل يجب أَن يبْدَأ فينطل بِمَاء حَار ثمَّ يسْتَعْمل عَلَيْهِ الأضمدة والمروخات الملينة المتخذة من الألعبة والصموغ والشحوم والأدهان وَإِن جعل فِيهَا خل حاذق كَانَ أغوص. وَمِمَّا يقرب اسْتِعْمَاله التَّمْر والألية والشيرج فَإِنَّهُ ضماد جيد خَفِيف وَأَيْضًا طحين حبّ الخروع ويخلط بِمثل نصفه سمناً وَمثل ريعه عسلاً وَرُبمَا كفى قيروطي من دهن السوسن وَحده وَقد يستعان بِجَمِيعِ الملينات الْمَذْكُورَة فِي بَاب سقيروس. وَإِذا أحسست باستحالة مراج إِلَى الْبرد فزد فِيهَا مثل الجندبيدستر والسكبينج والجاوشير. دَوَاء جيد: يُؤْخَذ دردي دهن الْكَتَّان ودردي الشيرج وحلبة مطبوخة فِي اللَّبن وإهال الألية وَيسْتَعْمل. دَوَاء جيد: تُؤْخَذ أصُول الخطمي وأصول قثاء الْحمار ومقل وأشق وجاوشير يحل بالخلّ الثقيف ويطلى والمرهم العاجي جيد. دَوَاء جيد: تُؤْخَذ لعابات الحلبة وبزر الْكَتَّان ولعاب قثاء الْحمار وأشق ولاذن وزوفا رطب ودهن سوسن وشحم بط ومقل لين وبارزد خَالص ومخ الْعجل يحلّ فِي الدّهن ويتخذ مرهم. آخر قوي: يُؤْخَذ زَيْت عَتيق رطلين دهن السوسن نصف رَطْل ميعة سَائِلَة ربع رَطْل شمع أصفر نصف رَطْل علك البطم أوقيتين فربيون أوقيتين مخ عِظَام الأيل أَربع أَوَاقٍ يتَّخذ مرهم. صفة مرهم: جيد لصلابة المفاصل الَّتِي أورثها الْجَبْر يُؤْخَذ أشق جُزْء مقل الْيَهُود نصف جُزْء ولاذن نصف جُزْء دهن الحنا شَحم البط من كل وَاحِد ربع جُزْء تذاب الصموغ وَيجمع الْجَمِيع. مرهم جيد: يُؤْخَذ أشق سِتَّة وَثَلَاثِينَ مِثْقَالا وَمثله شمع أصفر صمغ البطم مقل قنة من كل وَاحِد ثَمَان أَوَاقٍ دهن الْحِنَّاء أَربع أَوَاقٍ تسحق الصموغ مدوفة فِي الْخلّ ثمَّ تجمع فِي هاون مَمْسُوح بدهن السوسن وَكَذَلِكَ دستجة والتعقد الَّذِي يعرض كالغدة حَيْثُ كَانَ وَقد ذكرنَا فِي بَابه تسْتَعْمل المراهم الَّتِي ذَكرنَاهَا الْآن وَإِلَّا اسْتعْمل الجندييدستر والقسط وخرء الْحمام والخردل ضماداً فَهُوَ غَايَة. ملين جيد: يُؤْخَذ عكر دهن السوسن أُوقِيَّة وَمن عكر البزر أُوقِيَّة وَمن الميعة السائلة والقنة والجاوشير والأشق من كل وَاحِد نصف أُوقِيَّة مقل لين أُوقِيَّة شَحم الدب أَو البط أَو الدَّجَاج أَو الْخِنْزِير

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 266

من ورم وحكة. وَإِذا عرض ورم على الْفَخْذ فَإِنَّهُ يكون ورماً قَوِيا وَهُوَ مِمَّا يتسارع إِلَى الْفَخْذ فَحِينَئِذٍ يجب أَن تباثر إِلَى الْحل ليتنفس ويتبدد الورم وَقد عرفت النطولات الْخَاصَّة بِهِ وَأما القوالب والبرابخ وَهِي أَلْوَاح عِظَام فيَها قَلِيل تقعير لتتهندم على اللفائف. وَتَأْخُذ طول الرجل فَإِنَّهَا إِن قصرت وَلم تجبر على السَّاق وَقطع دون ذَلِك كَانَ ذَلِك مِمَّا لَا فَائِدَة فِيهِ الْفَائِدَة الْمَطْلُوبَة فِيهِ. وَإِن طولت كَانَ الْمَرِيض مِنْهَا فِي تَعب على أَنَّهَا إِن قصرت لم يخل من أتعاب وَفَائِدَة تطويلها أَن يمْنَع أَيْضا الطَّائِفَة الصَّحِيحَة من الرجل أَن تتحرك إِذا كَانَت حَرَكَة ذَلِك الْقدر ضارة بِالْكَسْرِ وخصوصاً فِي حَال الْغَفْلَة وَالنَّوْم وَكَانَ الْحَاجة إِلَى هَذِه الْآلَات إِنَّمَا تكون فِي الْكسر الْعَظِيم جدا وَلَا يُمكن مَعَ ذَلِك اسْتِعْمَالهَا إِلَّا قبل أَن ترم فَإِن الورم لَا يحْتَمل أَمْثَالهَا وَبِالْجُمْلَةِ هُوَ ثقل وبلاء وتعب وَلَا يجب أَن يرغب فِيهَا مَا دَامَ عَنْهَا اسْتغْنَاء بحيل أُخْرَى وَأما نصبة مجبور الْفَخْذ فَيَنْبَغِي أَن يكون على مَا اعتاده فِي الصِّحَّة من دوَام الْقَبْض والبسط وَالَّذِي هُوَ الْأَغْلَب فَهُوَ الْبسط وَاعْلَم أَن منكسر الْفَخْذ والورك قَلما يعرى من عوج إِذا انجبر وَإِن انْقَطَعت شظايا عضلها استرسلت أَولا ثمَّ تقلصت ثَانِيًا. فصل فِي كسر الفلكة الفلكة قَلما تنكسر وَفِي الْأَكْثَر تندق ويعرض مَا يعرض لَهَا باللمس وخشونته وبالفرقعة الَّتِي يفْطن لَهَا باللمس وَيسمع بالأذن وَيجب فِي علاجها أَن يمدّ السَّاق ثمَّ يلقم الفلكة موضعهَا وَإِن كَانَت تَفَرَّقت تجمع أَولا ثمَّ تدس. فصل فِي كسر السَّاق إِذا نكسر الْعظم الصَّغِير من السَّاق فَهُوَ أسلم من أَن ينكسر الْعظم الْكَبِير وَإِذا انْكَسَرت القصبة الصُّغْرَى الْعليا كَانَ الْميل إِلَى خَارج وقدّام وَكَانَ الْمَشْي مَعَ ذَلِك مُمكنا وَإِن انْكَسَرت القصبة الْكُبْرَى السُّفْلى مَال السَّاق إِلَى خلف وَإِلَى خَارج وَإِذا انْكَسَرت القصبتان جَمِيعًا فَهُوَ أردأ وَحِينَئِذٍ قد يعرض للساق أَن يمِيل إِلَى جَمِيع الْجِهَات. وَاعْلَم أَن علاج كسر السَّاق على قِيَاس علاج الساعد وَفِي مثله وَلَيْسَ حَال السَّاق فِي انحراف يعرض لشكله الطبيعي كَحال الْعَضُد بل هُوَ مُسْتَقِيم. فَيجب أَن تكون مُدَّة على أَن يرد إِلَى الاسْتقَامَة فَقَط. فصل فِي الكعب الكعب مصون عَن الانكسار لصلابته وبإحاطة الوقايات بِهِ وَأكْثر مَا يعرض لَهُ إِنَّمَا هُوَ الْخلْع وَقد قيل فِي ذَلِك كَلَام مُسْتَوْفِي. فصل فِي الْعقب إنكسار الْعقب صَعب وعلاجه عسر وَأكْثر مَا ينكسر إِذا سقط الْإِنْسَان من مَوضِع فاتكأ على رجلَيْهِ وَرُبمَا عرض مَعَه رض عَظِيم مَعَ سيلان دم إِلَى بطُون

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 279

فصل فِي علاجه مثل علاج المرتك ويسقى سقمونيا فِي مَاء الْعَسَل ومدرات الْبَوْل ويحقن وَلَا يتْرك ينَام وَمِمَّا يدْخل فِي تقيئه دهن الأقحوان ودهن السوسن ودهن النرجس وَيَقَع فِي أدويته صمغ الأجّاص ودواء الدردار وَأَيْضًا مِمَّا يَنْفَعهُ أَن يَأْكُل السمسم يقمحه ويمضغه وَيشْرب عَلَيْهِ الطلي. فصل فِي الجبسين يعرض مِنْهُ مثل مَا يعرض من الإسفيداج وَلَكِن يعظم خناقه فَيجب أَن يعالج بعلاج الاسفيداج وبعلاج الْفطر ثمَّ يسقى اللعابات اللزجة لتزول خشونة الْحلق بعد التليين الْمَذْكُور والأحساء اللينة وَيحْتَاج إِلَى إسهال بالسقمونيا وَنَحْوه ويعاود الإسهال مرَارًا وإنّ أسحج عولج السحج وَمِمَّا هُوَ مَذْكُور للجبسين رماد أَطْرَاف الْكَرم مَعَ الحاشا. فصل فِي الزنجفر والسكٌ تعرض مِنْهُمَا أَعْرَاض تشبه أَعْرَاض الزئبق الْمَقْتُول لَكِن السك رُبمَا عرض مِنْهُ إسهال كثير وَهَذَا أولى علامته بِهِ. العلاج ذَلِك العلاج بِعَيْنِه ثمَّ يسْتَعْمل الأحساء الدسمة والشحوم اللينة. فصل فِي الزنجار يعرض مِنْهُ مغص شَدِيد ولذع قوي فِي الْحلق وتقطيع فِي الأحشاء وقيء وقروح علاجه مثل علاج الزرنيخ الَّذِي نذكرهُ. فصل فِي براده الْحَدِيد وخبثه يعرض من ذَلِك وجع شَدِيد فِي الْبَطن ويبس فِي الْفَم ولهيب ويغلب الصداع. فصل فِي علاجه يسقى اللَّبن مَعَ بعض مَا يسهل بِقُوَّة ثمَّ يسقى السّمن والزبد حَتَّى تسكن تِلْكَ الْأَحْوَال ويدام صب دهن الْورْد ودهن البنفسج ودهن الْخلاف مضررباً بالخل على رؤوسهم وَرُبمَا سقِِي ضاربه شَيْئا من مغناطيس حَتَّى يجمع المنفرق إِلَى نَفسه ثمَّ يتبع المسهلات الْمَذْكُورَة وَرُبمَا سقِِي عَنهُ كل يَوْم وزن دِرْهَم ثمَّ حسوه بعده المرقة الدسمة المرلقة مَعَ سمن الْبَقر ليسهل إِن كَانَ نزل أَو قيؤه بهَا إِن كَانَ بعد فِي الْمعدة. فصل فِي النورة والزرنيخ من سقِِي مِنْهُمَا مجتمعاً حدث بِهِ مغص وقرح فِي الأمعاء وَمن سقِِي الزرنيخ المصعد عرض مِنْهُ قريب مِمَّا يعرض من السك وَقد يعرض سعال مؤذ وَمن سقِِي النورة وجدهَا عرض لَهُ يبس الْفَم ووجع الْمعدة وَأسر الْبَوْل واستطلاق الْبَطن بِالدَّمِ وَتخرج النورة فِي بَوْله وَرُبمَا عرض مِنْهُ برد الْأَطْرَاف وَعرض الغشي وَرُبمَا جف اللِّسَان وَعرض الخناق. فصل فِي العلاج يبْدَأ بِمَا يجب ثمَّ يسقى المَاء الْحَار بالجلآب ليتقيأ أَو بالدهن ثمَّ يُؤْخَذ طبيخ بزر الْكَتَّان وطبيخ الْأرز وطبيخ الجرجير أَو مجموعهما وعصارة الملوكية بالعسل ولايزال يسقى اللَّبن راللعابات واللزوجات والحسومات والمرق الشحمية وخصوصاً بالخبازي ويعالج السعال إِن حدث بِهِ بالملينات وعلاج النورة أَيْضا التقيئة والحقن والتدسيم والتليين وعلاجه قريب من علاج الذراريح وَمِمَّا قيل فِي ذَلِك يُؤْخَذ بَوْل الْحمار ومرارة الغزال ويسقى قدر دانقين فِي مَاء حَار. قريب الْحَال من النورة والزرنيخ وعلاجه علاجه. فصل فِي الزاج والشب يهيج من شربهما سعال شَدِيد يُؤَدِّي إِلَى السل العلاج شرب لبن الأتان وَشرب الزّبد وَالسكر والأشربة الزوفانية وَنَحْوهَا. فصل فِي شرب المَاء الْبَارِد على الرِّيق من شرب ذَلِك على الرِّيق أَو على حمام أَو جماع خيف مِنْهُ فَسَاد المراج وَالِاسْتِسْقَاء العلاج دَوَاء اللك ودواء الكركم وَنَحْوه وَرُبمَا كفى الشَّرَاب الصّرْف بشربه عَلَيْهِ. فصل من جملَة السمُوم النباتية البيش هُوَ من شز السمُوم ويعرض لشاربه أَن ترم شفتاه وَلسَانه وتجحظ عَيناهُ ويتواتر عَلَيْهِ

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 287

فصل فِي العلاج يجب بعد العلاج الْمُشْتَرك من التقيئة بِمَاء الشّعير بدهن الْورْد المفتر وَنَحْو ذَلِك أَن يسقى من الكافور مِثْقَالا وَاحِدًا فِي أُوقِيَّة من مَاء الْورْد ويضمد كبده وَقَلبه بالأضمدة الشَّدِيدَة التبريد المكوفرة والمصندلة ويسقي مثل سويق التفاح الحامض وَسَوِيق الشّعير بِمَاء الثَّلج فِي جلاب ويسقي عصارة الرُّمَّان الحامض وعصارة ة الْخَبَّازِي والبطيخ الرقي وَمَاء الشّعير وَمَاء عِنَب الثَّعْلَب ويسقى الرائب الحامض. فصل فِي القونيون هَذَا دَوَاء لست أعرفهُ وأظن من بعض وُجُوه الظَّن أَنه شَبيه بالبيش والعلامات الَّتِي تخص هَذَا الدَّوَاء يَقُولُونَ: إِنَّه يعرض لمن شربه لذع فِي الْبَطن وفواق وَغشيَ وصفرة فِي الْوَجْه كُله وخصوصاً فِي الشّفة وتبرد نَفسه وتنتن ويبتل بدنه ويخدر ويختلط بِهِ الْعقل بعد ثقل فِي الرَّأْس ويصغر النبض وَيَنْقَطِع ويعرق عرقاً بَارِدًا ويحمر وَيَمُوت علاجه: علاج البيش عدَّة أدوية سميَّة حارة. فصل فِي الفربيون يعرض مِنْهُ كرب شَدِيد ولهيب وَيحدث لذع فِي الْبَطن وفواق وَرُبمَا اسْتطْلقَ الْبَطن مِنْهُ بإفراط. فصل فِي العلاج يجب أَن يقيأ ثمَّ يبرد ثمَّ يسقى السّمن والزبد بِقُوَّة ثمَّ يعالج بعلاج قُرُون السنبل وليقم على مَاء الرُّمَّان المر وَمَاء التفاح المر وَمَاء الرائب. فصل فِي ألبان اليتوعات وَهِي السَّبْعَة المعدودة فِي الْأَدْوِيَة المفردة وخصوصاً لبن الشبرم وَلبن الْعشْر وَلبن اللاعية ويعرض مِنْهَا من اللذع والإسهال المسرف مَا يعرض من الفربيون فَيجب أَن تكسر قوتها بالدوغ وَالسمن والزبد ويعالج الْعَارِض الْحَادِث مِنْهَا من إسهال دم أَو بَوْله بِمَا علم فِي بَابه وَقيل أَن لبن الشبرم يقتل مِنْهُ وزن دِرْهَمَيْنِ وعلاجه: الاستحمام بِمَاء الثَّلج وَلبن الْعشْر يقتل مِنْهُ وزن ثَلَاثَة دَرَاهِم فِي يَوْمَيْنِ ويفتّت الكبد وعلاجه أَيْضا مثل ذَلِك. فصل فِي السقمونيا الشربة القاتلة مِنْهُ وزن دِرْهَمَيْنِ وَهُوَ قريب الْأَحْوَال مِمَّا ذكرنَا وَيجب أَن تكسر عاديته بالدوغ وسهويق التفاح وَرب السفرجل وَرب الريباس والسماق. فصل فِي المازريون وخامالاون الشربة القاتلة مِنْهُ دِرْهَمَانِ يعرض مِنْهُ قيء وإسهال مفرط وَالْأسود الْمُسَمّى مِنْهُ خامالاون قتال أَكثر ويعرض مِنْهُ لذع شَدِيد فِي الحشا ووجع فِي الْبدن كُله ودغدغة وفواق ثمَّ قيء بلغمي وزبدي ثمَّ يؤدتي إِلَى كزاز وَيذْهب الصَّوْت. فصل فِي العلاج لَا بُد من سقِِي لبن حليب وَسمن على التَّوَاتُر والجلاّب أَيْضا ليكسرذلك شزه وَإِذا عظم الْخطب فَلَا بُد من سقِِي الترياق والمتروديطوس أَو دَوَاء الطين الْمَخْتُوم وَإِذا سكن سقِِي بعده السكنجبين والهندبا أياماَ ليزول سوء المراج. فصل فِي الدِفْلى إِن الدفلى كثيرها يقتل النَّاس وَالدَّوَاب وقليلها يُورث كرباً شَدِيدا وانتفاخ بطن ولهيباً عَظِيما وَهُوَ حَار يَابِس لذاع مقطع وَالْمَاء الَّذِي تنْبت الدفلى فِيهِ رَدِيء وَإِذا لم يكن مِنْهُ بُد فَيجب أَن يقطر أَو يمرج بالحلاوات. فصل فِي الجلاج يجب أَن يوجر طبيخ الحلبة وَالتَّمْر الشهربز فَإِنَّهُ عَجِيب وبزر الفنجنكشت والفنجنكشت نَفسه وطبيخها ترياقه والتين بالعسل وَالسكر والجلاّب والحلاوات كلهَا وَرب الْعِنَب جيد وَمَعَ ذَلِك فَلَا بُد من الدسومان واللزوجات الَّتِي علمتها مرَارًا وَمن إتباعها بالحقن.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 289

فصل فِي البَلاذر يعرض مِنْهُ تقطيع فِي الْحلق والجوف والتهاب وأمراض حادة وَرُبمَا عطّل بعض الْأَعْضَاء وَإِذا سلم مِنْهَا أحدث الوسواس بإحراقه السَّوْدَاء وَالْقَاتِل مِنْهُ مثقالان وَرُبمَا لم يضر بعض النَّاس بالخاصية وخصوصاً إِذا أكلوه بالجوز وَقد رَأَيْت من كَانَ يقضم مِنْهُ بالجوز قضماً لَا يتَأَذَّى مِنْهُ. فصل فِي العلاج يسقى دهن اللوز والشيرج والزبد وَالسمن وَاللَّبن الحليب والحسرمات والأمراق وَمَا يجْرِي هَذَا المجرى ليسكن اللذع والمضض ثمَّ يسقى رائب الْبَقر الْمبرد بالثلح ودهن البنفسج الْمبرد وَمَاء الشّعير الْمبرد ومياه الْفَوَاكِه المبردة وَيجْلس فِي مَاء الثَّلج ويعالج بعلاج السرسام وَمن الْأَشْيَاء الَّتِي يعالج بهَا حب الصنوبر والجوزبادزهره. فصل فِي الكبيكج هُوَ أَيْضا مِمَّا يقتل بحدته. علاجه مثل علافي البَلاذُر والدهانات من أَنْفَع الْأَشْيَاء لمضرته. فصل فِي الميويزج أعراضه وعلاجه كأعراض الذراريح وعلاجها وَنحن سنذكر ذَلِك. فصل فِي السذاب الْبري يعرض لمن يشرب مِنْهُ جحوظ الْعين وحرقة والتهاب شَدِيد. علاجه يجب أَن يقيأ بِالْمَاءِ الْحَار وَالزَّيْت ثمَّ يعالج بعلاج الدفلى وَنَحْوه. فصل فِي الثافسيا هَذَا هُوَ صمغ السذاب الْجبلي وَقد يُوجد طعمه كطعم الباذروح وَهُوَ حاد ويعرض من شربه احتباس كل مَا يسيل من السَّبِيلَيْنِ ويرم اللِّسَان وَيحدث قرقرة ونفخاً وحرقة فِي الْحلق والمعدة وجحوظ عين وَحُمرَة وَجه وَرُبمَا شرى الْبدن من حدّته وَكَثِيرًا مَا يقْضِي إِلَى غشي وَصغر فصل فِي العلاج هُوَ أَن يبالدر فيقيأ ويسقي بعد ذَلِك اللَّبن وَالسمن والزبد وَمَاء الشّعير ويتغرغر بدهن الْورْد وَاللَّبن الحليب ويسقي بالسكنجبين ونقيع الأفسنتين وَمِمَّا هُوَ مَعْرُوف عِنْدهم كالبادزهر لَهُ بزره وعلك البطم وأصل المحروث وطبيخ الصعتر. وَيُقَال أَيْضا الجندبادستر مَعَ الخلّ المسخّن أَو مَعَ الْعَسَل. وَهَذَا عَسى أَن يكون على سَبِيل الخاصية أَو على سَبِيل دَفعه عَن الْبدن بالتحليل واما على ظَاهر الْوَاجِب فالتبريد أولى.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 290

فصل فِي العلاج علاجه العلاج الْمُشْتَرك وَقَالَ بعضَهم يجب أَن يتقيأ شَاربه وَيشْرب بعده مَاء الْعَسَل وينفعه شرب اللَّبن وتدهين الْبدن بالمسخنات وَاسْتِعْمَال الأبزن الْحَار والتدلك والأدوية الدافعة للتشنج الْخَبيث. فصل فِي طوبيون هَذَا أَيْضا لست أعرف طبعه وَلَا علاجه وَأَظنهُ من الحادة وَلَا يبعد أَن يكون من غير الحادة وَقيل إِنَّه يحدث فلغمونيا فِي الشّفة وَاللِّسَان وَالْجُنُون والوسواس وَسُقُوط النبض. فصل فِي اللبوب الزنخة أحوالها وعلاجها قريب مِمَّا قيل فِي العنصل والأنجرة وخصوصاً بربوب الْفَوَاكِه مثل: رب الحصرم والريباس والتفاح ويعرض مِنْهَا غثيان وَغشيَ وكرب وَهَذِه اللبوب مثل الْجَوْز وَنوى المشمش والنارجيل واللوز. فصل فِي الشَّرَاب الصّرْف على الرِّيق كثيرا مَا يحدث ذَلِك خنقاً وأوجاعاً والتهاباً وخصوصاَ بعد الرياضة والتعب وخصوصاً إِذا كَانَ الشَراب غليظاً وحلواً. فصل فِي العلاج علاجه الاستفراغ بالفصد والاسهال إِن وَجب والقيء نعم الدَّوَاء إِن تيَسّر ثمَّ تبريد المراج بِالْمَاءِ الْبَارِد والفقاع الْبَارِد وَمَاء الرائب المحمض وَمَاء الْفَوَاكِه وأقراص الكافور وَنَحْوهَا. فصل فِي الْعَسَل الرَّدِيء أَكْثَره يجلب من بِلَاد أرقليا وَهَذَا عسل حاد يعطس من شمّه وَتعرض مِنْهُ اْعراض رَدِيئَة شَبيهَة بِمَا يعرض من العنصل والأنجرة وَنَحْو ذَلِك ويسرع إِلَى من شمّه الغشي والعرق الْبَارِد وَمن الْعَسَل صنف آخر رَدِيء حكمه فِي أعراضه وعلاجه كَحكم الشَوْكران. فصل فِي العلاج علاجه: أكل السذاب والسمك الْمليح وَالشرَاب الْمُسَمّى أنومالي وَلَا يزَال يَأْكُل ويتقيأ مَا أمكنه. فصل فِي الدبق من شرب الدبق عرض لَهُ قرقرة فِي الْبَطن ومغص من غير اخْتِلَاف ودوار.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 294

فصل فِي العلاج يجب أَن يسقى المَاء وَالْعَسَل ويتقيأ بِهِ ويحقن بحقنه لينَة وينفعه سقِِي الأفسنتين مَعَ الخمير الْكثير والسكنجبين وَمِمَّا يختصّ بِهِ طبيخ الجرجير وَأَيْضًا السنبل مَعَ الجندبادستر والفلفل ويكمّد بِمَاء حَار وخل. الأفيون يعرض لمن شرب الأفيون خدر الْأَطْرَاف وبردها وحكة تفوح مِنْهَا رَائِحَة الأفيون ودوار وفواق وظلمة الْعين وضيق خلق وَنَفس وصفرة وكمودة أَطْرَاف وصفرة شفة وَوجه وصعوبة تجشؤ وسبات واعتقال اللِّسَان وغؤور الْعين ثمَّ يعود إِلَى كزاز خانق وعرق بَارِد وَنَفس بَارِد وَمَوْت. وَمن أَسبَاب قَتله تغليظه للدم فَلَا يجْرِي وتبريده الرّوح وتشنيجه لآلات التنفّس. الشربة القاتلة مِنْهُ وزن دِرْهَمَيْنِ تقتل فِي يَوْمَيْنِ وخصوصاً إِذا سقِِي بِالشرابِ فَهُوَ أعمل لَهُ إلاّ أَن يبلغ الشَّرَاب مبلغا يقاومه وَفِي الْأَبدَان الحارة لِأَنَّهُ اشد مضادة لَهَا وأسرع نفوذاً فِيهَا على مَا قُلْنَاهُ فِي القانون. فصل فِي العلاج يسْتَعْمل فِيهِ القوانين المستفرغة الْمُشْتَركَة من التقيئة بالدهن وَالْمَاء وَالْملح والبورق ثنم بالسكنجبين ويسقى المَاء وَالْعَسَل ثمَّ يحقن بحقنة قَوِيَّة. وَمن أدويته السكنجبين بالأفسنتين وَأَيْضًا الأفسنتين بِالشرابِ والحلتيت ترياقه وَكَذَلِكَ الدارصيني خَاصَّة وَمَعَ الْخلّ والسكبينج أَيْضا وَكَذَلِكَ الجندبادستر خَاصَّة والفلفل بشراب أَو بسكنجبين والصعتر والسذاب وَالْملح وَكَذَلِكَ دهن الْورْد مَعَ الْخلّ أَو مَعَ الْعَسَل والثوم والجرز جيد مِنْهُ وَقد يسقى شَاربه ترياقاَ خَاصّا لَهُ. ونسخته: يُؤْخَذ من الحلتيت والأبهل والجندبادستر والفلفل أَجزَاء سَوَاء يعجن بِعَسَل والشربة من النبقة إِلَى الجوزة. وَكَثِيرًا مَا خلص مِنْهُ سقِِي مِثْقَال من الحلتيت فِي وزن خَمْسَة وَعشْرين درهما شرابًا ريحانياً وَالشرَاب الْعَتِيق الْكثير الْمِقْدَار عَجِيب لَهُ وخصوصاً إِذا كَانَ رَقِيقا ريحانياً كثير الِاحْتِمَال للْمَاء وَكَانَ مَعَ الدارصيني وَلَا كالترياق والشجرينا والمثروديطوس بِالشرابِ وَيجب أَن يزعزع دماغه بالتعطيس بالكندس وَنَحْوه فإنّه علاج جيّد لدفع أَسبَابه وَيجب أَن ينتف شعره وَلَا يتْرك أَن ينَام وَأَن يمرخ بدنه بالأدهان الحارة مثل دهن الْقسْط ودهن السوسن ويشمم مثل الجندبادستر وَمثل السك وَيجب أَن يجلس فِي إبزن حَار لِئَلَّا يتشنج وَلَا تشتدّ بِهِ الحكة ويتحسى الأمراق الدسمة والمخاخ خَاصَّة والشحوم. فصل فِي جوز ماثل يعرض مِنْهُ دوار وَحُمرَة الْعَينَيْنِ وغشاوة وسكر وسُبات وَقد يقتل مِنْهُ مِثْقَال فِي الْيَوْم وخصوصاً الْهِنْدِيّ وَقبل أَن يقتل يعرض مِنْهُ عرق وَنَفس باردان وأمّا مَا هُوَ دون نصف دِرْهَم فيسبت ويسكر وَلَا يقتل إِلَّا الضِّعَاف من النَّاس.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 295

الانسان الْمُعْتق وأصول بخور مَرْيَم ثَمَان أوبولوسات بشراب أَو قطران يشرب ذَلِك الْقدر بشراب أَو فِي طلاء والخربق الْقَلِيل فِي شراب. وَإِذا جَاءَ الْيَوْم الثَّانِي من هيجان الْأَعْرَاض وسكنت اتّخذ لَهُ حبّ من الخربق الْأسود والسقمونيا والغاريقون وَرب السوس والكثيراء أَجزَاء سَوَاء والشربة دِرْهَم فَمَا فَوْقه قَلِيلا بجلاّب وعلامة برئه أَن يرى السّمك فَلَا يشمئز مِنْهُ بل يَأْكُلهُ وَإِذا وَقع فِي السل عولج السل. فصل فِي الوزغة والحرباء لحم الوزغة قَاتل وَرُبمَا سَقَطت فِي الشَّرَاب وَمَاتَتْ فِيهِ وتفسَّخت فَصَارَ ذَلِك الشَّرَاب كالسم يعرض من شربه الْقَيْء ووجع الْفُؤَاد الشَّديد. والحرباء أَيْضا قتال قريب من هَذَا وبيضه كَمَا يُقَال سمّ سَاعَة وسنذكره وَقد قَالَ قوم: إِن هَذِه الدَّابَّة إِذا طبخت ورُش طبيخها فِي مَاء الْحمام اخضر كل من يستحم مِنْهُ مُدَّة ثمَّ يرجع إِلَى حَاله قَلِيلا قَلِيلا وَهَذَا قَول لَا أحقه. العلاج: هُوَ العلاج الْمُشْتَرك وَمثل علاج الذراريح. فصل فِي الحرذون إِن ضربا من الحراذين هُوَ سالامندرا أَو فِيهِ تشابه من طباعه وَمَا يشبهها قتال يعرض لمن شرب لَحْمه ورم اللِّسَان وحكة وصداع وحرقة وغشاوة عين. يُؤْخَذ السمسم والخرنوب النبطي وَالسكر بِالسَّوِيَّةِ ويسقى بِسمن الْبَقر وَيجب أَن يسقى اللَّبن الحليب ويمرخ بالدهن ويستحم. فصل فِي شرب سالامندرا هَذِه ضرب من العظايا نصفهَا فِي بَاب العضّ ويعرض من ضربهَا أوجاع شَدِيدَة فِي الْمعدة وورم كالاستسقاء فِي الْبَطن وكزاز واحتباس بَوْل وَقَالَ غير هَذَا الْقَائِل وَهُوَ آطيوس الْآمِدِيّ وَغَيره أَنه يعرض من شربه تورم اللِّسَان وَذَهَاب الْعقل واسترخاء وزمانة واسوداد مَوَاضِع من الْبدن وعفونة أَجزَاء من الْبدن تسْقط إِذا عولج الْإِنْسَان فصح. فصل فِي علاجها علاجها الْمُشْتَرك علاج الأفيون وَسقي الترياقات الْكَثِيرَة مثل الْفَارُوق والمثروديطوس وَنَحْوه وَأما أطيوس الْآمِدِيّ فقد ذكر أَن علاجه علاج من أَخذ الذراريح وَمِمَّا يَخُصُّهُ أَن يُؤْخَذ الراتينج وعلك البطم وَاحِد مِنْهُمَا أَو كِلَاهُمَا مَعَ الميعة أَو مَعَ الجنطيانا وينفعهم مَاء طبيخ الكمافيطوس مطبوخاً فِيهِ حب الصنوبر الصغار وورق السرو وبزر الأنجرة وَيشْرب مَعَ زَيْت وَكَذَلِكَ ينفع مِنْهُ مص السلحفاة البحرية والضفادع المطبوخة بفودنج. فصل فِي الضفادع الآجامية الْخضر والبحرية الْحمر يعرض لمن شربهَا كمودة اللَّوْن إِلَى الصُّفْرَة ويورم الْبدن على سَبِيل الترهل وحرقة فِي

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 300

الْحلق والفم وعسر نفس وظلمة عين ودوار ونتن فَم وَرُبمَا تشنجوا أَو امتدوا وَأَحْيَانا يعرض لَهُم إسهال دوسنطاريا وغثي وقيء واختلاط عقل وَغشيَ وَرُبمَا قذفوا الْمَنِيّ والفضول بِغَيْر إِرَادَة وَمن تخلص مِنْهَا لم يكد تسلم أَسْنَانه بل تسْقط. فصل فِي العلاج يقيأ بالزيت وَالْمَاء الْحَار أَو بشراب كثير وَيكثر الرياضة والتعرق فِي الْحمام والأبزن الْحَار والتمريخ بالأدهان الحارة وينفعه دَوَاء الكركم واللك وكل مَا ينفع من الاسْتِسْقَاء وينفعهم شراب كثير مَعَ وزن ثَلَاثَة دَرَاهِم أصُول الْقصب وَكَذَلِكَ السعد وقصب الذريرة فِي الشَّرَاب. فصل فِي الضفادع الصفر تَنْقَطِع مِنْهَا الشَّهْوَة للطعام ويحمض الجشاء وَيفْسد اللَّوْن وَيَقَع غثى وقيء ووجع فؤاد ويرم الْبَطن والساقان. فصل فِي العلاج العلاج قريب من علاج الضفادع الأول الآجامية والبحرية. الْقسم الآخر من هَذَا الْقسم السّمك الْبَارِد السّمك الْبَارِد وخصوصاً الْمَوْضُوع فِي مَكَان ندي فَإِنَّهُ يعرض مِنْهُ أَعْرَاض الْفطر وَرُبمَا لم يظْهر شَيْء إِلَى يَوْم أَو يَوْمَيْنِ. العلاج: علاجه التقيئة وَسَائِر علاج الْفطر. فصل فِي الشواء المغموم وَاللَّحم الْفَاسِد يجب إِذا شوي لحم أَي لحم كَانَ أَن لَا يغم بل يتْرك مكشوفاً حَتَّى يتنقس فَإِنَّهُ إِن غُم صَار سما تعرض مِنْهُ عَلَامَات الهيضة من الكرب وانطلاق الْبَطن وَرُبمَا فقد طاعمه عقله يَوْمًا ويومين وَرُبمَا سبت وَقد يقتل. فصل فِي العلاج يقيأ ويسقي الميبة والميسوسن وَالشرَاب الريحاني مَعَ عصارة السفرجل والتفاح والطين الْمَخْتُوم جيد لَهُ بعد الْقَيْء وتعالج هيضته بعلاج الهيضة. فصل فِي الْجِنْس الثَّانِي من الحيوانية وَهُوَ مثل المرارات القاتلة وطرف ذَنْب الأيل. فصل فِي مرَارَة الأفعى هَذِه من السمُوم الَّتِي إِذا سقيت على النَّحْر الَّذِي بِهِ يقتل تَوَاتر الغشي وقلما نفع الدَّوَاء.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 301

فصل فِي العلاج إِن نفع شَيْء فالتقيئة بالسمن حَالا بعد حَال والمبادرة إِلَيْهِ بعد الْقَيْء بالترياق والمثروديطوس والبادزهر أجلّ شَيْء لَهُ والمسك ودواؤه وَإِذا تَوَاتر الغشيّ أوجر الشَّرَاب وَمَاء لحم الفراريج مَعَ شَيْء من الْمسك أَو من دَوَاء الْمسك. فصل فِي مرَارَة النمر يعرض لمن يشرب مِنْهُ أَن يتقيأ مرّة خضراء وصفراء ويجد ريح الصَّبْر فِي أَنفه وطعمه فِي فِيهِ ويعرض مِنْهُ فِي الْعين يرقان وَهُوَ قتّال فَإِن جَاوز ثَلَاث سَاعَات رُجي. فصل فِي العلاج يقيأ كَمَا تَدْرِي ويسقي الترياق الْخَاص بِهِ وَهُوَ أَن يُؤْخَذ من الطين الْمَخْتُوم وَحب الْغَار جُزْء جُزْء وَمن أنفحة الغزال أَرْبَعَة أَجزَاء وَمن بزر السذاب والمر من كل وَاحِد نصف جُزْء يعجن بِعَسَل والشربة مثل الجوزة وَمَعَ ذَلِك يقيأ أَيْضا وَيجب أَن يكون قد اتخذ لَهُ أبزن من مَاء الرياحين. فصل فِي مرَارَة كلب المَاء قَالَ بعضم: إِن أكل إِنْسَان مرَارَة كلب المَاء قدر عدسة قتل بعد أُسْبُوع. العلاج: يسْقِي سمن الْبَقر مَعَ الجنطيانا الرُّومِي والدارصيني وَأَيْضًا أنفحة الأرنب ويتمرخ فصل فِي طرف ذَنْب الأيل يعرض لمن شربه كرب شَدِيد وَغشيَ وَهُوَ سم قَاتل. العلاج: يقيّأ شَاربه كَمَا تَدْرِي وأجوده بالسمن والشيرج ثمَّ يسْقِي البندق والفستق وفيلزهرج معجونة مَعًا كل مرّة بندقة كَبِيرَة ويسقى ذَلِك فِي الْيَوْم أَربع مَرَّات. الْجِنْس الثَّالِث من الحيوانية الثور الطري: يعرض لمن شرب الطري مِنْهُ عسر نفس ووجع اللوزتين والمريء وَحُمرَة لِسَان وَقطع دم جامد فِي الْأَسْنَان واللثة وغثيان شَدِيد وكرب واضطراب وَرُبمَا ظهر تَأْكُل فِي الْأَسْنَان ثمَّ يُؤَدِّي إِلَى خنق وكزاز. فصل فِي العلاج يجب أَن يُبَادر هَؤُلَاءِ إِلَى الحقنة والإسهال فَإِن تقيأه خطر فَرُبمَا انْدفع مَا لَا يُطَاق دَفعه فخنق وَيجب أَن يسقى الْأَدْوِيَة الناقعة فِي جمود الدَّم مثل: التِّين الْفَج المملوء لبناَ وبزر الكرنب وأصول الأنجذان والحلتيت والبورق ورماد حطب التِّين فِي الْخلّ والفلفل فِي الْخلّ وعصارة ورق العليق فِي الخلّ والأنافح فِي الْخلّ. فَإِذا قطعت الْأَدْوِيَة الدَّم الجامد فِي بطونهم أسهلوا حِينَئِذٍ وتضمّد بطونهم بدقيق الشّعير مَعَ مَالِي قراطون.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 302

فصل: فِي عرق الدَّوَابّ. يخضر مِنْهُ الْوَجْه ويتورم ويسيل من الْبدن عرق منتن وَمن الإبطين. العلاج: يقيأ بِمَاء فاتر ويسقى الطلاء مَعَ دهن ورد وزن نصف دِرْهَم زراوند وَنصف دِرْهَم ملح أندراني وينفع مِنْهُ ترياق الطين الْمَخْتُوم. فصل فِي بيض الحرباء زعم بَعضهم أَن من شرب من بيض الحرباء قتل فِي الْحَال وَإِن لم يتدارك لم ينفع شَيْء. علاجه: يسقى زرق الْبَازِي فِي الطلاء ثمَّ يقيأ قيأً تَاما ويمرخ جسده بالسمن البقري ويكمد رَأسه بالملح وَيطْعم النتن الْيَابِس والرند والجنطيانا. فصل فِي اللَّبن الْفَاسِد هُوَ الَّذِي يَسْتَحِيل فِي طَرِيق الحموضة إِلَى عفونة أُخْرَى ويتولد عَنهُ دوار وغثي ومغص فِي فَم الْمعدة وَرُبمَا عرضت مِنْهُ هيضة قتالة. فصل فِي العلاج الْقَيْء بِمَاء الْعَسَل ثمَّ شرب الشَّرَاب الصّرْف مَعَ الفلافلي ويكمد معدته بدهن الناردين. فصل فِي الدَّم الجامد إِن الدَّم إِذا جمد فِي الْبَطن كَانَ لَا محَالة سما من هَذَا الْجِنْس وَإِن كَانَ إِنَّمَا اسْتَفَادَ السمية لَا من خَارج الْبدن لِأَنَّهُ حَيْثُ يجمد فِيهِ من أفضية الْبَطن من الصَّدْر والمعدة والأمعاء والمثانة تعرض مِنْهُ أَعْرَاض رَدِيئَة فَإِنَّهُ إِذا جمد فِي الصَّدْر ذهب اللَّوْن وَصغر النبض وَضعف وَأدّى أَولا إِلَى تَوَاتر واسترخاء الْمَرِيض وَأدّى إِلَى الغشي. وَإِذا جمد فِي الْمعدة برد الْبدن وَعرض اختناق وَصغر نبض وَغشيَ مترادف. وَإِذا جمد فِي المثانة عرض أَعْرَاض قريبَة مِمَّا ذكر وَكَذَلِكَ فِي الأمعاء. فصل فِي الْأَدْوِيَة الْعَامَّة لذَلِك هِيَ الأقحوان الْأَبْيَض خَاصَّة والأحمر أَيْضا الْمقل والحاشا والأنافح ثَلَاث أوبولوسات وخصوصاً أنفح الأرنب وَلبن التِّين والخل الحريف والحلتيت وَمَاء رماد خشب التِّين المكرر وَمِمَّا أورد وَهُوَ عَجِيب لبن الماعز قَالُوا أَنه يذيب اللَّبن الجامد فِي الْجوف أجمع أَو يُؤْخَذ الانجذان والكرنب أَجزَاء سَوَاء يسقى فِي الْخلّ وَهُوَ دَوَاء عَجِيب. فصل فِي علاج جمود الدَّم فِي الْمعدة والمثانة هَذَا كُنَّا قد ذكرنَا فِي الْكتاب الثَّالِث مرّة فليقابل البابان فَنَقُول أَن صَاحبه يجب أَن يقيأ إِن أمكن بالعسل وعصارة الكرفس وينفع من ذَلِك ترياق الطين الْمَخْتُوم وطحين القرطم إِذا ذوب فِي المَاء الْحَار كَانَ نَافِعًا جدا وَهَذَا الدَّوَاء الَّذِي نَحن نصفه. ونسخته: يُؤْخَذ من الطين الْمَخْتُوم ثَمَانِيَة دَرَاهِم أنفحة الأرنب سِتَّة وَثَلَاثُونَ درهما أنفحة الغزلان إثنان

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 303

لَكِنَّهَا أَضْعَف وَكَأَنَّهَا فِيمَا يين مراج الْبدن ومراج السم وَهَذَا القَوْل مِمَّا يجب أَن ينظر فِيهِ الطبيعي من الْحُكَمَاء ليعرف أَنه غير متقن. وَأما الطَّبِيب فَلَيْسَ يضزه {أَن لَا يعرف هَذَا. وَكثير من النطولات الجاذبة تقرح وتنفط فَيجب أَن يسيل مَا فِيهِ فَهَذَا من شَرَائِط الْمطِي وَمن شَرَائِطه أَن يكون الدَّوَاء محيلاً لطبيعة السم إِحْدَى الإحالات. أما الإجماد كَفعل أصل اليبروح. وَأما الإحراق كَفعل الكي بالنَّار أَو بالزيت والزفت خَاصَّة الزفت المغلي وَهُوَ عمل أهل مصر. وَإِمَّا لخاصية مضادة وَإِمَّا لكيفية فِي الْحر وَالْبرد مضادة. وَإِذا اصتعمل مَا يجذب فِي الِابْتِدَاء أَو يفعل شَيْئا مِمَّا ذكرنَا وَلم ينفع وَكَانَ الْأَمر عَظِيما قطع مَا حوالي اللسعة وَأخذ لَحْمه كُله إِلَى الْعظم وَإِن كَانَ الْخَوْف أعظم من ذَلِك قطع الْعُضْو ثمَّ كوي. وَمِمَّا يحْتَاج إِلَيْهِ فِي جَمِيع أدوية السمُوم وخصوصاً فِي أطليتها أَن تكون مسكنة للوجع ومتداركة لأعراض خُفْيَة تتبع اللسوع مثل القلقطار يَقع فِي أطلية اللسوع ليحبس الدَّم إِذا أمعن فِي سيلانه عَن النهشة وَمن الْوَصَايَا الَّتِي يجب أَن تحفظ فِي السمُوم والعضوض أَن تمنع اندمال الْجرْح إِلَى فصل فِي المشروبات عَليّ اللسوع وَمن الْأَدْوِيَة الجيدة أَن يسقى بزر الجندقوقي فِي مَاء أَو شراب وطبيخ أَنْوَاع الفوفنج الثَّلَاثَة والجندبيدستر عَجِيب. وَأما لبن اللاعية وَأَظنهُ الترياق الْمَعْرُوف بالبوشنجي والفراوي فشديد النَّفْع من لسع جَمِيع الْهَوَام خُصُوصا الأفاعي والجدوار والبوحا وبيش موش والآذريون وبزر الباذاورد والحرف وَأَيْضًا الكمون الَّذِي يشبه الشونيز والكاشم والثوم وقشور ورق العرعر مَعَ الفلفل والفلفل نَفسه. قَالَ جالينوس: الشَّرَاب الَّذِي تقع فِيهِ الأفعى نَافِع من لدع الْهَوَام فَكيف الترياق وبزر الأترج يضاد السم أجمع والشربة مثقالان. وأصل الأنجدان نَافِع من جَمِيع السمُوم وَثَمَرَة الفنجنكشت ودهن البلسان وحبّه والفنجنكشت والجوز مَعَ التِّين والبندق والجنطيانا والجاوشير مَعَ زراوند وزهر الدفلى وورقه وَثَمَرَة الدلب الطرية عَجِيب فِي ذَلِك والدارصيني الصيني وبعر الماعز محرقاً ضماداً وسقياً والكمادريوس والكاشم وَأَيْضًا السرطان النَّهْرِي مَعَ لبن والنانخواه والسكبينج والفستق مَعَ شراب والفودنج وطبيخه شرباً وضماداً والراسن والقيسوم والقردمانا والغاريقون وأصل الْخُنْثَى ثَلَاثَة دَرَاهِم وَكَذَلِكَ بطُون ابْن عرس إِلَى معدته إِذا حشي بالكزبرة وجفف وَأخذ مِنْهُ عِنْد الْحَاجة وطبيخ الْخَبَّازِي البستاني وبزر الخطمي ودماخ الدَّجَاج خُصُوصا مَعَ أنفحة ومرق ابْن عرس الْحَيّ ومرقة الْجَرَاد الْحَيّ إِذا شرب بشراب وَالرّق المملح وطبيخ السرطانات النهرية وَدم السلحفاة والقنة عَجِيبَة والجنطيانا عَجِيب وبزر الجزر الْبري نَافِع. وَمِمَّا ينفع فِي ذَلِك من الْأَدْوِيَة الْبَارِدَة أصل اليبررح ضماداً بالعسل والهندباء الْبري عَجِيب فِي هَذَا الشَّأْن والبرشياوشان. وَمِمَّا ركب غاريقون زراوند طَوِيل. وَأَيْضًا ترياق عَجِيب بِهَذِهِ الصّفة ونسخته: يُؤْخَذ أفيون ومرّ دِرْهَم دِرْهَم فلفل دِرْهَم وَنصف أصل الزراوند الطَّوِيل والمدحرج} ثَلَاثَة دَرَاهِم حرمل وكمون هندى من كل وَاحِد دِرْهَم شونيز خَمْسَة دَرَاهِم جنطيانا ثَلَاثَة دَرَاهِم سذاب دِرْهَمَيْنِ يعجن بِعَسَل وَمَاء الجرجير الشربة مِثْقَال

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 306

بمطبوخ جيد. وَأَيْضًا: دَوَاء الطين الْمَخْتُوم بِهَذِهِ الصّفة ونسخته: وَهُوَ أَن يُؤْخَذ حب الْغَار مثقالان طين مختوم مثقالان وأوثولوسين يشرب بِزَيْت والشربة بندقة فِي ثَلَاث أَوَاقٍ من مَاء الْعَسَل. وَأَيْضًا: ترياق عَام للسوع والمشروبات بِهَذِهِ الصّفة ونسخته: يُؤْخَذ فلفل وزن عشرَة دَرَاهِم سنبل دِرْهَمَيْنِ زراوند وأصل الحزاء من كل وَاحِد دِرْهَم يعجن بعصير الخرنوب وَيُوضَع فِي الشَّمْس أَرْبَعِينَ يَوْمًا يُحَرك كل يَوْم مرّة وَكلما جف ينديه ويسقى بِمَاء حَار وَقوم يدّعون أَنه ينفع أَيْضا كحلاً وطبيخ السرطانات النهرية وَدم السلحفاة وَالرّق المملح. دَوَاء نَافِع كل نهشة: يُؤْخَذ شونيز بزر الحرمل كمون من كل وَاحِد درخميان جنطيانا زراوند مدحرج من كل وَاحِد درخمي فلفل أَبيض مر من كل وَاحِد نصف درخمي يعجن بِعَسَل والشربة باقلاة رُومِية فِي الشَّرَاب. وَأَيْضًا: يُؤْخَذ جنطيانا دِرْهَمَيْنِ فلفل سذاب من كل وَاحِد دِرْهَمَيْنِ يعجن بِعَسَل وَهُوَ شربة وَاحِدَة تسقى فِي الشَّرَاب. وَأَيْضًا: يُؤْخَذ حَماما حبّ البلسان من كل وَاحِد ثَلَاث درخميات بزر الجرجير مر وزعفران من كل وَاحِد درخمي طين الْبحيرَة أَربع درخميات يعجن بِعَسَل منزوع والشربة مثل الباقلاة. وَأَيْضًا: يُؤْخَذ حب البلسان زوفا يَابِس بزر اللفت الْبري فلفل أَبيض وأسود دَار فلفل وَج أنيسون فطراساليون أسارون كمون كرماني بزر البنج من كل وَاحِد أَرْبَعَة سنبل فقاح الأذخر من كل وَاحِد سِتَّة يعجن بِعَسَل والشربة باقلاة رُومِية. فصل فِي الأطلية على اللسوع مِمَّا يطلي عَلَيْهَا يُؤْخَذ نفط أَبيض أَو أَزْرَق أَو الثوم كَمَا هُوَ أَو مسلوقاً بالسمن أَو الجندبيدستر بالزيت أَو عصير الكراث الَّذِي لم يمسهُ مَاء والفوذنج النَّهْرِي نعم الجذاب للسم والكبريت بالبول والدجاج والديك بشقان أَحيَاء ويضمد بهما اللسعة وتبدل كل سَاعَة وتستعمل ضماداً وَقَالَ قوم أَن الدَّجَاج شَدِيد الْحَرَارَة وَلذَلِك يذيب ابنحاس المبلوع والرمل والحصي وَيُشبه أَن يكون ذَلِك فِي حوصلته وكرشه لَا غير. وَمِمَّا يضمّد بِهِ الْملح أَو الْخلّ أَو مرَارَة الثور أَو النمام وورق الْخُنْثَى والرماد والخل وخصوصاً رماد حطب التِّين وَالْكَرم وخصوصاً فِي الِابْتِدَاء والزفت وَالْملح مطبوخين قَالُوا أَن الضماد بالثوم وَالْملح وبعر الماعز نَافِع من كل لسع إِلَّا لدغ الأصلة الصم والضمّاد بالنورة وَالْعَسَل وَالزَّيْت نَافِع حَتَّى للأصلَة. وَأَيْضًا: يُؤْخَذ خَرْدَل وخل ونورة ويطلى عَلَيْهِ بِمَاء الصابون أَو القطران أَو يطْبخ الزفت بالملح ويطلى وَالزَّيْت المغلى جيد فِي صبّه على اللسعة حَتَّى لسعة الإفاعي وَهُوَ من معالجات أهل مصر وَهُوَ كي جيد والبصل مَعَ السويق والمرهم الْمَعْمُول بالملح ومرهم النطرون وَمن النطولات الجيدة مَاء الْبَحْر حاراً مُفردا وَمَعَ الْخَرْدَل وطبيخ الجرد الْحَيّ وَابْن عرس. فصل فِي أطلية إِذا طلي بهَا على الْأَبدَان لَا تَقربهَا الْهَوَام مِمَّا ذكر لهَذَا الشَّأْن دماغ الأرنب مَعَ الخلّ وَالزَّيْت والميعة إِذا حلت فِي الزَّيْت

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 307

وَالزَّيْت المنقوع فِيهِ ورق الصنوبر الطري المدقوق أَو فقاح السرو أَو حب العرعر وَكَذَلِكَ ورق الفنجنكشت فِي الزَّيْت والقيسوم وأصل الأنجذان وَالْخُنْثَى والدوقو وَحب البلسان وأصل الْحَرْف كل ذَلِك بالزيت ومركبات مِنْهَا مثل أَن يُؤْخَذ أصل الأنجذان الْأسود وفقاح الساذج الطري وَحب العرعِر من كل وَاحِد جزأين. أصل اليبروح نصف جُزْء حب البلسان وقردمانا من كل وَاحِد ثلائة أَجزَاء يرض ويطبخ بِزَيْت طبخاً جيدا حَتَّى يصير لَهُ قوام ومخ الْحمام ويدهن بِهِ. أَيْضا:! يُؤْخَذ خُنْثَى دِرْهَمَيْنِ حب البلسان وبزرالبنج من كل وَاحِد نصف دِرْهَم يخلط بخل وزيت ويطلى بِهِ أَيْضا: فقاح الصنوبر جُزْء أصل اليبروح جزأين بزر البنج ثَلَاثَة أَجزَاء يخلط الْجَمِيع بالزيت ويطلى وَهَذَا أَيْضا يصلح بخوراَ. وَأَيْضًا: يُؤْخَذ حب العرعر جزأين ميعة جُزْء وَاحِد يخلط الْجَمِيع بدهن ويطلى بِهِ والطلي بدهن الفجل يهرب البق. فصل فِي طرد الْهَوَام عَليّ الْكُلية يجب أَن يرش الْبَيْت بِمَا سَنذكرُهُ ويفرش بِهِ وتطلى الْحُجْرَة والكوَى بِمَا ينطل بِهِ مِمَّا نذكرهُ فِي البخورات وَغَيرهَا لِئَلَّا تَقربهَا الْهَوَام. وَأما البخورات فَمثل دُخان خشب الرُّمَّان فَإِنَّهُ يطرد الْهَوَام وَكَذَلِكَ أصُول السوسن وقضبان الرُّمَّان عَجِيبَة فِي ذَلِك وَكَذَلِكَ القنة والقرون والأظلاف والحوافر وَالشعر والمقل والسكبينج والحلتيت وورق الْغَار وحبة والفوتنج والشيح والافتراش بالقطران والجعدة والتبخير بالفنجنكشت والافتراش بِهِ وَكَذَلِكَ الْحَرْف وَكَذَلِكَ رماد خشب وَإِن اتَّخذت دخنة من أفيون وشونيز وقنة وَقرن الأيل والكبريت وأظلاف الْمعز طردت الْحَيَّات والهوام. وَأَيْضًا يُؤْخَذ ميعة وَقرن الْإِبِل وشونيز وقفر جُزْء جُزْء شعر الماعز وأظلافها من كل وَاحِد نصف جُزْء يقْرض ويبخر بِهِ الْفراش. أُخْرَى: يُؤْخَذ قردمانا وأصل الانجذان الْأسود وميعة من كل وَاحِد أُوقِيَّة قشور بيض النعام شونيز بزر الحرمل من كل وَاحِد أوقيتين. وَأَيْضًا: ورق السرو أَو الصنوبر وشونيز وبزر البنج من كل وَاحِد درخمي قشور أصل اليبروح درخمي شعر الماعز ثَلَاث درخميات فودنج درخميين قفر أَربع درخميات ويخلط ويبخر بِهِ على جمر الْكَرم وَفِي بخوره أَمَان. وَمِمَّا إِذا فرش نفر أَكثر الْهَوَام دَوَاء بِهَذِهِ الصّفة. ونسخته: هُوَ السيسنبر والحبق والفنجنكشت حرز عَجِيب من الهرام إِذا فرش حول المرقد وَالشَّيْخ أَيْضا والحلتيت والغار عَجِيب فِي هَذَا وَكَذَلِكَ إِذا جعل حول الْمجْلس منْدَل من رمإد خشب الصنوبر وَمِمَّا يستظهر بِهِ فِي إبعادها أَن تُوضَع المصابيح والسرج فِي الْمُرْضع الْبعيد من المرقد فتميل إِلَيْهِ. وَمِمَّا يستظهر بِهِ فِي دفع الحشرات والهوام إمْسَاك مثل اللقلق والطاوس والبيضانيات والأيايل والقنافذ وَبَنَات عرس وَمَا يجْرِي مجْرَاه فَإِن الْهَوَام تفزع مِنْهَا فَإِذا ظَهرت قتلتها قَالُوا من اتخذ سفرة من جلد التامور لم تقربه حَيَّة وَكَذَلِكَ إِذا اتخذ مِنْهَا لباساً حَكَاهُ من لَا يوثق بقوله. قَالُوا الخربق يقتل الْكلاب والذئاب وخانق النمر يقتل النمر وخانق الذِّئْب يقتل الذِّئْب

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 308

وَكَذَلِكَ يصل الفأر وَالشَّكّ وخبث الْحَدِيد وزعفرانه ويطردها الْفَأْرَة الذّكر إِذا سلخ وَترك فِي الْبَيْت أَو خصي أَو قطع ذَنبه والسلخ أقوى وَقيل أَن ربط الْوَاحِدَة مِنْهَا فِي الْبَيْت مشدودة الرجل من خيط صوف مؤيد يهرب الْبَاقِيَات وَفِيه نظر. فصل فِي طرد النَّمْل إِذا جعل على حجرها قطران هربت مِنْهُ وَكَذَلِكَ من المغناطيس وَمن مرَارَة الثور من الزفت وَمن الحلتيت ويهربن من دُخان النَّمْل نَفسه. فصل فِي طرد الذُّبَاب يَقْتُلهَا الزرنيخ إِذا جعل شَيْء مِنْهُ فِي اللَّبن وَوضع للذباب ويقتلها دخانه وطبيخ الكندر وطبيخ الخربق الْأسود. فصل فِي طرد الزنابير يهربن عَن بخار الكبريت والثوم وَلَا يقربن من تَلَطخ بالخطمي أَو بعصارة البخازي وَالزَّيْت. فصل فِي طرد الخنافس يطردها على مَا قيل دُخان الدلب وخصوصاً دُخان ورقه. لَا تألف الأرضة دَارا فِيهِ هدهد والتقتير والتدخين بأعضاء الهدهد وريشه يقتل الأرضة فِيمَا يُقَال. فصل فِي طرد السوس الأفسنتين يمغ الثِّيَاب عَن التسوس وَكَذَلِكَ الفودنج وَكَذَلِكَ قشور الأترج. فصل فِي أَصْنَاف الْحَيَّات إِن الْعلمَاء بِأَمْر الْحَيَّات وطبائعها قسموها ثَلَاثَة أَقسَام: قسم شَدِيد الحدة لَا يُمْهل من الْحَال إِلَى فَوق ثَلَاث سَاعَات وَلَا علاج للسوعها وَهِي الصم والأصلال وَلَا ينفع فِيهَا إِلَّا قطع الْعُضْو فِي الْحَال أَو الكيّ الْبَالِغ النَّافِذ بالنَّار فَإِنَّهُ يحرق السمّ ويضيق المجاري وَقد ينفع فِي علاجها التقيئة على الامتلاء من سمك مالح ثمَّ بعد ذَلِك يعقب المعالجات الْأُخْرَى وَإِن كَانَت الْحَيَّة أَضْعَف يَسِيرا كفى الرَّبْط الشَّديد ثمَّ سَائِر العلاج الْمُشْتَرك. وَقسم ضَعِيف قَلما يقتل وَقسم متوسط لَا يتَأَخَّر عَن ثَلَاثَة إِلَى سَبْعَة. قَالُوا وَأما التنين البرّي وَنَحْوه من الْحَيَّات الْكِبَار الجثة فَإِنَّمَا يعالج لسعه من حَيْثُ هُوَ قرحَة فَقَط لَا من حَيْثُ هُوَ سم يعتدّ بِهِ.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 310

قَالُوا والطبقة الأولى أَجنَاس: فَمِنْهَا مثل الْحَيَّة الْمُسَمَّاة بالملكة وباليونانية باسليقوس وَهِي تقتل بلحظها أَو باستماع صَوتهَا. وَمِنْهَا مثل الْحَيَّة الْمُسَمَّاة بالخطّاف ولونها يشبه لون الخطّاف وطولها قريب من ذِرَاع وَتقتل قبل ساعتين. وَمثل الْحَيَّة المسمّاه أسقلس الْيَابِسَة لشدَّة يبس جلدهَا وَهِي فِي قدرهَا بَين ثلإثة أَذْرع إِلَى خَمْسَة أَذْرع ولونها رمادي أَو إِلَى الصُّفْرَة وعيونها شَدِيدَة الضَّوْء وَتقتل مَا بَين ساعتين إِلَى ثَلَاث سَاعَات. وَمِنْهَا البزّاقة فَإِنَّهَا تقتدر على أَن تمجّ بزاقها وتزرقه بعصر أسنانها بَعْضهَا على بعض فَتقْتل من يَقع عَلَيْهِ بصاقها أَو رَائِحَة بصاقها وطولها إِلَى ذراعين ولونها رمادي إِلَى الصُّفْرَة وَتقتل ملسوعها قبل أَن توجع. وَهَذِه الطَّبَقَة إِنَّمَا تذكر فِي الْكتب لَا لرجاء كثير فِي معالجتها وَلَكِن لتعلم وَيعلم أَنَّهَا لَا ينفع فِيهَا علاج إِلَّا مَا قد ذكر فَلَعَلَّهُ ينفع أَحْيَانًا بِمَا قُلْنَاهُ. وللصم المقصعة أَصْنَاف أُخْرَى تكْثر فِي حُدُود مصر وَرُبمَا كَانَ لبعضها قرنان وألوانها مُخْتَلفَة بيض وشقر وحمر وعسلية ورمد وَقد تكون على خْلق الأفاعي وَقد تكون لبعضها أَسْنَان كالصنانير والثعابين القتّالة فِي الْحَال من هَذَا الْقَبِيل. والطبقة الثَّانِيَة من الأفاعي وَنَحْوهَا أَيْضا مُخْتَلفَة: مِنْهَا الإفاعي الْأَصْلِيَّة وَمِنْهَا الأفاعي البلّوطية وَمِنْهَا المعطشة وَسَائِر مَا نذكرهُ وَقد يعرض للحيات اخْتِلَاف أَيْضا لَا فِي النَّوْع بل بِحَسب الِاتِّفَاق فِي نوع وَاحِد. وَإِذا اخْتلفت بالذكورة وَالْأُنُوثَة فالذكورة أقل أنياباً وأكثرسماً وَأحد على أَن قوما قَالُوا أَن الْإِنَاث أردأ بِكَثْرَة أنيابها وَأَيْضًا من قبل السن فَإِن الْفَتى أردأ من المسن وَمن قبل الجثث فَإِن الْكِبَار أردأ من الصَّغَائِر الْقصار الجثث إِذا كَانَ نوعهما وَاحِد. وَأما من قبل الْمَكَان فان الَّتِي تأوي المعاطش وَالْجِبَال أردأ من الَّتِي تأوي الريوف والأمكنة الْكَثِيرَة الْمِيَاه وَأما من قبل حَالهَا فِي الامتلاء والخلاء فَإِن الجياع مِنْهَا أردأ سما. وَأما الَّتِي من قبل انفعالاتها النفسانية فَإِن المحرجة العضبى أردأ سما. وَأما من قبل الزَّمَان فَإِن سمها فِي الصَّيف أردأ قَالُوا والطوال الْغِلَاظ من جنس وَاحِد أردأ وَقد ظن بعض النَّاس أَن سم الْحَيَّات والأفاعي بَارِد وَهُوَ فِي غلط الَّذِي يعرض من الْبرد لملسوعها فَهُوَ لمَوْت الْحَار الغريزي بمضادة السم والحار الغريزي هُوَ الَّذِي يسخن الْبدن بانتشاره واشتعاله. وَأما إِذا لم يَك حَار غريزي واشتعل الْقلب نَارا حَقِيقَة لم يجب أَن تسخن لَهُ الْأَطْرَاف وَقد ظن قوم أَن سم الأصلة خَاصَّة بَارِد وَيجمع دم الْقلب ويجمّده وَلذَلِك يخدر جدا وَلَيْسَ هُوَ كَذَا بل هُوَ بِمَا يحلل الْحَار الغريزي ويميته وَالَّذِي يحْتَج بِهِ من أَن الْحَيَوَان الْبَارِد المراج يكون فِي الشتَاء مَيتا والحار تزداد حرارته وحدّته كَائِنا من كَانَ هَذَا التَّأْوِيل حجَّته غير صَحِيحَة وَلَا هَذِه الدَّعْوَى تصح فِي الحشرات الصغار وَلَكِن فِي الْحَيَوَانَات الْكِبَار الْأَبدَان وَالدَّلِيل على فَسَاد هَذَا القَوْل أَن الزنبور حَار المراج جدا وَهُوَ مِمَّا يتماوت فِي الشتَاء فَلَا يَتَحَرَّك وَلَا يبعد أَن تكون الْحَيَّة مَعَ حرارة مراجها لَا تتحرك شتاء للمضادة فِي المراج الطبيعي وَلما يعرض لَهَا من أَحْوَال أخر

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 311

بعض حيات الطَّبَقَة الأولى وَيَقُول هَذِه حيات رَدِيئَة يفجر لسعها المسام والمجاري الطبيعية دَمًا منبعثاً نجاجاً وَرُبمَا سَالَ مِنْهُ شَيْء قَلِيل مائي حَتَّى من أبدان القروح المندملة حَتَّى من مآقي الْعين وانزعاج قيء دم وَنَفث دم ورعاف مَعَ وجع فِي الْمعدة وقالى بَعضهم أَن الْموضع يرم ويسود ويسيل مِنْهُ شَيْء قَلِيل مائي ويستطلق الْبَطن ويضيق. النَّفس ويعرس الْبَوْل وَيَنْقَطِع الصَّوْت وَتَسْتَرْخِي الْأَعْضَاء ويغلب على الْبدن حَالَة كالنسيان وَيحدث الكزاز وَتسقط الْأَسْنَان وَيَمُوت صَاحبه. فصل فِي العلاج علاجهم قريب من علاج الأصلال والأفاعي من حَيْثُ يسقون شرابًا كثيرا ويقيئون عَلَيْهِ بعد التغذية بِمثل الطرنج والسمك المالح والثوم ويكرر عَلَيْهِم الْقَيْء ثمَّ يَأْكُلُون بعد ذَلِك الْخبز بالسمك المكبب على الْجَمْر ويأكلون الزَّبِيب وبزر الفجل أَيْضا مِمَّا يَنْفَعهُمْ وخصوصاً بشراب وعصارة الخشخاش مَعَ أصل السوسن الاسمانجوني بشراب وَقد يَنْفَعهُمْ بَيَاض الْبيض بشراب وَقد يَنْفَعهُمْ من حَيْثُ نزف الدَّم التضميد ببقلة الحمقا ودقيق الشّعير وورق الْكَرم الْمَطْبُوخ أَو لِسَان الْحمل أَو العفص وَمِمَّا يحبس الدَّم بالكي الكراث والانجرة والسذاب بدقيق الشّعير وَبَيَاض الْبيض. فصل فِي الْحَيَّة المعطشة قَالُوا أَن الْحَيَّة المعطشة طولهَا شبر وَاحِد على بدنهَا آثَار سود كَثِيرَة ورأسها صَغِير وعنقها غليظ ويبتدىء خلقهَا من عنق غليظ إِلَى ذَنْب دَقِيق. وَقَالَ قوم أَن كثر مَا تكون هَذِه فِي بِلَاد لوبية وَالشَّام وَصورتهَا صُورَة الأفعى ولون مؤخرها إِلَى الأذناب إِلَى السوَاد وتنساب مشيلة ذنبها. وَقَالَ قوم أَنَّهَا تكون فِي السواحل قَالُوا ويعرض لملسوعها أَن يَحْتَرِق بَطْنه ويلتهب فَلَا يروي من المَاء بل لَا يزَال يشرب من غير خُرُوج شَيْء ببول أَو عرق حَتَّى ينتفخ بدنه كُله وَيجْرِي المَاء فِي جَمِيع عروقه. تدبيرهم بعد المشتركات من التدابير وإلزامهم شرب الدّهن الْكثير وَالْقَذْف ثمَّ حقنهم بِمَا يخرج الأثقال والرطوبات ويجذب المَاء إِلَى أَسْفَل أَن يُعْطوا المدرّات مثل طبيخ الكرفس والسنبل الْهِنْدِيّ وَالدَّار صيني والأسارون والساليوس وَالْفطر اساليون وَنَحْو ذَلِك ويضمدوا من خَارج بالملح والنورة وَالزَّيْت وبالأضمدة الَّتِي نذكرها لمن عضّه الْكَلْب الكَلِب. فصل فِي القفازة والطفارة هَذِه حيات صغَار قصار دقاق رُبمَا كمنت على الْأَشْجَار راصدة وَتَرْمِي بأنفسها على من يمر بهَا وتثب منزعجة إِلَيْهِ. أَقُول أَن جِنْسا من هَذِه الْحَيَّات رَأَيْتهَا بنواحي دِهِسْتازن هِيَ إِلَى الْحمرَة وَهِي خبيثة جدا وَقَالُوا يعرض من نهشها وجع شَدِيد وورم حَار فِي جَمِيع الْبدن إِن كَانَ من الْجِنْس الَّذِي رَأَيْنَاهُ فَيعرض مِنْهَا الْهَلَاك. قَالُوا وعلاجها: العلاج

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 316

الْمُشْتَرك وعلاج الأفاعي. وَقد ذكر حَيَّة اسْمهَا أمغيسينا وَذكر أَنَّهَا الطفارة إِلَى الْجِهَتَيْنِ وَلست أحقق أَنَّهَا هِيَ القفّازة أَو غَيرهمَا لكِنهمْ يصفونها بِأَن طرفيها متساويان فِي الغلظ ومساويان للوسط وَمَا أَظن أَن هَذَا هُوَ الَّذِي رَأَيْنَاهُ بِالْحَقِّ. فصل فِي البلوطية وَهِي درونيوس هَذِه تأوي المبالط ويعرض من لسعها انسلاخ الْجلد لملسوعها وانسلاخ جلد من يخالطه ويعالجه ولهارائحة خبيثة تسدك بِمن يُبَاشر قَتلهَا سَوَاء كَانَت شامة أَو غير شامة وَتعرض مِنْهَا أَعْرَاض لسع الأفاعي. فصل فِي العلاج علاج هَذِه كعلاج الأفاعي وينفعهم خَاصَّة شرب الزراوند الطَّوِيل بِالشرابِ وَكَذَلِكَ الحندقوقي وأصل الْخُنْثَى فِي الشَّرَاب والتضميد بثمرة البلّوط. فصل فِي الجاورسية هَذِه جنس من الْحَيَّات كَأَن ألوانها لصفرتها لون الجاورس وَتعرض لمن لسعته أَعْرَاض رَدِيئَة شَبيهَة بأعراض الأفاعي وعلاجها ذَلِك العلاج. فصل فِي الحيّة المسمّاة بسيسطالي قَالُوا أَنَّهَا تشبه الطفارة إِلَى الْجِهَتَيْنِ لَكِن تِلْكَ شَرّ وأعراضها تِلْكَ الْأَعْرَاض وعلاجها ذَلِك العلاج. فصل فِي الْحَيَّة الرقشاء ذَات الألوان الْمُخْتَلفَة قد ذكر بَعضهم أَنَّهَا خبيثة تقتل فِي الْيَوْم الثَّانِي بتأكيل الكبد وتفتيت الأمعاء ُوعلاجها علاج الأفاعي الصّعبة. قد وصفت هَذِه الْحَيَّة بِأَن أعراضها أَعْرَاض الأفاعي لَكِن مَعَ انتفاخ من مَوضِع اللسعة وصلابة ونفاخات وَيظْهر سيلان رُطُوبَة دمويّة وسوداء من ذَلِك الْموضع ويعرض لَهُ تغيّر عقل وغشاوة بصر وكزاز مهلك وعلاجها علاج الأفاعي وَقد ذكرت أَنا هَذِه الْحَيَّة فِي هَذَا الْموضع تخميناً وَمَا أعرفهَا وَلَا طبيعتها وَلَا جِنْسهَا بالتحقيق وَلَا أعرف هَل هِيَ فِي المكرّر أم لَيْسَ. فصل فِي فنجونيوس قَالُوا لسعها شَبيه بلسع الأفعى لَكِن يعرض للحم الملسوع مِنْهَا فَسَاد واسترخاء كَمَا لمن بِهِ الاسْتِسْقَاء ويعرض سبات ونسيان وإسقام فِي الكبد والصائم والقولون وَقَوْلِي فِي هَذِه الْحَيَّة وَإِنِّي على التخمين أوردتها فِي هَذَا الْموضع قولي فِي الَّتِي

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 317

قبلهَا وَرُبمَا لم تكن من هَذِه الطَّبَقَة بل من الطَّبَقَة المعفنة وعلاجها علاج الأفاعي. فصل فِي ممرذوطيس ومواعروس قَالُوا أَن هَذِه الْحَيَّات طول كل وَاحِدَة مِنْهَا إِلَى ذِرَاع وألوانها ألوان الرمل وعَلى أبدانها آثَار. قَالُوا ويعرض لمن تلسعه وجع شَدِيد فِي مَوضِع اللسعة وورم عَظِيم ويسيل مِنْهُ صديد دموي ويعرض لَهُ وجع فِي المثانة والكبد والمراق مبرح وَهُوَ مِمَّا يقتل فِي الثَّالِث وَلَا يُمْهل بعد السَّابِع. فصل فِي علاجهما قَالُوا أَن علاج ملمدغهما العلاج الْعَاميّ ويخصّهم سقِِي الجندبيدستر وَالدَّار صيني وأصل القنطوريون من أَيهَا كَانَ دِرْهَمَانِ بشراب وينفعهم أصل الزراوند وخصوصاً الطَّوِيل مَنْفَعَة عَظِيمَة وَكَذَلِكَ أصل الشواصر أَو عصارته خَاصَّة واْصل الجنطيانا وينفعهم من الأضدمة العنصل الْمَطْبُوخ المجفّف المدقوق وقشور الرُّمَّان وَكَذَلِكَ القنطوريون وبزر الْكَتَّان والخسّ وبزر الحرمل واللبلاب والسذاب البرّ وتنفعهما الضمّادات المختصة بالقروح المتعفّنة. فصل فِي الْحَيَّة الْمُسَمَّاة سيسر وَهِي المعفّنة قد زعم قوم أَنَّهَا حيات تكون فِي بِلَاد الشَّام ومصر عريضة الرؤوس دقيقة الأذناب مستديرة الْبُطُون لَيْسَ على رؤوسها خطوط وجدد وَلَكِن على أجسادها خطوط مُخْتَلفَة الألوان وَإِذا انسابت لم تستقم بل تعجرفت ويعرض لمن تلدغه ورم موجع وعفن الْبدن كُله بعد إنرضاضه وتمرّط فِي الشّعْر وَرُبمَا أسْرع العفن فَهَلَك السَّلِيم وَكَأَنَّهَا ضرب من الأفاعي. فصل فِي العلاج يجب أَن يكون علاجها العلاج الْعَام والعلاج الْمُتَوَسّط من علاج الأفاعي ثمَّ علاجما عرض من لسعها من الْأَحْوَال والأعراض. فصل فِي أَصْنَاف الْحَيَّات الآخر الَّتِي تؤذي إِذا عضت بِالْجرْحِ فِي التنين: قَالُوا أَصْغَر أَصْنَاف التنانين على مَا ذكره بَعضهم خَمْسَة أَذْرع وَأما الْكِبَار فَتكون من ثَلَاثِينَ ذِرَاعا إِلَى مَا فَوق ذَلِك. قَالُوا أَو يكون للتنين عينان كبيرتان وَتَحْت الفك الْأَسْفَل نتوء كالذقن وَتَكون لَهُ أَنْيَاب كَبِيرَة. قَالَ قوم أَنَّهَا تكْثر فِي نَاحيَة النّوبَة والهند والهندية أكبر واليونانية الَّتِي تكون فِي بِلَاد آسِيَة تكون إِلَى أَرْبَعَة أَذْرع والهندية هِيَ الْكَبِيرَة جدا. قَالُوا وَتَكون

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 318

صفتهَا مَا ذكرنَا وَلها وُجُوه صفر وسود وَلها أَفْوَاه شَدِيدَة السعَة وحواجب تغطي عيونها وعَلى أعناقها تفليس وَفِي كل لحي ثَلَاثَة أَنْيَاب أَقُول وَقد رَأينَا من هَذَا الْقَبِيل مَا على رقبته فِي حافتيها شعر غليظ. قَالُوا وَيحدث من نهشها وجع يسير ثمَّ تلتهب وذكورها أَخبث من إناثها. أَقُول قد صَحَّ أَن فِي غير بِلَاد الْهِنْد قد تكون تنانين عَظِيمَة جدا وَقَالُوا علاجها علاج القروح الرَّديئَة فَقَط. فصل فِي أغاذينمون وَالسير يشبه أَنه تكون هَذِه من أَجنَاس التنانين قَالُوا إِن من ينهشه أغاذينمون يعرض لَهُ مَا يعرض لسَائِر منهوشي التنانين. وَأما السّير قَالُوا أَن أنيابه شَدِيدَة وَمن شَأْنه أَن ينثر اللَّحْم وييبسه فيعظم الْخطب فِي قُرْحَته وَيحْتَاج إِلَى علاج الْجِرَاحَات الرَّديئَة جدا. قَالُوا يطلى عضته بالكبريت والخل قَالُوا وينفع مِنْهُ شَحم التمساح ضمّاداً والسمكة الْمُسَمَّاة طريغلا والرصاص إِذا دلك عَلَيْهِ انْتفع بِهِ وأدوية كتبناها فِي بَاب الرتيلاء وخاصة الترياق الأول والباذروج شرباً وضماداً نَافِع مِنْهُ.
(فصل فِي حيوانين بحريين)
ذكرهمَا بعض الْعلمَاء وأظن أَنَّهُمَا من جنس التنانين البحرية أَحدهمَا سموريا زعم ذَلِك الْعَالم أَنه يعرض من نهشه مَا يعرض من نهش الأفاعي وَيُشبه أَن يكون علاجه علاج الأفعى. الآخر طروغورن قَالَ من نهشه طروغورن عرض لَهُ وجع شَدِيد وبرودة كَثِيرَة وخدر وَمَوْت وشيك وَيُشِير إِلَى أَن علاجه علاج الْبَارِدَة السمُوم قَالَ يجب أَن تنطل النهشة بالخلّ المفتر ويضمّد الْموضع بورق الْغَار ويمرّخ بدهن الْقسْط ودهن العاقرقحا وَمَا يشبههما من الأدهان وَمَا فِيهَا قوّة العنصل والأنجرة. وَأما المشروبات لَهُم فسلاقة ورق الْغَار مَعَ خل الأنجذان بسذاب أَو يُؤْخَذ من المرّ والفلفل والسذاب أَجزَاء سَوَاء والشربة درخمي فِي شراب والترياق الأول الْمَذْكُور فِي بَاب الرتيلاء. الْمقَالة الرَّابِعَة وَذَوَات الْأَرْبَع نذْكر فِي هَذِه الْمقَالة آفَات عض الْإِنْسَان وعضّ الْكَلْب وَالذِّئْب وَنَحْوه وعضّ الْكَلْب من الْكلاب وَالسِّبَاع والتمساح وعضّ القرد وعضّ ابْن عرس وعضّ الغلا وَهُوَ موغالي. كَلَام كلي فِي علاج العضّ شَرّ العض مَا كَانَ من جَائِع كَانَ إنْسَانا أَو غير إِنْسَان وَمن أَرَادَ أَن يعالج العضّ فَيجب أَن يضع على العضّة خرقَة مغموسة فِي الزَّيْت أَو يمسح بِنَفس الزَّيْت ثمَّ إِن لم يبلغ بِهِ الْغَرَض

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 319

وأضف إِلَيْهِ من سَائِر التَّدْبِير من سقِِي ترياقاته وَاسْتِعْمَال استفراغاته وَيُشبه أَن يكون السم يفشو إِلَى أَرْبَعَة أَيَّام إِن كَانَ قَوِيا وَفِي أقل مِنْهُ أَيْضا فقد قتل كثيرا فِي أُسْبُوع وَلَا محَالة أَنه انْتَشَر سريعأ أسْرع مِمَّا ذكرنَا وَلَا شَيْء. فِي الجواذب كالكيّ حَتَّى إِنَّه إِن كَانَت الْمدَّة أطول من ذَلِك وَخفت الْوُقُوع فِي الْفَزع من المَاء وبادرت إِلَى كي عَظِيم بعد الْمدَّة لم يبعد أَن ينجح فَلَيْسَ جذب الكي وإفساده لجوهر السم كجذب غَيره وإفساده فَإِن عَاق عَن ذَلِك عائق اسْتعْملت الْأَدْوِيَة الَّتِي تقوم مقَام الكي مثل مرهم الْملح والأدوية المحمّرة كضمّاد الْخَرْدَل وَنَحْوه وَلَا تدخله فِي مثل هَذَا الْوَقْت الحمّام البتّة حَتَّى يبل وَيظْهر فِيهِ الإقبال فَإنَّك إِن حممته قتلته. وَقد قيل أنّ الابزن مِمَّا ينفع الْجُلُوس فِيهِ وأظن أَن ذَلِك فِي الْأَوَائِل وَالْبرد مِمَّا يجب أَن يتوقاه وَرُبمَا احتجت فِي هَذَا الْوَقْت وَبعد ذَلِك إِلَى فصده ثَانِيًا فافصده وَلَا تمكنه أَيْضا من النّظر إِلَى دَمه وَإِذا رَأَيْته قد توجه إِلَى الْبُرْء قَلِيلا فجشمه رياضة معتدلة وحمّمه باعتدال وصبّ عَلَيْهِ مَاء فاتراً كثيرا وأدلكه ومرّخه بدهن معتدل. وَإِذا آل أمره إِلَى الْفَزع من المَاء فَلَا تجبن أَيْضا مَا لم يصر بِحَيْثُ لَا يعرف وَجهه فِي الْمَرْأَة قَالُوا فَإِنَّهُ رُبمَا لم يعرف وَجه نَفسه وَرُبمَا تخيل مَعَ ذَلِك أَن فِي الْمرْآة كَلْبا فاسقه مَا ذَكرْنَاهُ من المَاء المطفأ فِيهِ الْحَدِيد وبالحيل الَّتِي نذكرها فَهُوَ نعم العلاج واحتل بِكُل حِيلَة فِي سقيه المَاء وَإِن احتجت إِلَى شده وإكراهه فعلت وضمد معدته بالمبردات وَقد جرب الشَّرَاب الممروج مُنَاصَفَة فنفع نفعا عجيباً. وَقد ينفع فِي هَذَا الْوَقْت دَوَاء بِهَذِهِ الصّفة يُؤْخَذ: أنفحة الأرنب وطين الْبحيرَة المجلوب من اسكندرية وَحب العرعر وجنطيانا من كل وَاحِد أَربع درخميات حب الْغَار وَمر من كل وَاحِد ثَمَان درخميات يعجن بِعَسَل والشربة مثل الباقلاة المصرية. وَأَيْضًا خَوَاتِيم الْبحيرَة وَحب العرعر من كل وَاحِد عشرَة أنفحة الظبي أَرْبَعَة أنفحة الأرنب سِتَّة زراوند مدحرج حب الْغَار مر حَماما بزر السذاب الْبري من كل وَاحِد ثَلَاث درخميات يدبر عجنها بشراب حُلْو ثمَّ يعجن بِعَسَل والشربة باقلاة. وَأَيْضًا الطين ألمختوم ثَمَانِيَة مَثَاقِيل حب الدهمست مثله أنفحة الأرنب سِتَّة عشر أنفحة الظيي اثْنَيْنِ وَثَلَاثِينَ درهما أصُول الجنطيانا أَرْبَعَة المر أَرْبَعَة يجمع بِعَسَل ويمسك والشربة مِنْهُ قدر حِصَّة بِمَاء حَار وَقد قَالَ بعض النَّاس من علق على بدنه نَاب الْكَلْب الكَلِب انحرف عَنهُ الْكَلْب الكلِب فَلم يَقْصِدهُ وَكَذَلِكَ سَائِر الْكلاب وَلَيْسَ مِمَّن يوثق بِهِ. فصل فِي الْأَدْوِيَة المشروبة أما البسيطة فالحضض والحلتيت والأفسنتين والجعدة والطين الْمَخْتُوم بشراب. والشونيز عَجِيب فِي هَذَا الْبَاب حَتَّى أَن اسْمه فِي اليونانية مُشْتَقّ من معنى النَّفْع فِي عضة الْكَلْب الكَلِب والمر جيد لَهُ شرباً وضماداً قَالُوا وَلَا دَوَاء لَهُ خير من الجنطيانا والكماذريوس أَيْضا. وَحكى بَعضهم أَن عُيُون السراطين إِذا شربت كَانَت أَنْفَع الْأَشْيَاء من ذَلِك. قَالَ بَعضهم إِن سقِِي أنفحة جرو صَغِير فِي مَاء عوفي وَزعم بَعضهم أَن دم الْكَلْب الْكَلْب نَفسه علاج وَأَنا لَا أقدم عَلَيْهِ. وَكَذَلِكَ قَالُوا أطْعمهُ كبد الْكَلْب الكَلِب مشوياً خُصُوصا الَّذِي عضه. قَالُوا وَبعد الْفَزع من المَاء أطْعمهُ الكبد الْمَذْكُور وَقَلبه أَو جلد

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 324

الضبعة العرجاء مشوية. قَالُوا وَإِذا سقيته مَا هُوَ دانه مَعَ الجندبيدستر فِي هَذِه الْحَال وَحَمَلته أشيافه مِنْهُ انْتفع بِهِ وَزَالَ الْفَزع. وَمن المركبة دَوَاء جالينوس وترياق كَبِير قريب مِمَّا ذَكرْنَاهُ سالفاً. ونسخته: ايؤخذ من السرطان النَّهْرِي المحرق وجنطيانا من كل وَاحِد خَمْسَة كندر وفودنج ثَلَاثَة ثَلَاثَة طين مختوم إثنان تستفّ مِنْهُ ثَلَاثَة دَرَاهِم على الرِّيق بِمَاء فاتر وَثَلَاثَة أُخْرَى بالغشي يسْتَعْمل ذَلِك أَيَّامًا كَثِيرَة قبل الْأَرْبَعين. نُسْخَة دَوَاء الذراريح النافع لَهُم: يُؤْخَذ من الذراريح السمان الْكِبَار المنتوفة القوائم والرؤوس والأجنحة جُزْء وَمن العدس المقشّر جُزْء وَمن الزَّعْفَرَان والسنبل والقرنفل والفلفل وَالدَّار صيني من كل وَاحِد سدس جُزْء يسحق الْجَمِيع ناعمأ وخصوصاً الذراريح ويعجن بِمَاء ويقرّص أقراصاً كل وَاحِدَة مِنْهَا دانقان يسقى مِنْهُ كل يَوْم قرصة بِمَاء فاتر وَإِن وجد مغصاً فِي المثانة شرب طبيخ العدس المقشّر ودهن لوز أَو زبد أَو سمن وَيدخل الْحمام كل يَوْم بعد شربه وَيجْلس حَتَّى يَبُول فِي إبزن وَيسْتَعْمل غذَاء مرطباً من أسفيذاج بفروج مسفن وَيشْرب نبيذاً ويتوقّى الْبرد. نُسْخَة مختصرة لدواء الذراريح: تُؤْخَذ ذراريح على نَحْو مَا وَصفنَا فتنتقع فِي الرائب يَوْمًا وَلَيْلَة ثمَّ يصب ذَلِك الرائب عَنْهَا ويبدل رائباً آخر وَيتْرك فِيهِ يَوْمًا وَلَيْلَة يفعل ذَلِك ثَلَاث مَرَّات ثمَّ يجفف فِي الظل ويسحق مَعَ مثله عدساً مقشّراً ويقرص والشربة مِنْهُمَا دانقان بشراب أَو مَاء فاتر وَإِذا شربه توصل إِلَى التعرق بِمَا يُمكنهُ من مشي أَو تدثر فَإِن أكربه مَا شربه شرب عَلَيْهِ سكرجة من زَيْت أَو سمن وَاسْتعْمل الابزن وبال فِيهِ فاذا بَال الدَّم فقد أَمن الْفَزع من المَاء. فصل فِي الضمّادات وَنَحْوهَا للجذب والتوسيع الحلتيت ضمّاد جيد وَقيل أَن تضميده بكبد الْكَلْب الكَلِب نَافِع جدا وَشهد بِهِ جمَاعَة. والثوم ضمّاد ومشروب وَلحم السّمك المالح جيد بَالغ وَمِمَّا يجذب السم عَنهُ بِقُوَّة أَن يَجْعَل على العضة بَوْل إِنْسَان معتّقاً وخصوصاً مَعَ نطرون ورماد الْكَرم وَحده وبخل والنعنع مَعَ الْملح والجاوشير عَجِيب جدا وورق القثاء البستاني شَدِيد النَّفْع من ذَلِك وأصل الرازيانج قَالُوا وَقد ينفع مَنْفَعَة عَجِيبَة أَن يطلى الْموضع بغراء السّمك مرَارًا وَأَيْضًا أَن يضمد بالنمل المدقوق وَأَيْضًا زنجار وملح من كل وَاحِد أَرْبَعَة دَرَاهِم شَحم إلعجاجيل إثنا عشر يعْمل من ذَلِك مرهم. وَأَيْضًا لبلاب ثَلَاثَة بورق اثْنَان زبد الْبَحْر وَاحِد ملح أَرْبَعَة شَحم الأوز عشرَة وثلثين دهن الْحِنَّاء مِقْدَار الْحَاجة. فصل فِي الاحتيال فِي سقيه المَاء قد ذكر فيلغريوس أَنه إِذا فزع من المَاء فسقيته فِي إِنَاء من جلد الضبع شربه وَقَالَ غَيره أَو فِي إِنَاء يُغشى بجلد الضبع وخصوصاً إِن كَانَ إناؤه من خشب أَو جلد كلب كلب وَقَالَ بَعضهم أَو يَجْعَل تَحت الْإِنَاء أَو فَوْقه خرقَة من خرق المتوضأ وَقَالَ غير هَؤُلَاءِ أَن

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 325

مِنْهُمَا قريب أُوقِيَّة وَيجب بعد تنَاول الثوم وَالشرَاب أَن يدثر فِي مَوضِع شَدِيد الدفء وَإِن احتيل لنصبته فَوق بخار مَاء حَار كَانَ نافعاَ وَالْغَرَض فِي ذَلِك أَن يعرق وَالْغَرَض فِي أَن يعرق تَحْرِيك الْموَاد إِلَى خَارج والعرق فِي الْحمام شَدِيد النَّفْع لَهُم وَإِذا خَرجُوا شربوا شرابًا صرفا. صفة ترباق جيد لَهُم: يُؤْخَذ زراوند طَوِيل جنطيانا حب الْغَار قشور أصل الْكبر أصُول الحنظل أفسنتين نبطي عروق صفر فاشرا يجمع بِعَسَل. آخرجيد: يُؤْخَذ بزر السذاب البرّي كمون حبشِي بزر الحندقوقي من كل وَاحِد أكسوثافون خلّ مِقْدَار العجن صمغ مقدارما يلزج الْخلّ فتجمع الْأَدْوِيَة والشربة مِنْهُ درخمي لَا يُزَاد على ذَلِك فَفِيهِ خطر بل إِن احْتِيجَ بعد سَاعَة أُخْرَى إِلَى زِيَادَة سقِِي نصف درخمي آخر. ترياق جيد لَهُ: يُؤْخَذ الثرم والجوز جُزْء جُزْء ورق السذاب الْيَابِس والحلتيت والمرّ مِنْهُ كل وَاحِد نصف جُزْء يعجن بتين قد نقع فَلانَ وتعسل والشربة مِنْهُ ثَلَاثَة دَرَاهِم بشراب ترياق جيد لَهُ: يُؤْخَذ جندبيدشر فلفل أَبيض مر أفيون أَجزَاء سَوَاء يقرص والشربة ثَلَاث أبولوسات بِأَرْبَع أَوَاقٍ شراب وينفع أَيْضا من عض الرتيلاء. وَأَيْضًا يُؤْخَذ جاوشير مر قنة جندبيدستر وفلفل أَبيض ويعجن بالميعة وَالْعَسَل بِالسَّوِيَّةِ والدواء العسكري. وَصفته: تُؤْخَذ أصُول الحنظل أصُول الْكبر أفسنتين زراوند مدحرج وطويل وطرخشقوق أَجزَاء سَوَاء الشربة للصَّبِيّ دانقان وللكبير دِرْهَم عَجِيب غَايَة لَا نَظِير لَهُ. وَمن الْأَشْرِبَة الجيدة الحلتيت وَأَيْضًا الفاشرا وَأَيْضًا القردمانا وزن دِرْهَم بشراب والسعد وَحب الآس والباذروج وبزره وبزر الحمّاض البرّي والطرخشقوق والهندبا والسكبينج مشروباً ومطلياً والفوتنج البزي والسرطان النَّهْرِي إِن شرب بِلَبن الاتن وَالْعرب يسقون الملدوغ وزن دِرْهَمَيْنِ من أصل الحنظل مسحوقاً فينفع مِنْهُ نفعا بَينا وَقوم جرّبوا الْملح ملح الْعَجِين إِذا استف مِنْهُ قمحة كفى. وَزعم قوم أَن الاشنان الْأَخْضَر إِذا عجن بِسمن الْبَقر بعد الدق وَالنَّخْل وَأخذ مِنْهُ قَرِيبا من مثقالين كَانَ عَظِيم النَّفْع وَمن كَانَ قد أكل الفجل أَو الباذروج لبم يتَضَرَّر بالعقرب والجرادة الَّتِي لَا جنَاح لَهَا الْعَظِيمَة الْبدن الَّتِي تسمى خركوك إِذا جففت وشربت بشراب نفع قَالَ الثِّقَة أَنه إِن سقِِي لديغها الأفيون وبزر البنج بِالسَّوِيَّةِ معجوناً بالعسل نَفعه. وَزعم بَعضهم أَن المداد الْهِنْدِيّ نَافِع شرباً كَمَا ينفع طلاءً والغاريقون عَجِيب الْمَنْفَعَة

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 329

وَثَمَرَة الْخُنْثَى وزهرتها وحبّ الْغَار خَاصَّة وبزر الحندقوقي وورق الفجل وكامخ الخراء. وَأَيْضًا يُؤْخَذ زراوند شونيز أصل الجاوشير بزر الحرمل أَجزَاء سَوَاء الشربة لدرخميان بشراب. وَأَيْضًا يُؤْخَذ عاقرقرحا فِي راوند جُزْء جُزْء فلفل نصف جُزْء محروث ربع جُزْء الشربة وَأَيْضًا يُؤْخَذ زراوند طَوِيل عاقرقرحا بِالسَّوِيَّةِ يعجن بِعَسَل والشربة دِرْهَمَانِ بشراب. وأيضأ مرّ جاوشير أفيون أَجزَاء سَوَاء فاشرا أَرْبَعَة أَجزَاء يتَّخذ مِنْهُ أَقْرَاص. وَأَيْضًا يُؤْخَذ قشور أصل الزراوند الطَّوِيل عامرقرحا من كل وَاحِد جُزْء يسقى قدر الْوَاجِب. وَقَالَ قوم يُؤْخَذ من دردي الشَّرَاب سِتَّة وَمن الكبريت الْأَصْفَر ثَمَانِيَة وَمن بزر السذاب ثَلَاثَة وَمن الجندبيدستر وبزر الجرجير من كل وَاحِد دِرْهَمَانِ يجمع بِدَم سلحفاة بحريّة والشربة دِرْهَم بِخمْس أواقي شراب. فصل فِي الأطلية والأضمدة الْعَقْرَب نَفسهَا من الأضمدة الجيدة للعقرب وذنبها أَيْضا وَأَيْضًا النَّبَات الَّذِي يُقَال لَهُ ذَنْب الْعَقْرَب لشبهه بِهِ على أَنه يخدر مَا يضمد بِهِ فِي حَال الصِّحَّة وَيُمِيت الدَّم فِيهِ على مَا زعم بعض الْيَهُود. والفأرة إِذا شقَّتْ وَوضعت على لسع الْعَقْرَب نَفَعت بِإِجْمَاع وَكَذَلِكَ! لضفدع وَقد جرّبنا نَحن أَيْضا المداد الْهِنْدِيّ طلاء فنفع وسكّن الوجع وَكَذَلِكَ لبن التِّين الْفَج والجندبيدستر والبلاذر فِيمَا قَالُوا عَجِيب فِي ذَلِك مسكن للوجع والقلي بخل جيد والكبريت الْحَيّ مَعَ الراتينج أَو علك البطم وَلحم السّمك المالح والثوم الْمَطْبُوخ وَالسمن يوضع حاراً وَأَيْضًا بزر الْكَتَّان أَو بزر الخطمي أَو كِلَاهُمَا مَعَ الْملح وَأَيْضًا دَقِيق الشّعير بعصارة السذاب أَو وَأَيْضًا: نخالة الْحِنْطَة مطبوخة مَعَ خرء الْحمام والباذروج من الأطلية الْجيد المسكنة للوجع فِي الْحَال وَكَذَلِكَ أصُول الحنظل والهندبا والطرحشقوق والحماما مَعَ الباذروج طلاء جيد والمرزجوش الْيَابِس وَأَيْضًا ملح الْبَوْل من الْأَدْوِيَة الَّتِي لَيْسَ وَرَاءَهَا نفع نَافِع. وَمِمَّا ينفع مِنْهُ أَن يمسك اللسعة على بخار خلّ على حجر محمّى وَمن نطولاته طبيخ النخالة وطبيخ الأنجرة وطبيخ البابونج عَجِيب وَمَاء الْبَحْر سخناً وعصارة الحندقوقي وطبيخه عَجِيب والنفط الْأَبْيَض المسخن عَجِيب وزيت طبخ فِيهِ وزغة إِذا قطر على اللسعة حاراً كَانَ عَجِيب النَّفْع. فصل فِي الجرارة هَذِه العقارب أنجذانية الجثث حادة الأذناب وسمومها حادة وتكثر بالخوز وبعسكر مكرم خَاصَّة وَفِي معادن الأنجذان وَإِذا لسعت لم يشْعر بهَا فِي الْحَال بل غَدا أَو بعده ثمَّ يحدث كرب ويتغير اللَّوْن وَرُبمَا عرض يرقان وتورم لِسَان ويتقرح مَوضِع اللسعة ويبول الدَّم وَرُبمَا احْتبست الطبيعة وَرُبمَا آل أمره إِلَى الْهَلَاك وَيبدأ بالخفقان والغشي وَلَا يجب أَن يتهاون بهَا لخفة وجعها فَإِنَّهَا رَدِيئَة السمُوم.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 330

فصل فِي علاجها بعد العلاج الْعَام فأفضل المعالجات كيّ الْموضع والمشروبات مَاء الخس المر وَمَاء الطرحشقوق وَمَاء الشّعير وَجَمِيع المطفّئات خُصُوصا إِذا اشْتَدَّ اللهيب وَأفضل علاجاته المجربة سويق التفاح بِالْمَاءِ الْبَارِد وَقَالَ قوم أَن أصل الجعدة إِذا شرب بِالْمَاءِ نفع والرلسن دَوَاء جيد لَهُ فِيمَا يُقَال. والترياق العسكري جيد ونسخته: يُؤْخَذ قشور الْكبر جنطيانا أفسنتين رومي زراوند مدحرج خراء طرحشقوق يَابِس يسحق الْجَمِيع والشربة مِنْهُ وزن دِرْهَمَيْنِ. ترياق آخر لَهُ: يُؤْخَذ طرخشقوق يَابِس ورق التفاح الحامض كزبرة أَجزَاء سَوَاء يستفّ مِنْهَا ثَلَاث راحات واذا عرض لَهُ التهاب شَدِيد سكّنه بمياه الْفَوَاكِه وعصاراتها مبردة وَإِن عرض الخفقان نفع مِنْهُ شرَاب التفاح الشَّامي وَسَوِيق التفاح والرائب الحامض بأقراص الكافور لماذا اشْتَدَّ الكرب فمياه الْفَوَاكِه مَعَ دهن الْورْد الْمبرد وَإِن احْتبست الطبيعة حقن وَإِن بَال الدَّم فصد وَاسْتعْمل علاج بَوْل الدَّم وَإِن ورم اللِّسَان فصد الْعرق الَّذِي تَحْتَهُ وغرغر بِمَاء الهندبا والسكنجبين وَإِن عرضت فِي اللدغة أكله عولج بالدواء الحاد وَفِي نَوَاحِيهَا بالطين الأرمني والخل طلاء وعولج علاج القروح الخبيثة. فصل فِي أَصْنَاف العناكب والشبثان والرتيلاوات أما الرتيلاوات فقد ذكر أَصْحَاب المراعاة والتجربة لهَذِهِ الْأَشْيَاء أَنَّهَا سِتَّة أَصْنَاف ثمَّ اخْتلفُوا فِي الْعبارَة عَن صفة كل صنف مِنْهَا فَقَالَ بعض المعتمدين من الْأَطِبَّاء: أَن الأول من أصنافها وَالثَّانِي: يُسمى لوقوس وَهُوَ أعرض جسماً من ذَلِك مدور الشكل وَفِي الْأَجْزَاء الَّتِي فِي رقبته حزوز ظَاهِرَة وعَلى فَمه ثَلَاثَة أجسام ناتئة بارزة متخلخلة ملس. وَالثَّالِث: مورميغوس وَهُوَ فِي حجم النملة الْكَبِيرَة الْمُسَمَّاة عجروف ولونه إِلَى الرمدة وتغشى بدنه أجسام ناتئة صغَار حمر وخصوصاً عِنْد ظهرهَا. وَالرَّابِع: وَهُوَ سقيليروفقلون فَإِن جَمِيع بدنه وَرَأسه صلب وَهُوَ ذُو جنَاح كجناح النملة الْكَبِيرَة. وَالْخَامِس: وَهُوَ سقليقون فَإِنَّهُ طَوِيل الْجِسْم دقيقه وعَلى بدنه نقط وخصوصاً عِنْد رَأسه وعنقه. وَالسَّادِس: وَهُوَ قرتوفولقطيس فَإِنَّهُ طَوِيل الْجِسْم أَخْضَر اللَّوْن لَهُ كالإبرة تَحت عنفه. وَهَذَا الطَّبِيب جعل للسع جَمِيع أَصْنَاف الرتيلاوات أعراضاً وَاحِدَة وَزَاد الآخر أغراضاً خَاصَّة وَقَالَ غير هَذَا الرجل أَن الرتيلاء دَابَّة تشبه العنكبوت الَّذِي يُسمى الفهد وَهُوَ صيّاد الذُّبَاب وَأَن أصنافها كَثِيرَة. وعَلى مَا قَالَ جالينوس اثْنَا عشر صنفا وشرّها المصرية فَمِنْهَا حَمْرَاء كَأَنَّهَا العنكبوت مستديرة وَمِنْهَا سَوْدَاء دخانية تشبه العنكبوت أَيْضا

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 331

وَمِنْهَا رقطاء وَمِنْهَا بَيْضَاء مدوّرة الْبَطن صَغِيرَة الْفَم كوكبية وَهِي محددة الظّهْر بخطوط براقة وَمِنْهَا الصَّفْرَاء الزغباء وَمِنْهَا الغبية الْمَخْصُوصَة بِهَذَا الِاسْم فمها فِي وسط رَأسهَا وأرجلها قصار مائلة إِلَى خلف وَإِذا أَرَادَت اللسع استلقت على رِجْلَيْهَا وَإِذا أَرَادَت أَن تضرب قذفت رُطُوبَة يسيرَة وَهِي ألطف من العنبيّة الأولى وَمِنْهَا نمليّة تشبه النَّمْل حَمْرَاء الْعُنُق سَوْدَاء الرَّأْس بَيْضَاء الظّهْر منقطة بألوان مُخْتَلفَة ومهها ذروحية وَمِنْهَا زنبورية حَمْرَاء تشبه الزنبور. ثمَّ جعل لكل وَاحِدَة مِنْهَا أعراضاً وَمِنْهَا الكرسنية سميت بذلك لصغرها وَكَأَنَّهَا كرسنة مدوّرة صَغِيرَة الْفَم شقراء الْبَطن بَيْضَاء القوائم كَثِيرَة الزغب. وَأما المصرية الَّتِي ذكرت أَولا فَهِيَ خبيثة ذَات بطن كَبِير وَرَأس كَبِير تشبه الذُّبَاب الَّذِي يطير حول السراج. فصل فِيمَا يعرض لمن لسعته الرتيلاء بِالْجُمْلَةِ وَالتَّفْصِيل قَالَ جالينوس: إِن لسعة الرتيلاء لَا تغوص غوص لسعة الْعَقْرَب فَلذَلِك لَا تصادف عرقاً وَلَا تخضر فِي الْأَكْثَر. قَالَ من ذكر أَن أَصْنَاف الرتيلاوات سِتَّة وسمّاها الْأَسَامِي الأول أَن جَمِيعهَا تشترك فِي تورم مَوضِع اللسعة وَيكون مَوضِع اللسعة فِي الْأَقَل من الْأَوْقَات أَحْمَر وَفِي أَكْثَرهَا كمداً أَخْضَر ذَا حكة بِهِ وَبِمَا يَلِيهِ وَرُبمَا امتدت إِلَى السَّاق وَزَاد آخَرُونَ أَنه لَا يكون هُنَاكَ نتوء كَثِيرَة جدا وَلَا التهاب. وَقَالَ الأول تعرض للاعضاء العصبية وَالْعِظَام برودة دَائِما أَي لمثل الرّكْبَة والقطن وَالظّهْر والأكتاف وَرُبمَا برد الْبدن كُله فارتعد وارتعش قَالَ وَيكون هُنَاكَ وجع شَدِيد مبرح وسهر وصفرة لون الْوَجْه ويتخيل فِي الْعَينَيْنِ أَنَّهُمَا أرطب من الْمُعْتَاد ويقطر الدمع قطراً متواتراً ويحسّ فِي أَسْفَل الْبَطن وخصوصاً بِقرب الْعَانَة كالفراغ والخلاء وَتَأْخُذ الطبيعة فِي دفع مَادَّة مائية من فَوق وَمن أَسْفَل وَرُبمَا ظهر فِي تِلْكَ الْمَادَّة مثل نسج العنكبوت ويعرض فِي الأربيتين والأنثيين انتفاخ وللمفاصل تقبض كالتنشج لَا يكَاد يَسْتَوِي منبسطه ويعرض وجع الْفُؤَاد وغثيان ويرشح الْبدن عرقاً بَارِدًا وَرُبمَا تصدع الرَّأْس صداعأ كصداع المبرسمين. وَزَاد الْآخرُونَ أَنه يعرض للْوَجْه صَفار وللبدن ثقل وللبول حرقة رُبمَا صحبها عسر وَرُبمَا خرج مَعَه كالعنكبوت ويعرض للقضيب والركب والعانة تمدّد شَدِيد وَكَذَا فِي الْمعدة ويعرض للسان انسكار وحبسة وتشتد الأوجاع. قَالَ الأول: وَأما الْخَاص بالنوع السَّادِس على مَا حَكَاهُ فَإِنَّهُ يعرض مِنْهُ وجع شَدِيد فِي الْمعدة وانتقاص شَدِيد جدا مَعَ اخْتِلَاج كثير جدا هَكَذَا قَالَ. أما التَّفْصِيل الَّذِي ذكره جالينوس وَغَيره فَهُوَ أَنهم قَالُوا: أما الْحَمْرَاء مِنْهَا فَيعرض من لدغها وجع يسير سريع السّكُون. وَأما السَّوْدَاء والرقطاء فيشتدّ الوجع بلسعتهما مَعَ اقشعرار وَبرد ورعشة وَثقل فِي الفخذين وَأما الْبَيْضَاء المدورة الْبَطن الصَّغِيرَة الْفَم فَيعرض من لسعتها وجع يسير مَعَ حكة ومغص واسترخاء الْبَطن واختلافه. وَأما الكوكبية فيشتد الوجع بلسعتها مَعَ حكة وقشعريرة وخمر وَثقل رَأس واسترخاء بِمن. وَأما العنبية فَيعرض مِنْهَا وجع شَدِيد فِي مَوضِع الضَّرْبَة وَبرد الْبدن كُله واقشعرار وارتعاش وكزاز وعرق سيال بَارِد وَانْقِطَاع الصَّوْت وخدر فِي الْجَسَد كُله

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 332

وورم الْبَطن وتوتر الْقَضِيب وإنعاظ وَقذف مني من غير إِرَادَة وَبَوْل كدر. وَأما السَّوْدَاء الدخانية فَإِنَّهَا خبيثة يعرض مِنْهَا وجع الْمعدة وتواتر قيء دَائِم وصداع وسعال متتابع وَحصر وَيقتل سَرِيعا. وَأما الصَّفْرَاء الزغباء فيشتد الوجع من لسعتها جدا وتحدث رعشة وعرق بَارِد وانتفاخ بطن وَتقتل - كثيرأ وَزَاد بَعضهم شَيْئا من أَوْصَاف عض العنبية من الإنعاط وتوتّر الْقَضِيب وَانْقِطَاع الصَّوْت وَقذف الْمَنِيّ والكزاز وَلَيْسَ ذَلِك بموثوق فأراعيه. وَأما النملية فلسعها سليم قَلِيل الْأَلَم. وَأما الذروحيّةُ فَيعرض مِنْهَا تنفط الْبدن وَثقل اللِّسَان. وَأما الزنبورية فَيعرض مِنْهَا ورم فِي الْموضع وكزاز وسبات غَالب وَضعف الرُّكْبَتَيْنِ. وَأما الكرسنية فَإِنَّهَا خبيثة وأعراضها من جنس أَعْرَاض العنبية لَكِنَّهَا أصعب من أَعْرَاض العنبيّة. وَأما المصرية فَإِنَّهَا خبيثة تحدث صداعاً شَدِيدا وسباتاً ويعقبها موت وَحي. فصل فِي العلاج علاجهم أَيْضا اسْتِعْمَال القانون الكلّي من الجذب والمصّ ونطل الْموضع بِمَاء ملح حَار وَإِعْطَاء الترياقات الْمَذْكُورَة فِي بَاب العقارب والحمّام والابزن أسْرع شَيْء فِي إسكان وجعهم فَإِنَّهُم إِذا استنقعوا فِي الأبزن سكن وجعهم وَإِن خَرجُوا مِنْهُ عَاد فَيجب أَن يحمموا كل سَاعَة. صفة ترياق جيد للرتيلاء والتنين البحري وأجناس من الحيّات: قَالُوا يسقى فِي لسع مثل سموريا وطروغون دَوَاء بِهَذِهِ الصّفة ونسخته: يُؤْخَذ فلفل أَبيض زراوند أصل السوسن الاسمانجوني ناردين عاقرقرحا دوقو خربق أسود كمون حبشِي ورق الينبوت أفونيطرون أقماع الرُّمَّان أنفحة الأرنب دارصيني سرطان نهري ميعة عصارة الخشخاش حبّ البلسان من كل وَاحِد أُوقِيَّة يدقّ ويعجن بعصارة الْكبر ويقرص كل قرصة درخمي وَهُوَ شربة تسقى بِالشرابِ وَفِي بعض النّسخ وأصل السوسن الْأَبْيَض وعيدان البلسان وبزر الحندقوقي وَجوز السرو وبزر الكرفس. ترياق لذَلِك مجرب: حب الصنوبر والكمون الحبشي وورق شَجَرَة الدلب وقشوره بزر الحندقوقي والحمص الْأسود وخصوصاً الْبري وَحب الآس جيد جدا وبزر القيسوم وبزر الشبث والرزاوند وبزر الطرفاه وعصارة حَيّ الْعَالم وَلبن الخس الْبري والشربة من أَيهَا كَانَ وزن مثقالين بشراب. وَأَيْضًا: شراب طبخ فِيهِ جوز السرو وخصوصاً بالدارالصيني ومرق السرطانات ومرق الأوز وطبيخ أصل الهليون بشراب وَمن جيّد مَا يسقون بِهِ تركيباً الزراوند والكمون أَجزَاء سَوَاء الشربة ثَلَاثَة دَرَاهِم فِي مَاء حَار. صفة ترياق ذَلِك مجرب: يُؤْخَذ شونيز عشرَة دوقو كمّون من كل وَاحِد خَمْسَة دَرَاهِم أبهل جوز السرو من

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 333

كل وَاحِد ثَلَاثَة دَرَاهِم سنبل الطّيب حبّ الْغَار زراوند مدحرج حب البلسان دارصيني جنطيانا بزر الحندقوقي بزر الكرفس من كل وَاحِد وزن دِرْهَمَيْنِ يعجن بِعَسَل والشربة قدر جوزة بشراب عَتيق. فصل فِي صفة الأطلية وَنَحْوهَا من جيّدها رمادَ شَجَرَة التِّين معجوناً بشراب وملح والقلقديس والإسفنج مغموساً فِي خل معصوراً والزراوند بدقيق الشّعير معجوناً بخل وورق الحرشف والكرّاث وعصا الرَّاعِي والزراوند مَعَ رماد شَجَرَة التِّين. ضماد جيّد: يُؤْخَذ قشور الرُّمَّان رزراوند وعقيق الشّعير بالخل يسْتَعْمل بعد غسل الْجرْح بِمَاء وملح. وَمن المروخات: دهن الحندقوقي نطولاً مسخناً. وَمن النطولات مَاء الْبَحْر مسخناً وكل مَاء ملح وطبيخ الحرشف وطبيخ جوز السرو. فصل فِي الشبث وعلاجه هَذَا كالعنكبوت الْكَبِير القوائم الطَّوِيلَة قَالُوا يعرض من لسعه وجع الْمعدة وقيء وعسر بَوْل وعسر برَاز وَهِي قاتلة والمصرية أردأ أَقُول: أَنِّي لست أعلم هَل هَذَا الْمصْرِيّ هُوَ الْمَذْكُور فِي بَاب الرتيلاء أَو غَيره وعلاجه علاج الرتيلاء. فصل فِي العنكبوت وعلاجه تعرض من لسعته ريَاح كَثِيرَة فِي الْبَطن وقشعريرة وَبرد أَطْرَاف وينتشر الْقَضِيب وعلاجهم من جنس علاج الرتيلاء وينفعهم سقِِي الشَّرَاب شَيْئا بعد شَيْء جَمِيع النَّهَار والسعد بِالشرابِ والتعريق فِي الْحمام وَمن أدويتهم الشونيز بِالشرابِ والسذاب الْيَابِس بِالشرابِ وَحده وَمَعَ السعد. فصل فِي حيوانين ذكرهمَا بعض أهل الْعلم من الْأَطِبَّاء هما أَيْضا من جنس مَا سلف ذكره إِلَّا أَنِّي لست بعالم بأمرهما وَهل هما داخلان فِيمَا سلف وَأَحَدهمَا عريض لَهُ أرجل بيض وعَلى رَأسه نتوءان أحمدهما ينزل من مقدم الرَّأْس على الإستقامة وَالْآخر يمرّ مقاطعاً لهَذَا عرضا فيخيل ذَلِك أَن لَهُ فمين وَأَرْبَعَة فكوك. وَأما الآخر فَلهُ بدل النتوأين خطان يخيلان ذَلِك التخيل ويعرض من لسعهما مَا يعرض من لدغ العقارب ووجع شَدِيد وَبَيَاض لون اللدغة وَتَربد الْوَجْه وَالرَّأْس وسهر. وعلاج ذَلِك علاج لسع الرتيلاء وأخص أدوية الرتيلاء بِهِ هُوَ الحبق وأصل الجاوشير والحندقوقي والقيسوم.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 334

فصل فِي حَيَوَان آخر يُسمى موغرنيتا هَذَا حَيَوَان ذكره هَذَا الْعَالم وَقَالَ يعرض من لسعته وجع شَدِيد حمرَة وعسر بَوْل وَتَنْفَع المبتلي بِهِ ثَمَرَة الطرفاء والكمون الْبري وورق الْجَوْز والثوم وَالشرَاب الحلو. فصل فِي قملة النسْر الْمُسَمَّاة رذه بِالْفَارِسِيَّةِ وصملوكي باليونانية وطغانوس بالهندية وَهِي هَامة كالقملة أَو كأصغر القردان قَالَ جالينوس: هِيَ صَغِيرَة لَا يتوقى مِنْهَا وتكاد لَا تبصر لسعتها وَهِي مِمَّا تفجّر الدَّم بولاً ورعافاً وَمن المقعدة وَمن الْمعدة بالقيء وَمن الصَّدْر والرئة وَمن أصُول الْأَسْنَان وَرُبمَا عظم الْخطب فِيهَا فَلم تقبل الدَّوَاء. فصل فِي علاجها علاجها مثل علاج الجرارة وَمِمَّا يَخُصهَا أَن تطلى اللسعة بالفادزهر وبعصارة الخسّ والصندل الْأَحْمَر ويسقى لسيعها اللَّبن الحليب لبن الماعز والزبد والطين الْمَخْتُوم والجَدوار والفرفح وعصارته وبزرقطونا ولعابه وَسَائِر المطفئات مثل مَاء الهندبا وَمَاء الخس والقرع وَالْخيَار. فصل فِي الطَبوع وخرز الطين وَهِي دَابَّة كَثِيرَة الأرجل حادة السم وَهِي فِي أَحْكَام قملة النسْر. فصل فِي لسع الزنابير هِيَ أشدّ تسخيناً من النَّحْل ويعرض من لسعها وجع حمرَة وورم وَمن الزنابير الْكِبَار جنس أسود الرَّأْس ذُو إبر كَثِيرَة قتال والكبيرة خرزها فِي الْجُمْلَة أقتل فَلذَلِك رُبمَا أدّى إِلَى التشنّج والى ضعف الرُّكْبَتَيْنِ. وَأما الصَّغِيرَة أَيْضا فَرُبمَا عظم الْخطب فِي لسعها فأحدثت نفّاطات وأثقلت اللِّسَان. فصل فِي العلاج يسْتَعْمل عَلَيْهِ من المص مَا تعلم وَإِن عظم الْخطب فَمَا يسقى حِينَئِذٍ وزن دِرْهَم من بزر المرزجوش فيسكن الوجع فِي مَكَانَهُ أَو ثَلَاث راحات كزبرة يابسة ويتناول العصارات المبرّدة الْمَعْرُوفَة والأشربة المبردة الْمَعْرُوفَة. وَقد يحْتَمل الجمد كالشيافة فينفع وَمن أطليته مَاء الْخَبَّازِي وَمَاء الباذروج والخبازي عَجِيب وَأَيْضًا: التِّين والخلى والطين الحرّ وَمَاء الحصرم. وَأَيْضًا إخثاء الْبَقر خُصُوصا بخل وَأَيْضًا ورق النَمام وورق الْغَار الطريّ وَأَيْضًا يُؤْخَذ أفيون وبزر الشوكران وكافور ويُطلى بعصارة بَارِدَة ويُغلى بِخرقَة كتَّان مغموسة فِي مَاء مبرّد ويطلى حواليه بطين وخلّ وَكَذَلِكَ الطحلب بالخل عَجِيب وَكَذَلِكَ الخضرة الَّتِي تحدث على جرار المَاء وَأَيْضًا

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 335

يصفى المَاء والدهن عَن الْأَدْوِيَة بعصر شَدِيد وَيجْعَل فِي برنية ويخضخض وَيسْتَعْمل عِنْد الْحَاجة فَإِنَّهُ حَافظ مسود. وَأَيْضًا: بزر الكرفس وبزر السلق وبرشياوشان وكندر من كلِّ وَاحِد أوقيتين الْجَوْز خَمْسَة عشر عددا قشور أصل الصنوبر رَطْل يشوي الْجَمِيع لَيْلَة فِي التنّور وَقد جعل فِي قدر مطين وَيتْرك حَتَّى يَحْتَرِق جَمِيعه احتراقاً مسحقاً ويسحق ويلقى عَلَيْهِ رَطْل من شَحم الدب فَهُوَ أَجود أَو من شَحم الأوز وَيرْفَع وَكلما احْتِيجَ إِلَيْهِ ديف فِي دهن مُطيب وَيسْتَعْمل وينفع أَيْضا من الصلع المبتدىء. وَأَيْضًا: يُؤْخَذ رَطْل وَنصف شرابًا قَابِضا وَمن اللاذن أُوقِيَّة وَمن قشور الصنوبر محرقة أوقيتين برشياوشان محرقاً مثله شَحم الدب رَطْل عصارة عِنَب الثَّعْلَب أَربع أَوَاقٍ وَنصف يطْبخ اللاذن فِي الطلاء حَتَّى يثخن وتلقى عَلَيْهِ الْأَدْوِيَة ويخلط وَيرْفَع فَمَتَى أحتيج إِلَيْهِ أَخذ مِنْهُ شَيْء فِي دهن مُطيب وخيره دهن الناردين ويطلى وَقد يطلى بِلَا دهن. وَأَيْضًا مِمَّا هُوَ خَفِيف: أَن يُؤْخَذ المرّ واللاذن ودهن الآس وخصواً مَا اتخذ من دهن الخيري وَمَاء الآس طبخاً وشراب قَابض ويخلط على مَا توجبه الْمُشَاهدَة ويطلى بِهِ. وَأَيْضًا: يُؤْخَذ ورق شقائق النُّعْمَان مَعَ دهن الآس وَيمْسَح بِهِ الرَّأْس وَيتْرك لَيْلَة ثمَّ يستحم فَإِنَّهُ يحفظ ويسوّد. وَأَيْضًا يُؤْخَذ لاذن وبرشياوشان ورماد قشور الصنوبر وشحم الدبّ وَمن الشَّرَاب العفص مَا يَكْفِي مخلوطاً بِمثل دهن المصطكي أَو الآس وَأَيْضًا يُؤْخَذ الْحِنَّاء اِلمدقوق مثل الهباء نصف رَطْل وَمن العفص الْأَخْضَر المدقوق عشرَة دَرَاهِم مضافاان إِلَى مثلهمَا من الْخلّ الحاذق ويقطر بالقرع والإنبيق فَإِن الْحَاصِل من التقطير يحفظ الشّعْر. وَأَيْضًا يُؤْخَذ برشياوشان ولاذن سَوَاء ودهن الآس مَا يَكْفِي وَأَيْضًا يُؤْخَذ كندر وخرء الضَّب وخرء الْقُنْفُذ البحري من كل وَاحِد خَمْسَة دَرَاهِم سذاب جبلي دِرْهَمَيْنِ يسحق بشراب قَابض ويخلط مَعَ شَحم الدب وَيسْتَعْمل. فصل فِي دَوَاء يحفظ شعر الحواجب يُؤْخَذ ورق شقائق النُّعْمَان أَرْبَعَة رعي الْحمام وأصوله وأطراف التِّين من كل واحدٍ وَاحِد لاذن ثَلَاثَة برشياوشان إثنان يسحق الْجَمِيع وَيسْتَعْمل بدهن المَصطِكَى مثله أَيْضا أصل الفاشرا أَو أصل الأشراس ورماد شَجَرَة الصنوبر الطري من كل وَاحِد جُزْء ورق جزآن يخلط بدهن الآس المطيّب فَهَذَا هُوَ الْكَلَام الأكثري. لكنه إِن كَانَ السَّبَب يبس مراج وَقلة دم رَفه الْبدن وغَذه بِمَا هُوَ جيد الْغذَاء دسمه وَبِه ميل إِلَى حرارة لَطِيفَة واترك كل حامض ومالح وعفص واهجر الباه واهجر من الشَّرَاب مَا كَانَ عتيقاً وأدم الاستحمام بالمياه العذبة وَلَا يقرب من الْبدن نطرون وَلَا أشنان وَلَا صابون بل مثل دَقِيق الباقلا وَحب الْبِطِّيخ وطين وبزرقطرنا وَنَحْوه. وَإِن كَانَ لتقبض المسام جدا احْتِيجَ إِلَى مَا يحلل ويخلخل فَوَجَبَ أَن يَجْعَل فِي الْغذَاء مَا يفتح مثل الْخَرْدَل والثوم والكراث ويطلى الْجلد أَيْضا بِمثل الثافسيا والخردل والفوتنج والسذاب والبصل وَيسْتَعْمل الْحمام بمياه محللة وَيغسل الرَّأْس بالبورق وبزبد الْبَحْر وَيجب أَن يجْتَنب صَاحبه الأدهان. وَالَّذِي للتخلخل تَنْفَع مِنْهُ الْأَدْوِيَة الْمَذْكُورَة الَّتِي أَكثر ميلها إِلَى الْقَبْض والأطلية والأدهان القابضة وَدخُول الْحمام وَاسْتِعْمَال الفاتر ثمَّ إردافه بالبارد دفْعَة.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 340

فصل فِي مطولات الشّعْر أَكثر مطولات الشّعْر مَا فِي جوهره لزوجة يُمكن أَن يَأْخُذ مِنْهَا الشّعْر وَهُوَ مثل ورق السمسم وورق القرع والأدهان الَّتِي فِيهَا حرارة وَقبض مثل دهن السوسن محرقاً مَعَ شمع أَو كَمَا هُوَ ودهن الْحِنَّاء ودهن الآس خَاصَّة وَقد ينفع فِي ذَلِك غسل الرَّأْس بنقيع الحنظل. وَمِمَّا ينفع فِي ذَلِك أَن يُؤْخَذ اللاذن ويذاب الْجيد مِنْهُ فِي قدح مطين على الْجَمْر اللَّطِيف إذابة فِي زَيْت ويذرّ عَلَيْهِمَا شَيْء من نوى محرق ويمرج الْجَمِيع على الْجَمْر مرجاً لطيفاً وَيسْتَعْمل. ولورق الازادرخت ولماء ورقه خاصية جَيِّدَة فِي ذَلِك ولفحم بزر الْكَتَّان مُسْتَعْملا بدهن الشيرج. مركب: يُؤْخَذ ورق الأزادرخت والبرشياوشان الحَدِيث الرُّومِي والمر والأملج ويغلف بِهِ الرَّأْس فِي بعض الأغسال الْمَعْرُوفَة وَأَيْضًا الْخَرْدَل يَجْعَل فِي طبيخ السلق وَيغسل بِهِ الرَّأْس ويدهن بعده بدهن الآ أَو دهن الأملج. مركب جيد: تُؤْخَذ مرَارَة الثور ومرارة الذِّئْب وإهليلج كابلي وبليلج وأملج وسبادداوران وعفص صِحَاح من كل وَاحِد جُزْء يدق ويربى بعصارة عِنَب الثَّعْلَب سَبْعَة أَيَّام ثمَّ يجفف وَيسْتَعْمل طلاء بِشَيْء من الْبِطِّيخ بعد غسل الرأص واللحية بِمَاء وَعسل وزجاج مدقوق. أَيْضا شعير مقشر ثَلَاثِينَ درهما أملج خَمْسَة يطبخان فِي المَاء طبخاً شَدِيدا حَتَّى يَأْخُذ المَاء قوتهما. ويطبخ فِي ذَلِك المَاء دهن البنفسج مثل نصف المَاء ولاذن وزن ثَلَاثَة دَرَاهِم وورق السمسم وورق الخطمي وورق القرع رطبا أَو يَابسا وزن عشرَة عشرَة لَا يزَال يطْبخ حَتَّى نُسْخَة أُخْرَى: تنْسب إِلَى الْكِنْدِيّ شير أملج عشْرين درهما يطْبخ برطلين من المَاء إِلَى الرّبع وَيصب عَلَيْهِ مثله دهن الناردين وشعير مقشر وَشَيْء من اللاذن ويطبخ حَتَّى يذهب المَاء وَيبقى الدّهن. فصل فِي منبتات الشّعْر القوية وفيهَا علاج مَا يُمكن علاجه من الصلع وَمن انتثار الحواجب وَنَحْو ذَلِك جَمِيع الْأَدْوِيَة الَّتِي نذكرها فِي بَاب دَاء الثَّعْلَب وَجَمِيع وَجه التَّدْبِير من ذَلِك الرَّأْس وتحميره وَاسْتِعْمَال الشحوم عَلَيْهِ ثمَّ اسْتِعْمَال الْأَدْوِيَة القوية الجذب والتحليل مَعًا الْخَاصَّة بداء الثَّعْلَب فَهِيَ نافعة فِي الصلع وإنبات الشّعْر فِي المرط وَفِي الحواجب وَفِي اللِّحْيَة ولقشور أصُول الغرب بالزيت تَقْوِيَة وَفعل عَجِيب فِي الْحِفْظ مَعَ تسويد. وَأما الْأَدْوِيَة الَّتِي من عزمنا أَن نذكرها هَهُنَا وَإِن كَانَت أَيْضا نافعة فِي دَاء الثَّعْلَب بعد اعْتِبَار مَا ذَكرْنَاهُ فِي آخر بَاب حفظ الشّعْر فَهِيَ هَذِه.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 341

ونسخته: تُؤْخَذ الذراريح الطرية مَقْطُوعَة الأرجل والرؤوس مجففة فِي الظل وتسحق فِي دهن البنفسج أَو تطبخ فِيهِ أَو فِي زَيْت حَتَّى تغلظ وتطلى بِهِ حَيْثُ شِئْت فينفط ثمَّ ينْبت الشّعْر وَكَذَلِكَ عسمل البلاذر إِذا جعل على الْمَوَاضِع الَّتِي تمرّط شعرهَا أَو يسحق الكندس فِي دهن الْبيض ويطلى بِهِ حَيْثُ شَاءَ الْإِنْسَان مرَارًا فينبت الشّعْر. أُخْرَى: أَو يُؤْخَذ حافر حمَار محرقاً وقرون محرقة ويطلى بدهن الخلّ فَإِنَّهُ قوي. وَأما بيض النَّمْل مَعَ دهن البان فَهُوَ مِمَّا عدّ فِي المنبتات وَعند عَامَّة النَّاس أَنه مِمَّا يمْنَع النَّبَات وَمِمَّا جرب العظاءة الَّتِي تكون فِي الْبيُوت تَمُوت تجفف وتسحق وتطلى بالدهن. وَأَيْضًا سحيق الزّجاج الفرعوني مَعَ الزئبق. وَمِمَّا هُوَ أخف من ذَلِك أَن يُؤْخَذ فَهُوَ وصلاية من رصاص وَيجْعَل بَينهمَا دهن من الشعرية أَو شَحم مِمَّا عرف ويسحق حَتَّى تنْحَل إِلَيْهِ قُوَّة من الرصاص ويلطخ بِهِ ويضمّد الْموضع بورق التِّين المسلوق جيدا وَإِلَى قُوَّة مَا وَأَيْضًا يُؤْخَذ لبّ عشْرين بندقة ويشوى حَتَّى ينسحق وَيجمع بدهن الفجل أَيْضا أَو يُؤْخَذ أَو من الحشيشة الْمُسَمَّاة خركوش وَمن قضيب الْحمار وطحاله مشويين من كل وَاحِد نصف رَطْل وَمن اللاذن عشرُون وَزنه يخلط الْجَمِيع بعد حلّ اللاذن فِي الشَّرَاب وَيسْتَعْمل. وَأَيْضًا وَمِمَّا ذكر فيغلريوس يُؤْخَذ شَحم الثور مملحاً سِتَّة وَتسْعُونَ درهما الأشنأن والثافسيا من كل وَاحِد ثَمَانِيَة عشر درهما مر ثَمَانِيَة دَرَاهِم لاذن مثله برشياوشان ثَمَانِيَة وَأَرْبَعُونَ درهما قضيب الْحمار ثَمَانِيَة وَأَرْبَعُونَ درهما طحال الْحمار سِتَّة وَتسْعُونَ درهما يشوى طحال الْحمار وقضيبه وينحت وَيجمع الْجَمِيع بشراب أسود يحلق الرَّأْس ويطلى بِهِ وَيتْرك خَمْسَة أَيَّام وَيغسل وَيرَاح يَوْمَيْنِ ثمَّ يُعَاد فَإِن تقرح عولج الْموضع بشحم الأوز. وَأَيْضًا لقريطن تُؤْخَذ بطُون سِتَّة من الأرانب وتجفف نَاعِمًا وَتحرق فِي قدر مطين فخار ويلقى عَلَيْهِ من ورق العوسج وَمن ورق الآس مثله وَمن البرشياوشان تسع أوق وَيحرق مرّة أُخْرَى فِي إِنَاء زجاج ثمَّ يسحق ويخلط بِثَلَاثَة أَرْطَال من شَحم الدب وَمثلهَا دهن الفجل وَيرْفَع وَيسْتَعْمل عِنْد الْحَاجة فِي دهن مُطيب. وَحب الْغَار ودهن الفلفل ودهن الخروع كل ذَلِك مِمَّا يعين على الإنبات. وَأَيْضًا يُؤْخَذ رماد القيسوم إِذا خلط بالزيت الْعَتِيق أنبت اللِّحْيَة البطيئة النَّبَات ورماد الشونيز بِالْمَاءِ وخصوصاً للحواجب وَأَيْضًا للحواجب تحرق جوزتان إِلَى أَن تنسحقا فَقَط وَيجمع إِلَيْهِمَا مِثْقَال من نوى التَّمْر المحرق كَذَلِك بِغَيْر استقصاء وَخَمْسَة عشر فلفية ويطلى بدهن ورد وَأَيْضًا يُؤْخَذ رماد القيسوم وبندق محرق ولاذن وذراريح وكندس يغلي فِي دهن بَان فِي مغرفة حَتَّى يسود ويمرج بِمثلِهِ غَالِيَة ويدلك الْموضع ويطلى بِهِ وَأَيْضًا برشياوشان وَحب الآس وبزر الكرفس يحرق قَلِيلا حَتَّى يسود وَيجمع بشحم دب ودهن فجل. دَوَاء: ينْبت الشّعْر فِي الحواجب يُؤْخَذ كندر أَربع درخميات خرء التمساح وخرء الْقُنْفُذ البحري وسذاب جبلي درخمي درخمي يسحق بشراب قَابض ويخلط بشحم الدبّ وَيسْتَعْمل.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 342

معجوناً بالزفت الرطب أَو ميويزج مسحوقاً بدهن الْغَار وَلبن اليتُّوع ينفط بِهِ ويفقأ ليسيل مَا تَحْتَهُ فَإِذا طرح القشر طلع الشّعْر من تَحْتَهُ والكبيكج يوضع على الْعُضْو مُدَّة قَليلَة وَيحْتَاج إِلَيْهِ فِي الْقوي من دَاء الثَّعْلَب وَبعد ذَلِك الكبريت والخربقان وبزر الجرجير ورغوة البورق والصنفان من زبد الْبَحْر وقشور الْقصب وأصوله محرقة وخرء الفار وبعر الْغنم محرقاً وَدَار فلفل والخردل والبندق المحرق وورق التِّين وكندس وعروق ماميران والقطران وَقد يَقع فِيهَا مرَارَة الثور ثمَّ مثل اللوز المر محرقاً بقشره وَمثل الكندر المسحوق أَيَّامًا فِي الْخلّ الْفَائِق. والخرنوب النبطي مَن أدوية هَذِه الْعلَّة. وأفضلَ الأدهان المستعملة فِيهِ دهن الْغَار ودهن الخروع. وَأفضل الْأَدْوِيَة الشمعية القطران ثمَّ الزفت. وَأفضل الشحوم شَحم الدب وخصوصاً مَا عتق لطوخ جيد يلطخ بالخردل والقطران: صفة لطوخ قوي نَافِع: يُؤْخَذ فربيون ثافسيا دهن الْغَار من كل وَاحِد مثقالين كبريت حَيّ وخربق أَيهمَا كَانَ أسود أَو أَبيض من كل وَاحِد مِثْقَال يتَّخذ قيروطي بشمع مِقْدَار الْكِفَايَة. وَأَيْضًا بورق إفريقي جزأين نوشادر جُزْء يحرقان ويسحقان فِي خل ثَقِيف ويطلى بِهِ الْموضع بعد الدَّلْك طلياً رَقِيقا ويعاد بعد ثَلَاثَة سَاعَات وَقد نشف يداوم ذَلِك ثَلَاث أَيَّام فَإِن تنفط فيفعل بِهِ مَا تَدْرِي. وَأَيْضًا ذراريح وخردل يطبخان فِي دهن حَتَّى يصير كالغالِية ثمَّ ينفط بِهِ الْموضع الْقوي وتكسر قوته بالمراج للضعيف. وَمِمَّا هُوَ أقوى من ذَلِك وَهُوَ عَجِيب نَافِع أَن يُؤْخَذ الْخلّ الثقيف مَعَ مثله دهن الْورْد الْجيد ويلخلخان ثمَّ يدلك الْموضع بِخرقَة خشنة ويطلى بِهِ وَأَيْضًا الْمسْح بغالِية فِيهَا شَيْء من ثافسيا. وَاعْلَم أَن الصّبيان تكفيهم الحمية وَالصَّبِيّ الْمُرَاهق يحْتَمل نصف دِرْهَم من حب! لقوقايا وَلابْن عشر سِنِين دانقين. فصل فِيمَا يحلق الشّعْر يُؤْخَذ من النورة جزءان وَمن الزرنيخ جزءان ويطلى بهما مَعَ قَلِيل صَبر مجعول فيهمَا فيحلق فِي الْحَال وَإِن جعل من النورة أَجزَاء أَكثر وَمن الزرنيخ أقل كَانَ أعدل وَإِن زيدت النورة كَانَ أَبْطَأَ عملا إِلَّا أَنه يعْمل وَقد تُؤْخَذ النورة والزرنيخ جزءين وجزء يطبخان فِي المَاء طبخاً حَتَّى تسمط الريشة وَإِن كرّر الْعَمَل فِي ذَلِك المَاء كَانَ أَجود والتشميس أَجود وَيُؤْخَذ ذَلِك المَاء فيطبخ فِيهِ دهن قَلِيل مِنْهُ فِي كثير حَتَّى يَأْخُذ قوته ويطلى بِهِ وَرُبمَا ترك ذَلِك المَاء لينعقد ملحاً وَاسْتعْمل ذَلِك الْملح فِي المَاء. وأكلاس الأصداف تعْمل عمل النورة مَعَ الزرنيخ وَتَكون ألطف وَإِن أَخذ بدل النورة مَاء النورة المكرّر فِيهِ النورة تشميساً أَو طبخاً وَجعل فِي المَاء الزرنيخ المسحوق كَانَ جيدا وَقد يسْتَعْمل أَيْضا العلق الْأَخْضَر الَّتِي تكون تَحت الجرار وَإِن أُرِيد أَن يكون مَا ينْبت رَقِيقا ألقِي فِي النورة رماد الْكَرم أَو البورق وَأكْثر تقليبه ثمَّ غسل بدقيق الشّعير والباقلا وبزر الْبِطِّيخ وَقد تركب النورة والزرنيخ بِمثل مَاء الكشك وَمَاء الْأرز وَقد يَجْعَل فِيهِ المر والمَصْطِكَى وَقد يعان بزبد الْبَحْر.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 345

فصل فِي علاج من أحرقته النورة يجب أَن تقلل تقليبها وتسرع غسلهَا وَقد قدم عَلَيْهَا قبلهَا دهن الْورْد فَإِذا غسل بِالْمَاءِ الْحَار جلس بعد ذَلِك فِي المَاء الْبَارِد فَإِن ذَلِك علاج جيد ثمَّ يطلى عَلَيْهِ عدس مقشّر مسحق بِمَا ورد وصندل وخصوصاً إِن أحرق فَإِن أحرق إحراقاً قَوِيا فَلَا بُد من مثل مرهم الإسفيذاج وَمثل الطلاء بالمرداسنج المربى ببياض الْبيض ودهن الْورْد والكافور. فصل فِيمَا يقطع رَائِحَة النورة أَن يطلى بعْدهَا بالطين المربى فِي الطّيب أَو الطين بالخلّ وَمَاء الْورْد ولورق الخوخ خَاصَّة فِي ذَلِك عَجِيبَة ولورق الْكَرم وورق الشاهسرم المسحوق والحناء ولنجير العُصفُر والورد والسعد والشُك والإذخر وَنَحْو ذَلِك فُرَادَى ومجموعة. فصل فِي مانعات نَبَات الشّعْر تَمنعهُ المخدرات المبرَّدة مثل أَن يبْدَأ فينتف. ثمَّ يطلى بالبنج والأفيون والخلّ والشوكران مَعهَا وَوَحدهُ وَأَن يكون مطبوخاً فِي الْخلّ أَجود. وجرم الضفادع الآجامية مجففاً من المانعات إِذا سحق وخلط بلعاب بزرقطونا أَو عصارة البنج أَو الخلّ يُكَرر ذَلِك وَقيل أَن طليه بدهن تفسخت فِيهِ العظاءة طبخاً مِمَّا يمْنَع نَبَاته وَكَذَلِكَ بدهن طبخ فِيهِ الْقُنْفُذ وَرُبمَا ادّعى فِيهِ ضد ذَلِك. وَمِمَّا ذكر فِي ذَلِك أَن يُؤْخَذ القيموليا وإسفيداج الرصاص بِالسَّوِيَّةِ والشبّ نصف جُزْء سحق بِمَاء البنج الرطب. وَقد زعم قوم أَن دم الضفادع الآجامية وَدم السلاحف النهرية قد يمْنَع ذَلِك قَالُوا وَكَذَلِكَ دم الخفاش ودماغه وكبده وَقد ركبُوا دَوَاء من هَذِه قَالُوا تُؤْخَذ الضفادع من آجام الْقصب وتجفف وَيُؤْخَذ من قديده وَمن دم السلحفاة النهرية المجفف وَمن البورق الْأَحْمَر وَمن المرداسنج وَمن صدف اللُّؤْلُؤ والمحرق أَجزَاء سَوَاء يعجن بِالْمَاءِ وَيسْتَعْمل على نتف الشّعْر فِي الْعَانَة والإبط وبزر الأنجرة بدهن هُوَ مِمَّا ينثر الشّعْر بِقُوَّة. فصل فِي المجعدات للشعر هِيَ مثل دَقِيق الحلبة ودهنها والسِدر الْأَبْيَض والمر والعفص والنورة والمرداسنج تخلط أَو يقْتَصر على بَعْضهَا ويغلف بِهِ الرَّأْس وَقد يوضع فِيهَا بزر البنج ودهنه وَقد يسْتَعْمل البنج كَمَا هُوَ وَحده والنورة بِمَاء نشيط وَيحرق يَسِيرا دَاخله فِي هَذِه الْجُمْلَة خُصُوصا إِذا قرن بهَا ثلثاها من مجعّد جيد: يُؤْخَذ من العفص والكزمازك وسحالة الإبر وورق السرو أَو حبه وحبّ السفرجل والمرداسنج والكثيراء والطين الخوزي والأملج من كل وَاحِد جُزْء النورة الَّتِي لم تطفأ نصف جُزْء يعجب بِمَاء السلق وَيسْتَعْمل فَإِنَّهُ مجعد مسَوِّد.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 346

فصل فِيمَا يُسبِط الشّعْر علاجه علاج شقَاق الشّعْر الْمَذْكُور وَبِالْجُمْلَةِ إستعمال الأدهان المرخية واللُعابات المرطبة. فصل فِي تشقيق الشّعْر سَببه اليبس والغذاء الْيَابِس وتمنعه الأدهان اللينة المعتدلة واللعابات اللزجة كلعاب الخطمي ولعاب بزر قطونا ولعاب ورق الْخلاف وَجَمِيع مَا فِيهِ ترطيب. فصل فِيمَا يرقق الشّعْر البورق إِذا وَقع فِي أدوية الشّعْر رققه. فصل فِي الشَّبَاب والشيب قد قُلْنَا فِي غير هَذَا الْموضع فِي سَبَب الشَّبَاب والشيب وَالَّذِي نذكرهُ الَآن هُوَ أَن الدَّم مَا دَامَ دسماً ثخيناً لزجاً فَإِن الشّعْر يكون أسود فاذا أَخذ إِلَى المائية مَال الشّعْر إِلَى الشيب. الْأَشْيَاء المبطئة بالشيب مِنْهَا تَدْبِير الْأَسْبَاب الأول وَمِنْهَا تَدْبِير مَا يُوصل إِلَى الشّعْر نَفسه فَأَما الأول فاستفراغ الْخَلْط البلغمي كل وَقت وخصوصاً بالقيء على الطَّعَام وبالحقن أَيْضا وَيرَاح ويعاد ثمَّ تسْتَعْمل المعاجين والأدوية المشيِّبة الَّتِي نذكرها مَعَ اسْتِعْمَال الأغذية الْحَسَنَة الكيموس باعتدال من جنس مَا يتَوَلَّد مِنْهُ دم مَحْمُود متين مثل: القلايا والمطجَّنات والمكببات والمشويات دون المرق والثرائد ونجتهد حَتَّى يكون بِقدر الهضم فَإِنَّهُ أصل وَإِذا فسد الهضم فسد الدَّم. وَيجب إِذا كَانَ المراج رطبا جدأ أَن تسْتَعْمل الأبازير الحارة من الْخَرْدَل والفلفل والتوابل والكوامخ والمُري وخصوصاً على الرِّيق والسلق بالخردل والاقتصار على شراب قَلِيل صرف وَاجْتنَاب الْفَوَاكِه والبقول المرطبة والألبان والسمك والهريسة والعصيدة وَشرب المَاء الْكثير والفصد الْكثير ونتف الشّعْر والسّكْر المفرط وَالْجِمَاع الكئير وإمساس مثل الكافور وَمَاء الْورْد ودهن الياسمين وَمَاء الياسمين للشعر. وَاجْتنَاب كَثْرَة اسْتِعْمَال المَاء العذب استحماماً فَإِن فعل جففه ونشفه بِسُرْعَة على أَن غسل الشّعْر حَافظ لقُوته فَإِن استحم اسْتعْمل مثل شَحم الحنظل والشونيز والبورق ومرارة الثور غسولاً. وَأما المعاجين والعقاقير الَّتِي تقطع مَادَّة البلغم وتبطىء بالشيب فَمثل لوك الهليلج الكابلي كل يَوْم مِنْهُ وَاحِدَة بِالْعدَدِ يَأْتِي عَلَيْهِ لوكاً وبلعاَ فَإِن هَذَا رُبمَا حفظ الشَّبَاب إِلَى آخر الْعُمر وكذاك الأطريفلات المتخذة من الهليلجات الصَّغِير وَالْكَبِير والمعجون بالخبث وَخير مِنْهُ أَن يكون فِيهِ ذهب وَمن هَذَا تَرْتِيب جيد بِهَذِهِ الصّفة. ونسخته: يُؤْخَذ الهليلج الْأسود والأملج من كل وَاحِد جُزْء عسل البلاذر الْمُسْتَخْرج مِنْهُ نصف

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 347

جُزْء يخلط بالسمن ويعجن بِعَسَل وَيسْتَعْمل وَهَذَا قوي جدا. وَيجب أَن تسْتَعْمل قَلِيلا قليلاَ قدر مَا لَا يُؤثر أثرا رديئاً والأنَقَرْديا قويّ والمثروديطوس قوي والترياق قوي وَلُحُوم الأفاعي حافظة للشباب وَالْقُوَّة إِذا اُعْتِيدَ أكلهَا. صفة معجون معتدل جيد: هليلج أسود وبرنج وَدَار فلفل وأملج وَقد يكون بدل الدارفلفل خبث الْحَدِيد وسكر يتَّخذ مِنْهَا إطريفل. وَمن الْجيد المجرب أَن يُؤْخَذ زنجبيل وإهليلج كابلي ودارفلفل أَجزَاء سَوَاء يعجن وَيسْتَعْمل. وَأَيْضًا لنا أَن يُؤْخَذ من الهليلج الكابلي وزن عشْرين درهما خبث الْحَدِيد وزن أَرْبَعَة دَرَاهِم وَمن الغاريقون خَمْسَة دَرَاهِم وَمن الزنجبيل والدارفلفل والقرنفل من كل وَاحِد ثَلَاثَة دَرَاهِم يعجن بالعسل وَيسْتَعْمل وَيجب أَن يتَنَاوَل هَذِه المشببات سنة كَامِلَة وَإِذا شرب المحبّ للشباب من أَمْثَال هَذِه المعاجين صَبر عَلَيْهَا إِلَى نصف النَّهَار ثمَّ أكل الْغذَاء. فصل فِي اللطوخات الْمَانِعَة من الشيب جَمِيع الأدهان الحارة المقوية وَجَمِيع السبالات الَّتِي تشبه ذَلِك فِي الطَّبْع حافظة لمراج الشّعْر على حرارة غريزية لَا يتكرج مَعهَا مَا ينفذ فِيهَا من الْغذَاء وَهَذِه مثل القطران إِذا طلي بِهِ يتْرك أَربع سَاعَات ثمَّ يدْخل الْحمام. وَهَذَا أيضاَ علاج لصَاحب الرَّأْس الْبَارِد المراج وَكَذَلِكَ الزفت الرطب السَّائِل الرَّقِيق وَكَذَلِكَ دهن الْقسْط فَإِنَّهُ قوي جدا ودهن البان ودهن الشونيز أقوى من كل شَيْء والدهن الْمُتَّخذ بشحم الحنظل ودهن الْخَرْدَل والجيد الْقوي هُوَ أَن يتَّخذ من دهن الْخَرْدَل ودهن الشونيز بِأَن يطْبخ فِيهِ الشونيز ثمَّ يطْبخ فِيهِ الحنظل بعده أَو مَعَه. وَالزَّيْت المعتصر من الزَّيْتُون الْبري إِذا أَدِيم التمريخ بِهِ كل يَوْم منع الشيب. دهن جيد يُؤْخَذ زَيْت أنفاق ثَلَاثَة أقساط سنبل أُوقِيَّة وَنصف أظفار الطّيب نصف أُوقِيَّة فقاح الأذخر نصف أُوقِيَّة تطبخ الْأَدْوِيَة إِمَّا فِي الدّهن حَتَّى يبْقى ثلثه وَإِمَّا فِي المَاء حَتَّى يَأْخُذ المَاء قوتها أخذا شديداَ جدا ئم يطْبخ الزَّيْت فِي ذَلِك المَاء حَتَّى يذهب المَاء والأصوب حِينَئِذٍ أَن يقلل قدر الزَّيْت ويقتصر على قسط وَنصف ثمَّ يُؤْخَذ أُوقِيَّة إفاقيا فتداف بشراب دهن جيد: يُؤْخَذ دهن حب الْقطن ودهن الآس ودهن الأملج أَجزَاء سَوَاء يُؤْخَذ من جُمْلَتهَا رَطْل وَيُؤْخَذ من السعد والسليخة والسنبل والشونيز والقرنفل وشحم الحنظل والقسط وَالْعود الخام وفقّاح الأذخر وقصب الذريرة من كل وَاحِد أَجزَاء سَوَاء وَيُؤْخَذ من جُمْلَتهَا وزن مائَة دِرْهَم ويطبخ فِي عصارة الحنظل إِن وجد أَو فِي عصارة قشور الْجَوْز قدر أَرْبَعَة أَرْطَال فَإِذا انتصف المَاء جعل عَلَيْهِ الدّهن وَلَا يزَال طبخ حَتَّى يبْقى الدّهن وَيذْهب المَاء ويُصفّى وَيسْتَعْمل.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 348

والحلبة وبزر السلق والآس وحبّه واللاذن والمرداسنج والنورة والأخباث كلهَا والبرادات. فصل فِي المشقِّرات وَمَا يجْرِي مجْراهَا قَالُوا أنّ سيالة الْقصب النبطي الطري الْمَأْخُوذ عَنهُ قشره إِذا أوقد عَلَيْهِ من الْجَانِب الآخر نَار يخضب كالذهب وَكَذَلِكَ صدأ الْحَدِيد بِمَاء الزاج يصبر عَلَيْهِ كَمَا يصبر على الحنّاء أَو يُؤْخَذ الحِناء ودرديّ الشَّرَاب والريتيانج سَوَاء وَشَيْء من أذخر ويخضب بِهِ. أَو يُؤْخَذ الحِناء ويختضب بِهِ بعد أَن يعجن بطبيخ الكُنْدس. قَالُوا ويختضب بالشبّ وَا لأسفرك والزعفران أَو بالمرّ والسورج وَيتْرك يَوْمًا وَلَيْلَة وَرُبمَا تكَرر ذَلِك أَيَّامًا وَإِذا كرّر طليه بترمس معجون بخل حمره وَإِذا أَخذ ترمس مسحوق عشرَة دَرَاهِم مر خَمْسَة دَرَاهِم ملح الدباغين أَي السورج ثَلَاثَة دَرَاهِم دردي الشَّرَاب المجفف المحرق ثَلَاثَة دَرَاهِم مَاء رماد حطب الْكَرم بِقدر الْكِفَايَة. محمر قويّ: يُؤْخَذ من السمّاق أوقيتين وَمن العفص ثَلَاث أواقي وَمن الآذريون الْأَصْفَر أوقيتين وَمن الرشياوشان باقتين وَمن الأفسنتين باقة وَمن الترمس المقشّر الْيَابِس كفّين يدق وينقع فِي عشرَة أَرْطَال من المَاء أَيَّامًا ثمَّ يضمد بِهِ الرَّأْس وَهُوَ فاتر. قَالُوا وطبيخ السَعْد والكندس فِي المَاء جدا مشقَر قوي قَالُوا وَيُؤْخَذ دردي الشَّرَاب محرقاً وَغير محرق يخلط بدهن البان أَو دهن الأذخر. فصل فِي المبيِّضات مِنْهَا خرء الخطاف وَمِنْهَا النسرين وَمِنْهَا الماش وَمِنْهَا رهرة البوصير الْأَبْيَض وَمِنْهَا قشور الفجل ومرارة الثور وبخار الكبريت وفقاح الْكبر وفقاح الزَّيْتُون فُرَادَى ومجموعة وخصوصاً بالخلّ وخصوصاً بعد تبخيره بالكبريت. أَيْضا: يُؤْخَذ بزر الراسن وقشر الفجل الْيَابِس والشب وَيجمع بالدق مَعَ نصف جُزْء صمغ عَرَبِيّ. وَأَيْضًا: يُؤْخَذ ورق النسرين وقشور الخشخاش واللقاح وَإِن كَانَ بدلهما البنج كَانَ قَوِيا ويخلط خضاباً وَإِن كَانَ فِيهِ كافور وَمَاء الْورْد فَإِنَّهُ أَجود وَقد يبل الشّعْر ثمَّ يلف فِي كبريت ثمَّ يبخر بِهِ يفعل فِي اللَّيْل مرَّتَيْنِ. فصل فِي تدارك أَحْوَال تتبع الخضاب أَكثر أَصْنَاف الخضاب مبزد للدماغ مُفسد لَهُ موقع إِيَّاه فِي الاستعداد للنوازل والسكتة وَنَحْو ذَلِك فيعالج ذَلِك بِمَا يقرن بالخضاب أَو تسْتَعْمل عَقِيبه من الطّيب الْحَار كالمسك والقرنفل وَنَحْوه بِهِ. وَقد يعرض من الخضاب أَن يَمْتَد الشّعْر كَأَنَّهُ وتد وتزول جعودته ويتقيّح وَضعه ويتدارك ذَلِك بِأَن يَجْعَل مَعَ الخضاب مَا يرقق ويجعد خُصُوصا فِي الخشن من الشّعْر الَّذِي فعل ذَلِك وَقد يعرض من الخضاب أَن يتلبد الشّعْر ويحقر اللِّحْيَة

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 352

بِمَاء ورق الْخلاف الرطب فَإِنَّهُ جيد بَالغ مجرّب سليم وَيجب أَن يغسل بأيّها كَانَ ثمَّ يدهن لَيْلًا بِمثل دهن الْورْد والبنفسج. فصل فِي أدوية الحزاز الَّتِي هِيَ أقوى يخلط بالأغسال البورق أَو الكبريت أَو مرَارَة الثور أَو شَحم الحنظل أَو درديّ الشَّرَاب أَو وَأَيْضًا: يُؤْخَذ القيموليا ويعجن بمرارة الْبَقر وَيسْتَعْمل وَيتْرك ساعتين أَو حب البان ودقيق الباقلا بالسويّة ويطبخ بِمَاء وَيغسل بِهِ الرَّأْس. وَأَيْضًا: يُؤْخَذ درديّ الشَّرَاب رَطْل وَمن الصابون أُوقِيَّة وَمن البورق أَربع درخميات يجمع الْجَمِيع ويلطخ بِهِ الرَّأْس ثمَّ يغسل بِمَاء السلق ودقيق الحمّص ثمَّ يسْتَعْمل دهن الآس وَقد يطلى الرَّأْس بإخثاء الْبَقر فينفع جدا يراح لَيْلَة ويُطلى لَيْلَة وغسله ببوق الْجمل خُصُوصا الْأَعرَابِي شَدِيد النَّفْع والزجاج المسحوق قوي فِي بَاب الحزاز الرَّدِيء وَكَذَلِكَ مَا نقع فِيهِ القلقند والميويزج أَو يُؤْخَذ رغوة البورق وقلقند بالسويّة ويُطلى بِهِ الرَّأْس بعد الْحلق وَرُبمَا جمعا بالزيت أَو يسحق الميويزج فِي الزَّيْت ويدهن بِهِ. أَيْضا: يُؤْخَذ الكبريت والقلقند والبورق بِالسَّوِيَّةِ وَيجمع بلاذن مذاب فِي دهن المَصْطِكى وَيتْرك على الرَّأْس وَرُبمَا جعل فِيهِ الخِرْبَق. فصل فِي دَوَاء يَدعِيهِ بعض الْمُحدثين وَقد جرّب فَوجدَ جيدا ونسخته: يُؤْخَذ من الزوفا الرطب نصف جُزْء وَمن شَحم البط جُزْء وَمن دهن الخيري جُزْء وَمن الثافسيا ربع جُزْء وَمن اللاذن جزءين يغسل الرَّأْس بِمَاء حَار وصابون ثمَّ يدلك بِخرقَة يابسة حَتَّى يحمر ويطلى بِهِ يَوْمًا وَلَيْلَة ثمَّ يغسل. أَحْوَال الْجلد من جِهَة اللَّوْن فصل فِي الْأَسْبَاب المغيِّرة للّون اللَّوْن يَسْتَحِيل إِلَى السوَاد بِسَبَب شمس أَو برد أَو ريح أَو ثقل وَقلة استحمام أَو أكل الملوحات أَو اسْتِحَالَة الدَّم إِلَى السوداوية ويستحيل إِلَى الصُّفْرَة. فصل فِي الْأَسْبَاب المصفِّرة اللَّوْن هِيَ الْأَمْرَاض والغموم وفقدان الْغذَاء وَكَثْرَة الْجِمَاع والأوجاع وحر الْهَوَاء الشَّديد وَشرب الْمِيَاه الراكدة. وَمن المأكولات: النانخواه وَكَثْرَة شمه حَتَّى النّظر إِلَيْهِ فِيمَا قيل والخلّ وإدمانه مصفر للْوَجْه والكمّون شرباً ولطوخاً بالخل وَطول مقَام فِي بَيت فِيهِ كمّون كثير والاستكثاء من أكل الخلّ وَأكل الطين حَتَّى يُوقع سدداً فِي فوّهات الْعُرُوق فَلَا يخلص إِلَى الْجلد دم قانىء بل شَيْء من بخار الصَّفْرَاء.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 354

يتَّخذ مِنْهُ غسول. غمرة جَيِّدَة: يُؤْخَذ من دَقِيق الباقلا ودقيق الشّعير من كلِّ وَاحِد جُزْء وَمن دَقِيق الحمص جُزْء عدس مقشر كثيراء نشَاء من كل وَاحِد نصف جُزْء حب الْبِطِّيخ جزأين زعفران قدر مَا يصْبغ يطلى لَيْلًا وَيغسل نَهَارا بطبيخ قشور الْبِطِّيخ وطبيخ البنفسج وَنَحْوه. أُخْرَى: يُؤْخَذ اللوز الحلو والكثيراء والصمغ ودقيق الباقلا وإيرسا وغراء السّمك أَجزَاء سَوَاء يذاب الغراء فِي مَاء يَكْفِي الْجَمِيع ثمَّ تجْعَل فِيهِ الْأَدْوِيَة ويتخذ طلاء. أُخْرَى: يُؤْخَذ دَقِيق الباقلا وَالشعِير والحمص والسميد يطلى ببياض الْبيض وَمِمَّا يجلي تجلية قَوِيَّة البلبوس والبصل والبورق والنانخواه مَعَ الْعَسَل والأشق ودهن البابونج والميعة الرّطبَة شَدِيدَة التنقية والكرنب أَيْضا والزرنيخ وخرء الضَّب وأصل النرجس. غمرة قَوِيَّة: يُؤْخَذ زردج العصفر ويطبخ إِلَى أَن يغلظ فَيُؤْخَذ مِنْهُ أُوقِيَّة ويعجن بِهِ عجن الطلاء هَذِه الْأَدْوِيَة ذرق العصافير دَقِيق الترمس دَقِيق الحمص بزر الْبِطِّيخ مقشراً يسحق وَيجمع ويطلى بِهِ. يُؤْخَذ كثيراء وزجاج شَامي مسحوق كالغبار وزعفران وترمس ولب حب الْقطن من كل وَاحِد مِثْقَال يطلى بدهن اللوز وَإِذا طلي الْوَجْه كل لَيْلَة بالخردل الْأَبْيَض والزرنيخ الْأَبْيَض والزرنيخ الْأَحْمَر أَو الْأَصْفَر بِاللَّبنِ وغُسِّل من الْغَد حمر الْوَجْه تحميراَ شَدِيدا وَهَذِه الْأَدْوِيَة القوية الْجلاء تَنْفَع السحنة الَّتِي تكون من ابْتِدَاء الجذام الَّتِي تسمى التنكر والبثور وَالسمن إِذا اسْتعْمل عَلَيْهَا أذهبها. وَمِمَّا يخْتَص بذلك أَيْضا وينقى بِقُوَّة شمع أَبيض بورق كُندر كبريت أصفر بِالسَّوِيَّةِ يقرص بالخلّ ويجفّف وَيسْتَعْمل عِنْد الْحَاجة بخل وَعسل ورغوة البورق خير فِي ذَلِك من البورق. وَأَيْضًا: يُؤْخَذ رَطْل صابون وَمثله أشق ويحلاّن بالذوب فِي ثَلَاثَة أَرْطَال مَاء ثمَّ يلقى عَلَيْهِ من الكندر والمصطكى والنطرون أَجزَاء سَوَاء سبع أواقي ويسحق الْجَمِيع فِي زجاجة سحقاً شَدِيدا وَيسْتَعْمل لَيْلًا. وَأَيْضًا: يُؤْخَذ دَقِيق الكرسنّة ودقيق الحمّص والباقلاء وَالشعِير والترمس والإيرسا وأصل النرجس أَجزَاء سَوَاء وَمن الصمغ واْصل السوس نصف جُزْء نصف جُزْء يقرص. وَاعْلَم أَن كلّ مَا ينفع فِي الكلف والبرش والْآثَار وكمودة الدَّم فَهُوَ ينفع فى هَذَا أقوى نفع وقليله يَكْفِي. فصل فِي حفظ الْجلد عَن الشَّمْس وَالرِّيح وَالْبرد يجب أَن يطلى ببياض الْبيض أَو بِمَاء الصمغ أَو بالموم روغن أَو يُؤْخَذ حلالة السميذ المنقوع فِي المَاء المصفّى وبخلط بِمثلِهِ بَيَاض الْبيض وَيمْسَح بِهِ الْوَجْه.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 356

فصل فِي آثَار الضَّرْبَة والْآثَار السود. والَآثار السود يقلعها المرداسنج المبيض إِذا طلي بِشَيْء من الشحوم أَو بلباب الْخبز وَكَذَلِكَ حجر الفلفل الْمَعْرُوف ينفع من ذَلِك نفعا بيَّناً والبقلة الَّتِي يُقَال لَهَا فلفل المَاء وَكَذَلِكَ ورق الكرنب والكندر والفجل والفوتنج الرطب مَعَ الزرنيخ كل ذَلِك بِمثل مَاء الكزبرة والكرفس وَإِذا لطخ الْموضع بنورة وبنطرون أَحْمَر مَعَ خل حاذق زَالَت الْآثَار الْخضر وَكَذَلِكَ بالكندر والنطرون وَالصَّبْر يقْلع الَآثار الباذنجانية والأفسنتين بالعسل وَكَذَلِكَ علك البطم واللاذن أَيْضا يجب أَن يتْرك على الْعُضْو أَيَّامًا ومرهم دياخيلون جيد أَيْضا. طلاء لذَلِك جيد: يُؤْخَذ لوز مر مقشر دِرْهَم صدف محرق خزف أَبيض من كل وَاحِد دِرْهَمَيْنِ ماش مقشر نصف دِرْهَم حمص أَبيض مقشر دِرْهَمَيْنِ كرسنة دِرْهَم ترمس نصف دِرْهَم زبد الْبَحْر دِرْهَم الْعِظَام الشَّدِيدَة البلى والجفاف دِرْهَم أنزروت دِرْهَم يسحق ويعجن بِمَاء الشّعير وَالسكر ويطلى بِمَاء الزردج. وَأَيْضًا حكاكه الخزف تطلى على الْعُضْو وكبيكج بدهن جوز. وَأَيْضًا يُؤْخَذ نطرون أشق مر كبريت أصفر بِالسَّوِيَّةِ يتَّخذ مِنْهُ طلاء مكسوراً بالخل لِئَلَّا يقرح وَكَذَلِكَ قيموليا وزبل الْحمام أَيْضا: يُؤْخَذ قرن أيل محرق جتى يبيض وكندر ودقيق الترمس ودقيق الكرسنة ودقيق الباقلا أَجزَاء سَوَاء أشق نوشادر لوز مر من كل وَاحِد ثلث جُزْء كئيراء وصمغ من كل وَاحِد ربع جُزْء أَيْضا يضمد بالعلك ئم يُؤْخَذ نطرون ونورة ورماد الْكَرم وَيجمع بالعسل ويطلى وَهَذَا صَالح للنمش وآثار القروح وَرُبمَا احْتِيجَ إِلَى شَرط. فصل فِي آثَار القروح والجدري جَمِيع مَا هُوَ قوي مِمَّا ذَكرْنَاهُ ينفع الضَّعِيف من آثَار القروح. وَمن الْأَدْوِيَة الْمَذْكُورَة لذَلِك المجربة: شَحم الْحمار أَو عصارة أصُول الْقصب الرطب مَعَ شَيْء من الْعَسَل والحبق مَعَ ملح الْعَجِين معجوناً بِعَسَل النَّحْل وبطبيخ الفاشرا فِي الزَّيْت حَتَّى يغلظ وَهُوَ مجرب وَكَذَلِكَ ضماد بِهَذِهِ الصّفة. ونسخته: يُؤْخَذ الإيرسا والقسط والمرتك المغسول وَقرن الأيل المحرق والبورق والأشق وبعر عَتيق يدقّ وَيسْتَعْمل حَتَّى للنمش والكلف وَأَيْضًا يُؤْخَذ من البعر الْعَتِيق الْبَالِي الْأَبْيَض وَمن الْعِظَام النخرة عشرَة عشرَة وَمن أصُول الْقصب الْيَابِس عشْرين وَمن الخزف الْجَدِيد عشرَة وَمن النشاء عشرَة وَمن الترمس خَمْسَة وَمن بزر الْبِطِّيخ المقشر من الْأرز المقشر عشرَة عشرَة وَمن دَقِيق المحمص عشرَة وَمن حب البان خَمْسَة عشر يعجن بِمَاء الشّعير ويطلى وَإِن جعل فِيهِ قسط ومرّ وزراوند من كل وَاحِد عشرَة فَهُوَ أَجود. وَقد أَشَرنَا إِلَى معالجات هَذِه الَآثار فِي مَوضِع قبل هَذَا الْموضع. فصل فِي الدَّم الْمَيِّت والبرش والنمش والكلف النمش وَالدَّم الْمَيِّت قد يكون كَدم قد انْفَتح عَنهُ فُوهة عرق ليفي أَو انصداع

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 357

وَأَيْضًا: يُؤْخَذ مثل القردمانا والمرّ والثافسيا وبصل الزير بِعَسَل وأصل لوف الْحَيَّة وَقد جرب جالينوس وَغَيره الْجَوْز الحنين ينعم دقه ويشد لَيْلَة عَلَيْهِ ثمَّ يُعَاد. وأيضاَ الفاشرا أَو الفاشراسين ونجير حب البان والياسمين وخصوصاَ الرطب ونشارة العاج والعصفر بالخل والخِرْبقَان والدارصيني وحماض الأترج جيدا أَيْضا والحندقوقي وخرء الْحمام وخرء العصافير وخرء الْبَازِي. وَأَيْضًا: يُؤْخَذ فلفل جُزْء نورة جزأين زرنيخ أَحْمَر وأصفر من كل وَاحِد جزأين يعجن بالعسل وَيرْفَع فِي فخار وَإِذا احْتِيجَ إِلَيْهِ غسل الْموضع بالنطرون ثمَّ ضمد بالراتينج خَمْسَة أَيَّام ثمَّ يحل وينخس الْموضع بالإبرة وينشف ويذر عَلَيْهِ ملح ويعاد عَلَيْهِ الدَّوَاء خَمْسَة أَيَّام أُخْرَى يفعل ذَلِك مراراَ فَيذْهب. بِالدَّمِ الْمَيِّت وبالوشم. أَيْضا: وَيُؤْخَذ بورق وكثيراء بِالسَّوِيَّةِ يتَّخذ أقراصاً ويطلى بالخلّ وَيغسل بالصابون أَو يطلى بقرع يَابِس سحق جدا مَعَ قَلِيل زعفران فَإِنَّهُ وَأَيْضًا: يُؤْخَذ طين قريطي وَحب الْقطن وَيجمع بِمَاء الصابون ويطلى فينقي الكلف والنمش والبثور وَكَذَلِكَ عكر الزَّيْت المحرق ودقيق الكرسنّة ودقيق الترمس أَجزَاء سَوَاء ويطلى. وَمن الْأَدْوِيَة الْخَفِيفَة: الَّتِي تَنْفَع من البرش والنمش وَجَمِيع الْآثَار لعاب حب السفرجل مَعَ الزَّعْفَرَان وَحب القرع مَعَ طبيخ الحلبة. وَمِمَّا يذهب بالكلف بزر الفجل والخردل يعجنان بتين منقوع فِي الخلّ والدواء الْمُتَّخذ من الْخَرْدَل والزرنيخ إِذا كَانَ بِقدر مَا يقشر يَسِيرا وَلَا يقرح وَيذْهب بِهِ. أَيْضا: يُؤْخَذ الْقسْط مَعَ الدارصيني فيعجنان بِمَاء الزردج ويطلى أَيْضا وَيُؤْخَذ تُرَاب الزئبق وبزر الْبِطِّيخ والمحلب واللوز المر وَيسْتَعْمل. أَيْضا: وَيُؤْخَذ الزردج يعجن بِهِ الْمقل وبزر الجرجير. وَأَيْضًا: يُؤْخَذ الْمقل بالخلّ تسْتَعْمل هَذِه الْأَدْوِيَة وَكلما لذعت أخذت ثمَّ أُعِيدَت. وَأَيْضًا: يُؤْخَذ بصل الزَّعْفَرَان وبصل النرجس. وَأَيْضًا: يُؤْخَذ بزر الجرجير ونشا ومرداسنج مبيض من كل وَاحِد جُزْء قَلِيل زعفران وخرء الضَّب وَالْكَلب ودقيق الباقلا ودقيق الشّعير ودقيق الحلبة جزأين جزأين دهن اللوز الحلو ودهن النارجيل مَا يجمع بِهِ. من الزَّيْت الْعَتِيق حَتَّى ينْحل فِيهِ ثمَّ يُؤْخَذ من لعاب الحلبة ولعاب الْخَرْدَل بِالسَّوِيَّةِ أُوقِيَّة وَمن الْمقل والمر من كل وَاحِد قدر خَمْسَة دَرَاهِم يسحق الدواءان ثمَّ تلقى عَلَيْهِم اللعابات وتسحق سحقاً شَدِيدا ثمَّ تجمع مَعَ الزَّيْت ويتخذ مِنْهُ دياخيلون. قرص جيد: يُؤْخَذ مازريون أَرْبَعَة خَرْدَل أَبيض عشرَة دَرَاهِم أشق مقل دِرْهَمَيْنِ دِرْهَمَيْنِ يحلان فِي مَاء بِقدر مَا يجمع بِهِ الْبَاقِي ويقرص. دَوَاء للساهر جيد: يُؤْخَذ سنكسبوه درهما بورق درهما بزر الفجل وَعظم بَال وَحب البان وَحجر الفلفل وترمس وبزر الْبِطِّيخ وقسط ولوز مر يتَّخذ مِنْهَا أَقْرَاص وَيسْتَعْمل. وَهَذَا دَوَاء جيد غَايَة قَلما يُوجد لَهُ نَظِير ونسخته: يُؤْخَذ من الزئبق الْمَقْتُول

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 359

الْأَبْيَض وَالْفرق بَين البهقين هُوَ أَن أَحدهمَا بِسَبَب مَادَّة سوداوية وَالْآخر عَن بلغمية خامة. وَأما الشَّيْء الَّذِي يُسمى البرص الْأسود فَلَيْسَتْ نسبته إِلَى البرص الْأَبْيَض نِسْبَة البهق الْأسود إِلَى البهق الْأَبْيَض بل هُوَ جنس مُخَالف فِي الْمَعْنى للبرص الْأَبْيَض وَذَلِكَ لِأَن البرص الْأسود هُوَ الْمُسَمّى القوباء المتقشر وَهُوَ تخزف يعرض للجلد مَعَ خشونة شَدِيدَة وتفليس كَمَا يكون للسمك مَعَ حكة وَهُوَ لخلط سوداوي يشربه الْجلد مِمَّا يَلِيهِ تشرباً أقوى من أَن يُؤثر فِي اللَّوْن وَحده وَهُوَ من مُقَدمَات الجذام وَهُوَ مَعَ رداءته وَمَعَ أَن المزمن مِنْهُ لَا يبرأ. وَكَذَلِكَ المزمن من البهق فَإِنَّهُ أسلم من البرص الْأَبْيَض وَسبب جَمِيع هَذَا مَعْلُوم. وَاعْلَم أَن البرص قد يتبع المحاجم وَيظْهر على آثارها وَيكثر عَلَيْهَا لما ينجذب من الدَّم من الرُّطُوبَة فَلَا يصحبها عِنْد مص الْحجام وَيبقى فِي الْجلد وَلما يضعف الْجلد الْمَجْرُوح عَن إِكْمَال أَفعاله. فصل فِي العلامات أما البهق الْأسود فَلَا يشكل أمره وَأما الْمُشكل فَهُوَ الْفرق بَين الوضح الَّذِي هُوَ البهق الْأَبْيَض وَبَين البرص الرَّدِيء وَمن الْفرق بَينهمَا أَن الشّعْر ينْبت على الْوَضع بلون الشّعْر أسود أَو أشقر وينبت على البرص أَبيض لَا غير وَيكون الْجلد فِيهِ أنزل وَأَشد تطامناَ من جلد سَائِر الْبدن وَرُبمَا كَانَ ذَلِك للوضح إِلَّا أَنه قَلِيل جدا وأيضأ فَإِن الغرز بالإبر يخرج من الوضح دَمًا وَمن البرص غير دم بل رُطُوبَة مائية وَهَذَا لَا يبرأ. وَأَيْضًا فَإِن مَا يتحمر بالدلك فَهُوَ إِلَى الرَّجَاء وَأولى أَن يكون بهقاً وَمَا لم يتحمر بِهِ فَهُوَ رَدِيء. وَأما الْفرق بَين البهق الْأسود والبرص الْأسود فَهُوَ التقشر والتفلس والتخزّف فَإِنَّهَا لَا تكون فِي البهق الْأسود ثمَّ البرص الْأسود أَيْضا متفاوت فَإِنَّهُ مِنْهُ خشن وَمِنْه أملس وأملس الأبيضين شرّ وأملس الأسودين خير لِأَنَّهُ البهق وَمِنْه شَدِيد الْبعد عَن لون الْبدن وَمِنْه أقرب إِلَيْهِ وَهُوَ أسلم. وَالَّذِي هُوَ غائص لَا يحمر وَلَا يدمي أَو هُوَ شَدِيد الإتساع آخذ مكانآ كثير فَلَا رَجَاء فِيهِ وَكَذَلِكَ الَّذِي هُوَ آخذ كل سَاعَة فِي زِيَادَة لِأَن مزاجه قوي يحِيل مَا يَلِيهِ إِلَى مشابهته فَلذَلِك هورديء جدا. فصل فِي علاج البهق الْأسود يجب أَن يبْدَأ بالفصد إِن كَانَ هُنَاكَ كَثْرَة من الدَّم وباستفراغ الْخَلْط المحترق والسداوي بِمثل: طبيخ الأفتيمون والغاريقون والهليلج الْأسود والبسفايج والإسطوخودوس بالزبيب والتين وَنَحْو ذَلِك. وَالْحجر الأرمني واللازورد إِذا وَقع فِي أدويته كَانَ بَالغا والخِرْبق الْأَبْيَض وأيارج لوغاذيا وأيارج روفس وَغير ذَلِك. وَمن الإستفراغات الرقيقة مَاء الْجُبْن بالأفتيمون يشرب كل يَوْم وزن دِرْهَم أفتيمون فِي قدح من مَاء الْجُبْن فينقي بالرفق وَقد يَنْفَعهُ اسْتِعْمَال الأغذية الْحَسَنَة الكيموس واستعماله الحمامات وَاسْتِعْمَال الإطريفلات الأفتيمونية. سفوّف نَافِع لَهُ وللبرص الْأسود أَيْضا: يُؤْخَذ إهليلج أسود أملج شونيز من كل وَاحِد جُزْء زوفرا جُزْء وَنصف يشرب. مِنْهُ

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 361

ونسختها: يُؤْخَذ هليلج أسود كندر أَبيض من كل وَاحِد جُزْء زنجبيل ربع جُزْء يعجن بِعَسَل الزَّبِيب يُؤْخَذ مِنْهُ كل يَوْم قدر بندقة. أَيْضا: يُؤْخَذ هليلج أسود أملج شونيز بِالسَّوِيَّةِ زوفرا جُزْء وَنصف يشرب مِنْهُ كل يَوْم ثَلَاثَة دَرَاهِم ويتركه مَتى حُمي وَأَيْضًا يُؤْخَذ وَج وَدَار فلفل وهليلج كابلي ومصطكى والكُندر والشونيز وَحب الْغَار يعجن بالعسل بالسرية الشربة دِرْهَمَانِ. وَمِمَّا ذكر فِي كتاب الاختصارات دَوَاء بِهَذِهِ الصّفة أَيْضا يُؤْخَذ سفة سويق الْحِنْطَة الشَّديد القلي وَإِن احْتِيجَ إِلَى إِعَادَة قلي فعل وَيشْرب على أَثَره نصف أُوقِيَّة مري نبطي ويصابر للعطش إِلَى نصف النَّهَار. وللزوفرا ويزره فِي الشَّرَاب خاصية فِي هَذَا الْبَاب عَجِيبَة. وعصارة أَطْرَاف الْكَرم المزة يشرب مِنْهَا كل يَوْم قدح فَإِنَّهُ يقشف البرص وَيمْنَع ازدياده وَشرب الترياق وَأكل لُحُوم الأفاعي نَافِع جدا فِي ذَلِك وأقراص الأفاعي أَيْضا. وَمن المعاجين والأدوية الَّتِي هِيَ من الاطريفلية والمسهلة تَرْتِيب بِهَذِهِ الصّفة. ونسخته: أَن يُؤْخَذ من بزر الزوفرا جزءان وَمن بزر الأنجرة نصف جُزْء من الصَّبْر ربع جُزْء يجمع بِعَسَل والشربة ثَلَاثَة دَرَاهِم اسْتعْمل ذَلِك دَائِما وَمن النَّاس من يَجْعَل مَعَه الوج والأفتيمون وَأَيْضًا كلكلانج دِرْهَمَانِ إهليلج أسود دِرْهَم أفتيمون دانقان يشرب السّنة بِتَمَامِهَا وَمِمَّا يجْرِي هَذَا المجرى لِأَنَّهُ أقوى وَأظْهر نفعا وَيحْتَاج أَن يشرب سنة دَوَاء بِهَذِهِ الصّفة. ونسخته: يُؤْخَذ من الوج سِتَّة دَرَاهِم وَمن الهليلج الكابلي والبسفايج من كل وَاحِد عشرَة وَمن الهليلج الْأَصْفَر خَمْسَة عشر وَمن أيارج فيقرا عشرُون درهما وَمن الْملح الْهِنْدِيّ سَبْعَة دَرَاهِم وَمن بزر الزوفرا عشرُون درهما وَمن العاقرقرحا عشرَة دَرَاهِم وَمن التربد خَمْسُونَ درهما وَمن شَحم الحنظل عشرُون درهما وَمن الغاريقون خَمْسَة دَرَاهِم وَمن السقمونيا ثَمَانِيَة دَرَاهِم يعجن بِعَسَل الصعتر والشربة من مِثْقَال إِلَى مثقالين. وَمن هَذَا الْقَبِيل للكندي دَوَاء بِهَذِهِ الصّفة. يُؤْخَذ بزر الْحَرْف ثمن كيلجة زوفرا وصبر أسقوطري من كل وَاحِد ثَلَاثَة دَرَاهِم يلقى ذَلِك على رَطْل وَنصف من الْعَسَل وَيقوم والشربة من كل يَوْم قبل الطَّعَام قدر الْحَاجة مَعَ سويق ثمَّ يتجرع بعده ثَلَاث جرع مري ويحفظ الرَّأْس بدهن البنفسج ودهن الْورْد والغذاء بعده إسفيدباج. وَقد يجوز أَن يسْتَعْمل دَائِما اللوغاذيا والتياذريطوس كل يَوْم شربة صَغِيرَة إِلَى نصف دِرْهَم وَأَقل. وَقد انْتفع قوم بِأَن كووا مَوضِع البرص فتخلصوا واستراحوا لَكِن هَذَا يُمكن فِي الْقَلِيل

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 363

قدرا مِنْهُ وَإِذا كَانَ الْبدن نقياً ومزاج الْبدن معتدلاً فدع الْأَدْوِيَة المشروبة فَإِنَّهَا رُبمَا جلبت آفَة وَأَقل ذَلِك أَن ينزف الدَّم ويقل الرّوح وهما من الْمُحْتَاج إِلَيْهِمَا فِي علاج البرص وَاقْتصر على علاج الْعُضْو بِمَا يخْتَص بِهِ من الأطلية وَنَحْوهَا وليجعل غذاؤه سريع الهضم لَا لزوجة وَلَا دسومة فِيهِ وليجتنب الْبُقُول والهراريس وَمَا يجْرِي مجْراهَا. وَأما الْأَدْوِيَة الوضحية والبرصية الموضعية فَأول درجاتها أَن تكون شَدِيدَة الْجلاء قَوِيَّة الجذب للدم شَدِيدَة تسخين مزاج الْعُضْو وَأما بعد ذَلِك فَأن تكون مقرحة مقشرة. وَفِي الْأَدْوِيَة الوضحية أدوية تسْتَعْمل على أَن تصبغ والأحب أَن تسْتَعْمل الْأَدْوِيَة الموضعية بِعَدَد الدَّلْك والتخمير وَأَن يكون الدَّلْك بِمثل ورق التِّين إِلَى أَن يكَاد أَن يدمى أَو بعد غرز الإبر فِي مَوَاضِع وَمن المعينات على نفع الْأَدْوِيَة أَن يسْتَعْمل لطوخات فِي الشَّمْس وَأفضل الْأَدْوِيَة البرصية مَا تقرح أَو تنفط فتسيل مَادَّة وتبرأ وتعاود وَرُبمَا لم يتْرك أَن ينفّط بل لذعها وأعِد بعد الإراحة الْأَدْوِيَة البرصية بِحَسب الإعتبار الأول هِيَ القوية مِمَّا ذكر: كالخِرْبقَين والنورة والزرنيخ والكندس والميويزج وأصل الفاشرا والجنطيانا والأبهل والراتينج وأصل دم الْأَخَوَيْنِ وأصل الْخُنْثَى وزبد الْبَحْر والحلتيت وقشور أصل الْكبر والخردل والحرمل وبزر الفجل وأصل قثاء الْحمار وبزر الجرجير والفوة والقاقلّة والمازريون والزاج والقلقند والزنجار والكبريت والقطران فِي الْحمام والبلبوس والقسط والزراوند والشقائق وثافسيا وفربيون والكرمدانة شَدِيدَة الْمُوَافقَة والكبريت أَيْضا بالخلّ طلاء بعد طلاء وبصل النرجس. وَمِمَّا جزب النوشادر ودهن الْبيض طلاء جيد وأصل اللوف عَجِيب وأصل النيلوفر وَدم الْأسود السالخ وأصل السقمونيا وورق التِّين الْيَابِس وورق الدفلى والراسن وورقه والأشترغاز. وَأما الْمِيَاه: فالخل وَمَاء الزردج وَمَاء القنابري وَمَاء البلبوس وَمَاء العنصل خَاصَّة وَمَاء المرزنجوش وخصوصاً على برص آثَار المحاجم وعصارة الراسن وشورباج لُحُوم الأفاعي. وَمن الأطلية الجيدة الترياق أَو المثروديطوس أَو اللوغاذيا بِمَاء القنابري. وَأَيْضًا الشيطرج المدقوق والخردل المدقوق فَرُبمَا أَبْرَأ هَذَا مَا كَانَ بَين الجلدين. وَمن الأدهان الجيدة دهن الآس مطبوخاً فِيهِ الشيطرج المحرق مخلوطاً بِهِ بعد ذَلِك زاج وَمن الأطلية لجيدة النراريح تسحق بالخل وتطلى أَو يُؤْخَذ الشاهتزج الرطب أَو الْيَابِس وَيجْعَل فِي جَوف أَفْعَى مذبوحة منقاة الْجوف حَشْوًا وتخيط وتشوى الأفعى حَتَّى تنضج جدا ثمَّ يُؤْخَذ ذَلِك الشاهترّج ويضمد بِهِ البرص فَيبرأ بِسُرْعَة. نُسْخَة مجزبة: يُؤْخَذ ورق الدفلى الطريّ ويغلى مَعَ الزَّيْت حَتَّى يجِف الْوَرق ويصفى الزَّيْت وَيجْعَل عَلَيْهِ الشمع الْمُصَفّى بِقدر ثمَّ يذرّ عَلَيْهِ الكبريت الْأَصْفَر وَيصير كالمرهم ويطلى فِي الشَّمْس.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 364

وَأَيْضًا: قُوَّة الصَّبْغ زبد الْبَحْر بزر الفجل كُندس بخل خمر. وَأَيْضًا يُؤْخَذ برادة الشّبَه والخربق الْأسود والصفر المحرق والذراريح والزرنيخ الْأَحْمَر من كل وَاحِد دِرْهَم يعجن بقطران مدوف فِي خلّ ويطلى بَعْدَمَا يذر. وَأَيْضًا: الأربياسيس: يُؤْخَذ خربق أَبيض فلفل شونيز زبد الْبَحْر كبريت زرنيخ أَحْمَر فوة الصَّبْغ شيطرج زنجار ذراريح يسحق بخل ويقرص ويجفف وَعند الْحَاجة يسحق بالخل ويطلى بعد ذَلِك بحمرة ويلطخ. وَأَيْضًا من كتاب الزِّينَة القريطن. ونسخته: يُؤْخَذ خِرْبق أسود فاشرا لحاء أصل المازريون كبريت أصفر زاج زنجار برادة الْحَدِيد زبد الْبَحْر ورق التِّين يسحق بالخلّ كالخلوق ويحفظ فِي رصاصية ويطلى فِي الشَّمْس بعد الدَّلْك. آخر لجبريل: يُؤْخَذ كبريت وفربيون وخربق من كل وَاحِد دِرْهَم بلاذر دِرْهَمَيْنِ عاقرقرحا شيطرج مِثْقَالا مِثْقَالا يطلى بالخل. وَأَيْضًا: يُؤْخَذ بزر الفجل كندس ثافسيا مازريون فوّة الصَّبْغ شيطرج حرف عَاقِر قرحا ميويزج يجمع بِدَم الْأسود السالخ ويقرص وَيسْتَعْمل بِمَاء فوّة الصَّبْغ مطبوخاً شَدِيدا مصفى بعد الْحمام. وَأَيْضًا: تُؤْخَذ فوة شيطرج من كل وَاحِد خَمْسَة دَرَاهِم بزر الفجل عشرَة كُندُس ثَمَانِيَة يطلى بالخل بعد الْحمام. صفة دَوَاء ملكي: يُؤْخَذ ورق المازريون وبزره المقشر والخربق الْأسود والفلفل يطْبخ بغمره خلا حَتَّى يتهرى ثمَّ يطْرَح فِيهِ زاج وذراريح وبرادة الْحَدِيد ونطرون وزبد الْبَحْر ويطبخ حَتَّى يغلي ويطلى وَيحْتَمل وَلَا يغسل مَا أمكن وتففأ النفّاطات. طلاء جيد: يُؤْخَذ عسل البلاذر سَبْعَة دَرَاهِم عَاقِر قرحا ثافسيا ثَلَاثَة ثَلَاثَة فربيون أَرْبَعَة شيطرج فَارسي دِرْهَمَيْنِ يطلى بِهِ معجوناً بِاللَّبنِ. وَفِيمَا جربناه أَن يُؤْخَذ من عسل البلاذر وَمن الكبيكج وَمن ذرق الْحمام وَمن الذراريح وَمن الشيطرج وَمن بزر الفجل وبزر الْخَرْدَل وفوة الصَّبْغ والحناء والوَسْمَة والزاج أَجزَاء سَوَاء ينقط بِهِ ويفقأ ويعالج القروح ويعاود حَتَّى يبرأ. وَالَّذِي يذهب ببرص آثَار المحاجم مَاء القنابري وَمَاء المرزنجوش وفوة الصَّبْغ والشيطرج مطلياً بِمَاء البقم. وَأما الأصباغ الَّتِي تسْتَعْمل على البرص فَلَيْسَ يُمكن أَن ينص فِيهَا على أوزان بِعَينهَا لاخْتِلَاف ألوان الشَّرَاب بل يعْطى فِيهَا قوانين ثمَّ تقدم وتؤخر فَمِنْهَا أَن يُؤْخَذ السورج والمر

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 366

ودردي الْخمر والمغرة والفوة والشب وَنَحْو ذَلِك ويركب ويُطلى. أَو صبغ جربناه يُؤْخَذ من قشور الْجَوْز وَمثله جِنّاء وَمثل الْحِنَّاء وَسْمَة. وَأَيْضًا يؤخد نورة وزرنيخ وشيطرج من كل وَاحِد جُزْء فوة الصَّبْغ جزءان يجمع ذَلِك بِمَاء البصل وَيسْتَعْمل بِحَسب مَا يُشَاهد. صبغ آخر يُؤْخَذ قرظ شيح نورة عفص زاج حنّاء يعجن بِعَسَل وبخلّ السوَاد وَيسْتَعْمل طلاء. وَأَيْضًا يُؤْخَذ زاج قلقند عفص يسحق ويعجن بخلّ السوَاد ويدلك الْعُضْو فِي الشَّمْس ويطلى بِهِ طليات وَهُوَ صباغ بَاقٍ. وَأَيْضًا يُؤْخَذ شيطرج أسود وخبث الْحَدِيد وزاج الأساكفة وزنجار وفوة الصَّبْغ وقشور الرُّمَّان يسحق بخلّ الْخمر حَتَّى يسود ويطلى عَلَيْهِ مَرَّات. وأغذية صَاحب هَذِه الْعلَّة المشويات والقلايا والمطجّنات والمكبّبات من اللحوم الْخَفِيفَة بالأبازير والإقتصار على الشَّرَاب ويتجنب شرب المَاء أصلا إِن أمكن أَو يقل مِنْهُ وَيسْتَعْمل الْمَطْبُوخ مِنْهُ والممزوج بِالشرابِ. فصل فِي علاج الْبرد الْأسود هُوَ علاج البهق الْأسود وَيحْتَاج إِلَى ترطيب للبدن أَشد واستفراغ أقوى ثمَّ يسْتَعْمل إجلاء أدوية البهق الْأسود وَقد يتَّفق لصَاحبه أَن ينْتَفع بِالْجِمَاعِ وَأما الحمّام فكثير النَّفْع لَهُ فان اشْتَدَّ وَبَالغ عولج بعلاج الجذام. الْمقَالة الثَّالِثَة مَا يعرض للجلد لَا فِي لَونه فصل فِي السعفة والشيربنج والبلحية والبطم السعفة من جملَة البثور القرحية وَقد جرت الْعَادة فِي أَكثر الْكتب أَنَّهَا تذكر فِي أَبْوَاب الزِّينَة. والسعفة تبتدىء بثوراً مستحكمة خَفِيفَة مُتَفَرِّقَة فِي عدَّة مَوَاضِع ثمَّ تتقرح قروحاً خشكريشية وَتَكون إِلَى حمرَة وَرُبمَا سيلت صديداً وَتسَمى شيربنجا وسعفة رطبَة رُبمَا ابتدأت قوبائية يابسة وَكَثِيرًا مَا تثور فِي الشتَاء وتزول بِسُرْعَة. وَسبب السعفة رُطُوبَة رَدِيئَة حادة أكالة تخالط الدَّم وأخلاط غَلِيظَة أَيْضا رَدِيئَة فيحتبس الغليظ ورماً وينش الرَّقِيق وَسبب الْيَابِس مِنْهَا خلط سوداوي كئير تخالطه رُطُوبَة حريفة فيندفع إِلَى الْجلد فَيفْسد ويتأكل. وَأما البلحية فَهِيَ من جنس السعفة الرَّديئَة وَأما البطم فقروح سوداوية تظهر فِي السَّاق من ماق الدوالي بِعَينهَا وَيقرب علاجها من علاجها. فصل فِي العلاج علاجها قريب من علاج القوباء وسنذكره لَكنا نقُول الْآن أَنه ينفع من السعفة الْيَابِسَة إستفراغ الْخَلْط الصفراوي والسوداوي والبلغم المالح بِمثل طبيخ

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 367

وزاج الحبر وَالْملح والكبريت وتراب الزئبق وعروق الصباغين ودواء الْقَرَاطِيس بتوبال النّحاس ودخان التَّنور وَالْملح من القوابض المحللة وَأَيْضًا مثل المرداسنج والاسفيذاج. وَأما الْحَرْف الْيَابِس فَهُوَ من المجففات القوية وذرق الْحمام من المحلَلات الشَّدِيدَة الْجلاء والتجفيف وَكَذَلِكَ خِرءُ الضَّب وخرء الزرازير وخصوصاً الآكلة للأرز. ومرهم الْعُرُوق مِمَّا ينفع كل سعفة والمرهم الْأَحْمَر الْمُتَّخذ من الْعُرُوق الصفر والحِناء والزراوند وقشور صفة دَوَاء جيد: يُؤْخَذ قيموليا كبريت أَخْضَر رماد القرع شَحم الحنظل أَجزَاء سَوَاء بخل أَو كزبرة يابسة محرقة وخزف التَّنور وحِناء بخلّ ولح! ن ورد وَأَيْضًا يُؤْخَذ رماد حطب الْكَرم وزراوند مدحرج وجلنار وعفص وراتينج بخل ودهن. صفة دَوَاء جيد جدا: تغسل السعفة بطبيخ الدفلى ثمَّ تطلى بتوبال النّحاس وَمر وزن دِرْهَمَيْنِ وتراب الكندر وشبّ يماني من كل وَاحِد وزن أَرْبَعَة دَرَاهِم زراوند وقلقطار ورماد الْكَرم وصبر من كل وَاحِد وزن دِرْهَم بخلّ ودهن ورد. فصل فِي الْأَدْوِيَة الموضعية للسعفة الْيَابِسَة فالمزمن الْقوي مِنْهَا يحْتَاج إِلَى دَوَاء حاد يأكلها إِلَى أَن يبلغ اللَّحْم الصَّحِيح ثمَّ يعالج بمرهم القروح مثل مرهم الْعُرُوق بالمرداسنج والخل وَالزَّيْت وَمَا دون ذَلِك فيعالج بِمَا يعالج بِهِ المزمن من الأول الْمَذْكُور. وينفع مِنْهُ ترطيب الْبدن بالأغذية والنشوقات والحقن وَغير ذَلِك. صفة دَوَاء جيد: للسعفة الرّطبَة واليابسة: يُؤْخَذ دهن لوز مرّ دهن الْخَرْدَل من كل وَاحِد نصف سكرجة خل سكرّجة شياف ماميثا وعفص من كل وَاحِد ثَلَاثَة مَثَاقِيل فيلزهرج مِثْقَال عروق صفر بورق من كل وَاحِد نصف مِثْقَال تسحق الْأَدْوِيَة وتخلط بالدهنين والخل خلطاً شَدِيدا بالسحق ثمَّ تسْتَعْمل على كل سعفة وجَرَب وقَمل وقوبا وتمرّط وداء ثَعْلَب وحزاز. والبلحية من جنس السعفة الرَّديئَة وَرُبمَا كَانَ سَببهَا لسعاً مثل البعرض الْخَبيث وعلاجها مثل ذَلِك العلاج. دَوَاء لنا قوي مجرّب نَافِع جدا: يُؤْخَذ من الزراوند والزنجار والأشق والمقل والخردل والزاج أَجزَاء سَوَاء تجمع بدهن الْحِنْطَة وَمثله خلا وَقَلِيل عسل وَيسْتَعْمل. فصل فِي القوباء القوباء لَيست بعيدَة عَن السعفة وَإِنَّمَا تخالفها بِشَيْء خَفِي وخصوصاً السعفة الْيَابِسَة

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 369

مثل دهن الْورْد ليمنع الإفراط وَمثل قشور الرُّمَّان لمثل ذَلِك. وَمِمَّا جرب: بزر الجرجير يُؤْخَذ دهنه وَيحك الجرب ويتمرخ بِهِ فِي الشِمس الحارة أَو بِقرب دواءجيد: يُؤْخَذ مرداسنج وزاج الحبر بِالسَّوِيَّةِ فيسحق بخلّ خمر وَيجْعَل فِي كوز خزف ويدفن فِي النداوة شهرا وَيسْتَعْمل بعد ذَلِك طلاء فَهُوَ بَالغ مَعَ قلَّة لذع. والكندس والزئبق الْمَقْتُول وخبث الْحَدِيد والزراوند والكبريت والقنبيل والدفلى والنحاس المحرق والمغاث والنوشادر والعدس والمرّ وبزر الحرمل والأشقّ والزنجار وأشنان القصّارين وزبل الْكَلْب والأزبال الْمَذْكُورَة فِي أَبْوَاب أُخْرَى وقثّاء الْحمار. وأبضاً: قشور حطب الْكَرم المحرقة تنثر على مَوضِع الجرب ممسوحاً بالزبد ويشد بعد ذَلِك يجدد إِلَى أَن يبطل وَقد تنقع القردمانا بالخل وعلك الأنباط بِهِ. وَمن المركبات الجيدة أَن يُؤْخَذ من الزئبق الْمَقْتُول وَمن ورق الدفلى وَمن إقليميا الْفضة وَمن المرداسنج طلاء بالخل ودهن الْورْد ينَام عَلَيْهِ لَيْلًا وَيغسل الْبدن من الْغَد فِي الْحمام بخلّ وأشنان أَخْضَر بِمَاء حَار أَولا ثمَّ بِمَاء بَارِد ثمَّ يمرّخ بالدهن. دَوَاء سهل: يُؤْخَذ مرداسنج وزاج أصفر بِالسَّوِيَّةِ يسحق بالخل أسبوعاً فِي الشَّمْس ويطلى بِهِ عِنْد الْحَاجة. وَأَيْضًا: زئبق مقتول وميعة سَائِلَة وبزر البنفسج والقسط أَجزَاء سَوَاء وَأَيْضًا كندس جُزْء غرَّة ثَلَاثَة أَجزَاء يطلى بخل. وَإِذا اسْتعْملت القوية المحللة أَو الْيَابِسَة المقشفة فاتبعها بالأدهان المغرية مثل دهن السعد وَالْخلاف والنيلوفر رالبنفسج وَنَحْوه وخصوصاً فِي الْيَابِس والقليل الرُّطُوبَة وليستعمل فِي الرطب مَا هُوَ أَشد تجفيفاَ وَفِي الْيَابِس مَا هُوَ أقل تجفيفاً وَمَا يَقع فِيهِ الزئبق الْمَقْتُول فبعده مَا قدرت عَلَيْهِ من نواحي الْمعدة والأعضاء الْكَرِيمَة. وَأما علاج الحكة الْيَابِسَة بعد الاستفراغ إِن احْتِيجَ إِلَيْهِ فبمَا تعلم وبمثل سقِِي رائب الْبَقر الحامض مثل الإستحمام بِالْمَاءِ الفاتر وَاسْتِعْمَال المروّخات الدهنية من الأدهان الْبَارِدَة وخصوصاً إِذا جعل فِيهَا عصارة الكرفس. وعلاج الجرب الْيَابِس والحكة الْيَابِسَة متقاربان. وَمن الْأَدْوِيَة اللينة فِي ذَلِك الخشخاش المسحوق بالخل وَأَيْضًا ورق السوسن. وَأَيْضًا: الصَّبْر بِمَاء الهندبا والنشا أَيْضا مِمَّا يَقع فِي أدويته وَمَاء الكرفس بالخل وَمَاء الْورْد جيد. وَمن الْأَدْوِيَة القوية قيروطي فِيهِ أفيون يمسح بِهِ الْبدن فيسكن الحكة وَمن الْأَدْوِيَة القوية أَن تركّب من الْأَدْوِيَة الأولى تركيباً وَيجْعَل فِيهِ النوشادر ويطلى بالخل وخصوصاً على الْخصي. وَأَيْضًا: الشبّ المقلو والقطران وَهَذَا أَيْضا ينفع الحكاك المستبطن فِي الفرجين

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 374

على خرقَة والمشايخ يَنْتَفِعُونَ فِي علاج الحكة الَّتِي تعرض لَهُم أَن يطلوا بَدْرِي الشَّرَاب مَعَ شَيْء من الشبّ الرطب. وَأما الاستحمامات للحكة والجرب فبمثل مَاء الْبَحْر مسخناً أَو بِحَالهِ أَو طبيخ قثاء الْحمار. وَأما الْغذَاء لأَصْحَاب الجرب والحكة فَمَا يرطب ويولّد دَمًا مَحْمُودًا من الأغذية المائلة إِلَى الْبُرُودَة والرطوبة واللحوم المعتدلة. وَأَصْحَاب الحكة القشفية لَا بُد لَهُم من اسْتِعْمَال الأدهان اللينة فِي المتناولات مثل دهن اللوز والشيرج وَنَحْوه وَاعْلَم أَن حجامة السَّاقَيْن تَنْفَع من الجرب الْفَاحِش. فصل فِي الحصف قد يتبثّر الْبدن أَو الْعُضْو الْكثير الْعرق جدا الْقَلِيل الِاغْتِسَال أَو قَلِيل التدلك عِنْد الِاغْتِسَال وخصوصاً فِي الْبِلَاد الحارة بثوراً شوكية كَأَنَّهَا عَن مواد تكسل لثقلها عَن لُحُوق الْعرق السَّرِيع التفصي لرقة مادته فيحتبس فِي سطح الْجلد وَكَأَنَّهَا أثفال الْعرق المستعصية على الرشح وَرُبمَا لم تبثر بثوراً ظَاهِرَة بل أحدثت خشونة. فصل فِي علاجه تقطع مادته إِن كثرت فِي الْبدن بالفصد والإسهال وَلذَلِك يجب أَن يستظهر الْمُعْتَاد لَهَا كل وَقت بالاستفراغ للأخلاط الحادة. وَمِمَّا يمْنَع مِنْهُ ويزيله الاستحمام والتنظيف ثمَّ المَاء الْبَارِد استحماماً فِيهِ وَيصْلح لَهُم التدلّك فِي الْحمام بِلَحْم الْبِطِّيخ مَعَ دَقِيق العدس بعد التعرق ثمَّ بالشاهسفرم بعده. وَأَيْضًا لحم الْبِطِّيخ مَعَ دَقِيق العدس والباقلا أما الصندل فيمنعه مَعَ حكة يحدثها فَإِذا كَانَ مَعَ كافور لم يفعل ذَلِك والحِناء أَيْضا إِن لم يكره صبغه ينفع مِنْهُ وَتَنَاول مَا يشبه مَاء الرُّمَّان والحماض والعدس والإجاص وَالتَّمْر الْهِنْدِيّ. وَاسْتعْمل كل مَا يمْنَع الْعرق من مثل: طبيخ الآس والورد وَمَاء الكزبرة قيل رينفع مِنْهُ المَاء المسخن بالشمس وَقد يمْنَع مِنْهُ جَمِيع الْمِيَاه الَّتِي طبخ فِيهَا القوابض وَترك الْحَرَكَة وَاجْتنَاب الْمَوَاضِع الحارة المعرقة وَطلب الْأَمْكِنَة الريحية والترويح بالمرارح الْكَثِيرَة مَعًا والاغتسال بِالْمَاءِ الْبَارِد وَأَيْضًا المسوحات من مثل دهن الآس ودهن الْورْد وللزبد خاصية عَجِيبَة عَظِيمَة فِيهِ خُصُوصا مَعَ كثيراء وصمغ وَأَيْضًا المسوخات الَّتِي فِيهَا قُوَّة المرداسنج والخبث والتوتيا خَاصَّة ورماد ورق الآس وذريرة ورق الآس وورق الْغَار الطريّ والسذاب ودقاق الكندر وَقد ينفع من الحصف طلاء غراء الْمسك مدافاً فِي المَاء وَرُبمَا احْتِيجَ فِي الْقوي إِلَى الميويزج والكندر والكبريت. وَأما مَا قد تقرح مِنْهُ فيعالج بِمثل الْعُرُوق والعفص والطين الأرمني والاسفيذاج بالخل ومرهم الإسفيذاج جيد لذَلِك وَرُبمَا بلغت هَذِه القروح مبلغا عَظِيما من الْفساد فَيكون علاجها علاج حرق النَّار وَإِن هِيَ استحكمت فعلاج السعفة.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 375

أَو رداءة أخلاط ترسل مَادَّة حادة مجففة وَإِمَّا لحر مجفف أَو ريح منشفة للنداوة أَو برد مجفف مكثف كَمَا يعرض للْأَرْض الجافة والمجففة بِالرِّيحِ أَو الْحر أَو المصرودة جدا من أَن تتشقق وَقد يَقع بِسَبَب الْمِيَاه القابضة وَالَّتِي فِيهَا قُوَّة الشب وَنَحْوهَا إِذا وَقع بهَا الِاغْتِسَال وتضادها الْمِيَاه الكبريتية والقفرية وَقد جربنَا الْفرق بَين مَاء همذان وَمَا يَليهَا وَمَاء السابورخواست فِي هَذَا الْبَاب تجربة قَوِيَّة. فصلى فِي علاج الشقوف عَامَّة يجب أَن يستقرغ إِن كَانَ خلط رَدِيء ويبدل إِن كَانَ مراج يَابِس وَيشْرب الأدهان خُصُوصا دهن السمسم المقشر إِلَى أُوقِيَّة وَنصف كل يَوْم فِي عصير الْعِنَب أَو نَقِيع الزَّبِيب. لحلو أَيَّامًا وَلَاء وَكَذَلِكَ طبيخ السرطانات النهرية بِالْمَاءِ وَالسكر ويدام التدهين إِن كَانَ من برد فينفع مِنْهُ الأقاقيا وَأَيْضًا طبيخ السلجم والسلجم وورق السلق وطبيخه وخصوصاً قيروطيات مِنْهَا وَمن الشحوم الْمَعْرُوفَة والأمخاخ والزفت الرطب والقطران. وَإِن كَانَ من حز فبالقيروطيات الْبَارِدَة الرّطبَة مَضْرُوبَة بالعصارات الْبَارِدَة الرّطبَة وَإِصْلَاح الْغذَاء وَاسْتِعْمَال الْحمام بِالْمَاءِ الفاتر. فصل فِي علاج شقوق الشّفة السَّبَب فِي شقوق الشّفة اليبس إِمَّا لريح كززت الْجلد ويبسته ونشفت نداوته أَو لبرد أَو لحر أَو لمراج يَابِس كَمَا علمت. أما مَنعه فبأن يطلى قبل التَّعَرُّض لسببه بالقيروطيات الشحوم والمخاخ ودهن الْورْد مَعَ الزوفا الرطب وَهَذِه أَيْضا قد تزيل الْوَاقِع أَو إلصاق السماحيق عَلَيْهِ مثل غرقىء الْبيض والقصب وقشر الثوم والبصل. وَأما إِزَالَة الْحَادِث مِنْهُ فَمن الْجيد لَهُ أَن يُؤْخَذ دردي مسوَّى وعلك البطم ويخلط بشحم مثل شَحم الدَّجَاج والأوز وَالْعَسَل أَو يُؤْخَذ سحيق العفص الْفَج كالغبار معجوناً بصمغ البطم مدافاً على النَّار وَقد قيل أَن تدهين السُّرَّة عِنْد النّوم أَو إِيدَاع قطنة مغموسة فِي الدّهن صماغ السُّرَّة نَافِع جدا. فصل فِي شقوق الرجل شقوق الرجل قد تقع لأبخرة رَدِيئَة وَقد تقع لليبس والقشف وَبِالْجُمْلَةِ قد يَقع بهَا انْتِفَاع لما يتَحَلَّل مِنْهَا. فصل فِي العلاج إِن أمكن أَن يزَال بإدامة وضع

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 378

الرجل فِي المَاء الْحَار وتمريخها بالأدهان والشحوم وخصوصاً شَحم الماعز وَالْبَقر والنخاع مقومة يَسِيرا بالشمع وَأَيْضًا خُصُوصا دهن الخروع ودهن الأكارع والدهن الصيني فَإِنَّهُ غَايَة جدا والدهن المتصبب من الألية المعرّض للنار فَإِنَّهُ جيد جدا والحِناء جيد جدا وخصوصأ معجوناً بطبيخ الحرمل وشيرج الْعِنَب جيد عولج بذلك فان لم ينجع واحتيج إِلَى لقم مغرية تنفذ فِيهَا كَمَا يعالجونه بعد الاستحمام وَوضع الرجل فِي مَاء حَار يجب أَن يَجْعَل فِيهَا الكثيراء المهيأ بالدقّ والسحق فَإِنَّهُ عَجِيب. وَأَيْضًا يُؤْخَذ شمع ودهن حل وعلك البطم وميعة سَائِلَة يجمع ويلقم فَإِنَّهُ عَجِيب. وَأَيْضًا القطران مَعَ طحين السمسم عَجِيب جدا والكندر المسحوق بالأدهان والشحوم نَافِع جدا. وَأَيْضًا الطلاء بالسرطان المحرق مسحوقاً بدهن الزَّيْت وَهُوَ فِي شقَاق الْيَدَيْنِ أنجع وأسرع أَو يُؤْخَذ الدَّاخِل من بصل العنصل فيغلى فِي الزَّيْت ويداف فِيهِ علك البطم وَيجْعَل فِي الشقوق وعلك البطم فِي الزَّيْت وَحده أَيْضا غَايَة. وَأَيْضًا عجين يتَّخذ من دَقِيق الخروع المطحون مَعَ قَلِيل مَاء وَيلْزم العشب وَكسب الخروع نَفسه جيد للمرمن المتقرح أَو يُؤْخَذ مرداسنج وشمع وزيت وَعسل بِالسَّوِيَّةِ ويتخذ مِنْهُ شَيْء مقوم أَو يطْبخ السرطان النَّهْرِي بالشيرج. وَأَيْضًا يُؤْخَذ درديّ الزَّيْت وشحم البط وعلك البطم. علاج جيد لنا: يُؤْخَذ الكثيراء ويسحق كالغبار وأصول البسفايج نصفه وزنا والكهرباء والكندر المسحوقين من كل وَاحِد ثَلَاثَة وعلك البطم مثلا الكثيراء يجمع الْجَمِيع بدهن الخروع وَيسْتَعْمل ونقول من اسْتعْمل تدهين الْعقب كل لَيْلَة لَا يغب أَمِنَ ذَلِك. فصل فِي شقوق الْيَد يعالج بعلاج شقوق الرجل الْخَفِيف. فصل فِي شقوق مَا بَين الْأَصَابِع يعالج بِمثل ذَلِك ويخصّها أَن تضمد بأصول البسفايج مسحوقاً كالغبار. فصل فِي تقرح القطاة قد يعرض للقطاة أَن تحمر أَولا وتتشقّق أَو تتقرّح بِسَبَب كَثْرَة الإستلقاء وخصوصاً للمري فَيجب إِذا بَدَأَ يحمرّ أَن يتْرك الاستلقاء وَيسْتَعْمل عَلَيْهِ الروادع. وَأما فِي الْمَرَض فيستعمل فرش من مثل ورق الْخلاف منزوعاً عَن القضبان وبمثل الجاورس وبمثل الريش كل ذَلِك حَشْو كرباس لين أَو مَا يشبه الكرباس فَإِن تقرح فمرهم الإسفيذاج. فصل فِي الرَّائِحَة الْمُنكرَة فِي الْجلد والمغابن وَالْبَوْل وَالْغَائِط الرَّائِحَة تفْسد لعفونة خلط أَو عرق وَقد تعين عَلَيْهِ الحركات المشوشة للأخلاط وَترك الْغسْل من الْجَنَابَة وَالْحيض وتأخيره وَتَنَاول مثل الحلبة وَمَا من خاصته أَن يُحَرك الْموَاد الحريفة إِلَى ظَاهر فصل فِي علاج فَسَاد الرَّائِحَة للجلد عَاما تصلح الْخَلْط بالإستفراغ والمراج بالتبديل ويتناول مَا يجود هضمه بكيفيته وكميته وينتظف فِي الْحمام وَغَيره ويتناول على الرِّيق مَا لَهُ تعطير الْعرق مثل السليخة والفلنجة وَأَيْضًا الكِرَفْس والحرشف والهليون وكل مدر للبول منق للدم عَن العفن لَكِن بعضه

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 379

مثل الهليون ينتن الْبَوْل. وَمِمَّا ينفع من ذَلِك أَن يشرب نَقِيع المشمش الطّيب الرّيح والمشمش نَفسه ويطلى على الْبدن مثل مَاء الآس وَمَاء ديف فِيهِ الشبّ الْيَمَانِيّ والميسوسن وطبيخ النمام والنعنع والفودنج والمرزنجوش وورق التفاح وورق الْخلاف وَكَذَلِكَ يتمرخ بالآس المسحوق. وَأَيْضًا الصندل خَاصَّة والسعد وفُقاح الْإِذْخر وقصب الذريرة والسرو والورد خَاصَّة والمرزنجوش والشاهسفرم والأشنة وورق الأترج وقشره وورق التفاح وورق السوسن نَافِع فِي هَذَا الْبَاب جدا. وَأَيْضًا أَقْرَاص الْورْد بالسكّ وَأَيْضًا مِمَّا يسد المنافس وَيمْنَع الْعرق المرداسنج والتوتيا ورماد ورق السوسن والشب وَنَحْوه والمر وَالصَّبْر ودهن الآس ودهن الْورْد. فصل. فِي الصنان وعلاجه زعم قوم أَن الصنان من بقايا آثَار الْمَنِيّ المتخلق عَنهُ الْإِنْسَان وَقد وَقعت إِلَى نواحي الْإِبِط ونفذت فِي مسام الْجلد وَهَذَا لَيْسَ مِمَّا يجب أَن يعْتَمد وَلِأَن ينْسب إِلَى بخار الْمَادَّة الَّتِي تستحيل منياً فِي الْإِنْسَان وَإِلَى تحركه فِيهِ أولى. وَأما علاجه فَيجب أَن يعالج بعد التنقية إِن احْتِيجَ إِلَيْهَا بالتوتا وبالمرداسنج المربى وبالقليميات وبرماد الآس وبماء حل فِيهِ الشب وَقد تصندل هَذِه وتخلط بالكافور. قرص جيد: يُؤْخَذ من الصَنْدل والسليخة والسكّ والسنبل والشبّ والمر والساذج والورد من كل وَاحِد جُزْء وَمن التوتيا والمرداسنج المبيض من كل وَاحِد ثَلَاثَة أَجزَاء وَمن الكافور نصف جُزْء يتَّخذ مِنْهُ قرص بِمَاء الْورْد وَيسْتَعْمل بعد التجفيف. أَيْضا: يُؤْخَذ من الْورْد الْأَحْمَر وَمن السكّ والسنبل والسعد والمرّ والشبّ من كل وَاحِد عشرَة يقزص بِمَاء ورد وَيسْتَعْمل لطوخاً. فصل فِي صفة ذرور يطيّب رَائِحَة الْبدن وينفع أَصْحَاب الأمرجة الحارة يُؤْخَذ سعد وساذج وفقاح الأذخر والميعة الشامية وَهِي لبنى رمان من كل وَاحِد عشر درخميات ورد يَابِس وأطراف الآس من كل وَاحِد عشْرين درخمياً يبلّ السَعْد وفقّاح الْإِذْخر والساذج بشراب ريحاني ويجفف ويسحق ثمَّ يطْرَح عَلَيْهَا الْورْد وأطراف الآس مسحوقين وأدِف الزَّعْفَرَان بِمَاء الْورْد واخلطه بالأدوية الْبَاقِيَة وجففه فِي الظلّ ثمَّ اسحقه وانثره على الْبدن بعد الاستحمام بِأَن ينشّف الْعرق من الْبدن أَولا تنشيفاً بَالغا ثمَّ تنثر عَلَيْهِ الْأَدْوِيَة. آخر يقطع رَائِحَة الْعرق المنتن وَيصْلح لأَصْحَاب الأمرجة الْبَارِدَة ونسخته: يُؤْخَذ سنبل الطّيب وقرنفل وحماما وعيدان البلسان وسليخة من كل وَاحِد ثَلَاث درخميات قسط وأظفار الطّيب وسنبل هندي وَدَار صيني من كل وَاحِد درخمين أَطْرَاف المرزنجوش وسنبل من سورية من كل وَاحِد أَربع درخميات لُبنى رمان حُل هَذِه بشراب واسحق الْبَاقِيَة بِمَاء النمام وَاسْتَعْملهُ على ذَلِك الْمِثَال. آخر يقطع رَائِحَة الْعرق يُؤْخَذ دَار صيني وسنبل هندي

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 380

والكتان وَقد يشرب أدوية فَتقْتل الْقمل مثل الثوم بطبيخ الفودنج الْجبلي. وَأما الْأَدْوِيَة الموضعية فتحتاج إِلَى أَن تكون مجففة محللة جذابة إِلَى الْخَارِج فَإِن كَانَ الْأَمر أعظم احْتِيجَ إِلَى أَن يخلط بهَا قوى سمّية. وَمن الْأَدْوِيَة الموضعية: السمّاق مَعَ الزَّيْت والحماض أَيْضا وورقه وَأَصله أَو الشبّ مَعَ الزَّيْت أَو ورق الرُّمَّان أَو ورق الحنظل أَو ورق الآس أَو ورق السرو أَو ورق بزر الْكَتَّان أَو قصب الذريرة وَالدَّار صيني ودهن القرطم نَافِع مَانع ودهن الفجل عَجِيب وقشور السليخة والزراوند والعاقرقرحا وأصل الخطمي والنمام والجعدة والأنيسون مشكطرا مشيع وبزر الأنجرة والبرنجاسف والقردمانا. تَرْتِيب جيّد: تُؤْخَذ أشياف ماميثا ثَلَاث دَرَاهِم قسط نصف دِرْهَم بورق دِرْهَم نشَاء مثل الْجَمِيع يتنوّر ويطلى بِهِ. وَمن الغسولات: طبيخ الترمس فَإِنَّهُ جيد قويّ وطبيخ السماق وطبيخ الطرفاء وطبيخ الفودنج الْجبلي وطبيخ ورق السرو وورق الصنوبر والمدرّات إِذا وَقعت فِي الغسولات كَانَت جَيِّدَة. وَمن البخورات: التبخير بالكندس والميويزج وبالزرنيخ وبالسكّ خَاصَّة وبالكبريت. وَمن الْأَدْوِيَة القوية: أَن يُؤْخَذ الميويزج والزرنيخ الْأَحْمَر والبورق يسحق الْجَمِيع بخل وزيت ويطلى بِهِ الرَّأْس أَو الخِرْبَق الْأَبْيَض والبورق أَو ورق الدفلى بالزيت أَو ورق الحنظل أَو يُؤْخَذ الْخَرْدَل والكندس مسحوقين ويصبّ عَلَيْهِمَا قَلِيل خلّ وَتقتل بعد ذَلِك فيهمَا الزئبق سحقاً وَهُوَ وَأَيْضًا: يُؤْخَذ الكندس والزرنيخِ الْأَحْمَر والزراوند الطَّوِيل والقطران ومرارة الْبَقر قدر مَا تعجن بِهِ الْأَدْوِيَة وَهُوَ طلاء جيد. وَأَيْضًا: القطران والجنطيانا والزرنيخ ودهن السوسن. وَأَيْضًا الممويزج وورق الدفلى والشمب الْيَمَانِيّ وَأَيْضًا يطلى فِي الْحمام بشياف ماميثا جُزْء بورق نصف جُزْء قسط جُزْء نشَاء مثل الْجَمِيع يطلى بِهِ بعد التَّنور معجوناً بالخل وَاسْتِعْمَال هَذِه الْأَدْوِيَة بعد التبخير بِمثل الكندس والميويزج أَجود وخصوصاً إِذا ابتدىء بغسولات من جنس مَا ذكر. الْمقَالة الرَّابِعَة أَحْوَال تتعلّق بِالْبدنِ والأطراف وَهِي تَمام كتاب الزِّينَة فصل فِي إِزَالَة الهزال الهزال يكون إِمَّا لعدم مَادَّة السّمن من الْغذَاء أَو لِكَثْرَة اسْتِعْمَال الْغذَاء الملطّف فَلَا يتَوَلَّد فِي الْبدن دم كثيرا وَالتَّدْبِير الْمَقْصُور على مَا غذاؤه لَا يتَوَلَّد مِنْهُ دم زكي وَإِمَّا لضعف الْقُوَّة المتصرفة فِي الْغذَاء إِمَّا الهاضمة وَإِمَّا الجاذبة إِلَى الْأَعْضَاء لفساد مراج وَأَكْثَره بَارِد. أَو بِسَبَب سُكُون كثير تنام مَعَه قُوَّة الجذب خُصُوصا إِذا كَانَ بعد رياضات اعتادت الطبيعة أَن تجذب بمعونتها الْغذَاء فَإِذا هجرت لم تجذب وَلَا الْغذَاء المعتدل أَيْضا. أَو بِسَبَب أَن الدَّم يفِيض إِلَى الطَّبْع والمراري أبْغض إِلَى الجاذبة من الرطب المائي وَإِمَّا لمراحمة الطحال للكبد إِذا عظم فجذب إِلَيْهِ أَكثر الدَّم وأوهى قُوَّة الكبد بالمضادة بَينهمَا وَإِمَّا لمراحمة الديدان للبدن وَإِمَّا لضيق المسام لانسدادها عَن

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 382

إقراص رقاق لطاف وجففت فِي الظلّ وخرنت فِي المخازن وَيجب أَن لَا تقع عَلَيْهَا أناث الشَّمْس الْبَتَّةَ لَا قبل الْجَفَاف وَلَا بعده فَإِن الشَّمْس تبتزها الْقُوَّة المختصة بلحوم الأفاعي الْمُقَابلَة للسموم النهشية والمشروبات. أَقْرَاص الإشقيل: يجب أَن تخْتَار من الإشقيل الرطب مَا كَانَ رزيناً وَلم يكن بعظيم وَلَا تطليه بالطين بل تطليه بالخمير وتشويه فِي الْقدر حَتَّى ينضج أَو فِي تنّور قد سُجِرَ وآخراج رماده أَو فِي المقالي الَّتِي ينضج عَلَيْهَا الْخبز فَإِذا آخرج من هُنَاكَ فليؤخذ جَوْفه الليّن ويدق نَاعِمًا ويخلط مَعَه دَقِيق الكرسنة الحَدِيث. أما أندروماخس: فَكَانَ يخلط مَعَ جُزْء من الأشقيل جزءين من الدَّقِيق وَغَيره كَانَ يخلط بِالسَّوِيَّةِ فَإِذا خلطت الإشقيل بدقيق الكرسنة فاعمل مِنْهَا أقراصاً رقاقاً وامسح يدك عِنْد تقريصها بدهن الْورْد وجقفها واحفظها كَمَا تحفظ أَقْرَاص الأفاعي. أَقْرَاص الأندروخورون: يُؤْخَذ من قشور أصُول الدارشيشعان سِتَّة مَثَاقِيل. قصب الذريرة وقسط وعَيدان البلسان وأسارون ومو وحماما ومصطكى وأماراقن وَهُوَ الأقحوان الْأَبْيَض وفو من كل وَاحِد سِتَّة مَثَاقِيل. فقاح الأذخر عشرؤن مِثْقَالا راوند سليخة ودارصيني من كل وَاحِد عشرُون مِثْقَالا مر أَرْبَعَة وَعِشْرُونَ مِثْقَالا سنبل هندي سِتَّة عشر مِثْقَالا ساذج مثله زعفران إثنا عشر مِثْقَالا يدق كل وينخل على حِدته ويعجن بشراب ريحاني عَتيق يضْرب إِلَى الْحَلَاوَة ويقرص ويجفّف فِي الظل ويحفظ كَمَا تحفظ أَقْرَاص الأفاعي. نُسْخَة أُخْرَى لهَذَا القرص: يُؤْخَذ من عود الدارشيشعان وقصب الذريرة وقسط وأسارون وعود بِلِسَان وحماما ومو وَهُوَ المصطكى وفو وأقحوان من كل وَاحِد ثَمَانِيَة عشر مِثْقَالا. وَمن الزَّعْفَرَان والسنبل الْهِنْدِيّ والساذج من كل وَاحِد إثنا عشر مِثْقَالا وَمن المر أَرْبَعَة وَعِشْرُونَ مِثْقَالا فَيدق الكلّ ويقرّص كَمَا ذكرنَا فِي النُّسْخَة الَّتِي قبل هَذِه. نُسْخَة أُخْرَى لهَذَا القرص: يُؤْخَذ أصفلاتوس وَهُوَ دارشيشعان سِتَّة مَثَاقِيل فقاح الأذخر إثني عشر مِثْقَالا قصب الذريرة سِتَّة مَثَاقِيل فو سِتَّة مَثَاقِيل أسارون سِتَّة مَثَاقِيل عيدَان البلسان سِتَّة مَثَاقِيل دارصيني أَرْبَعَة وَعشْرين مِثْقَالا حَماما أَرْبَعَة وَعشْرين مِثْقَالا سليخة سِتَّة مَثَاقِيل أماراقن وَهُوَ الأقحوان الْأَبْيَض عشرُون مِثْقَالا سنبل! هندي سِتَّة عشر مِثْقَالا جعدة سِتَّة مَثَاقِيل مر أَرْبَعَة وَعِشْرُونَ مِثْقَالا مصطكى سِتَّة مَثَاقِيل زعفران إثني عشر مِثْقَالا تجمع هَذِه الْأَدْوِيَة مسحوقة منخولة وتعجن بشراب صَاف وتقرص كَمَا ذكرنَا وَتحفظ. هُوَ معجون صنعه مثروديطوس الْجَلِيل وَسمي باسمه وألَّفه من أدوية مجربة على السمُوم وخصوصا على أمراض آخر ليَكُون جَامعا لمَنْفَعَة السمُوم

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 403

الْمُخْتَلفَة والأمراض الْمُخْتَلفَة فَكَانَ هُوَ الترياق فِي ذَلِك الزَّمَان ثمَّ لما اتّفق لأندروماخس مَا نبهه على مَنْفَعَة لُحُوم الْحَيَّات وَغَيرهَا زَاد فِيهِ أَقْرَاص الأفاعي وَغير يَسِيرا بِالزِّيَادَةِ وَالنُّقْصَان فَكَانَ الترياق الْكَبِير. والترياق الكيبر أَنْفَع مِنْهُ فِي شَيْء وَاحِد وَهُوَ سم الْحَيَّات. وَأما فِي سَائِر الْأَشْيَاء فَلَا ينقص المثروديطوس عَن الترياق نُقْصَانا يعْتد بِهِ بل هُوَ أَزِيد فِي كثير مِنْهَا نفعا وأرجح فَائِدَة وَلَا تطول الْكَلَام فِي عد تِلْكَ الْمَنَافِع فَإِنَّهَا تِلْكَ الْمَذْكُورَة للترياق وَتَكون الشربة أوفر قَلِيلا. نُسْخَة المثروديطوس لِلْجُمْهُورِ: يُؤْخَذ زعفران ومرّ وغاريقون وزنجبيل ودارصيني وكثيراء من كل وَاحِد عشرَة دَرَاهِم. سنبل وكندر وثالسفيس وَهُوَ الْحَرْف البابلي وأذخر وعيدان البلسان وأسطوخوثس وسيساليوس وقسط وكمافيطوس وقنة وماست وَهُوَ علك البطم ودارفلفل وعصارة لحية التيس وجندبادستر ومالايثيرن وَهُوَ الساذج الْهِنْدِيّ وميعة وجاوشير من كل وَاحِد ثَمَانِيَة دَرَاهِم. سليخة وفلفل أَبيض وفلفل أسود وسورنجان جعدة وسقورديون ودوقوا وإكليل الْملك وجنطيانا ودهن البلسان وَحب البلسان وأقراص وقوفيون ومقل من كل وَاحِد سَبْعَة دَرَاهِم. سذاب دِرْهَمَيْنِ. أشق وسنبل رومي ومصطكى وصمغ وفطراساليون وقردمانا وبزر الرازيانج من كل وَاحِد خَمْسَة دَرَاهِم. أنيسون وَوَج ومو وسكبينج وأسارون من كل وَاحِد ثَلَاثَة دَرَاهِم أفيون وَورد أَحْمَر ودنقطاماين من كل وَاحِد خَمْسَة دَرَاهِم فو وأقاقيا وسرة أسقنقور وبزر الهيوفاريقون من كل وَاحِد أَرْبَعَة دَرَاهِم وَنصف شراب ريحاني عَتيق وَعسل منزوع الرغوة مِقْدَار الْكِفَايَة ينقع مَا يحْتَاج أَن ينقع بِالشرابِ ويخلط بالعسل ويحفظ وَيسْتَعْمل بعد سِتَّة أشهر الشربة كالبندقة بِمَا يصلح من الْأَشْرِبَة. وَفِي هَذِه النُّسْخَة أدوية لَيست فِي نُسْخَة جالينوس وَهِي ثَلَاثَة عشر: الغاريقون وسورنجان وسذاب يَابِس وأشق ودنقطاماين وأسارون وَكَثِيرًا وأسطوخودوس وكمافيطوس وإكليل الْملك وعيدان البلسان وفلفل أسود ومقل. وَفِي نُسْخَة أجالينوس دواءان ليسَا فِي هَذِه النُّسْخَة وهما أصل السوس وَالْملح وَفِي نُسْخَة أُخْرَى دَوَاء لَيْسَ فِي هَذِه النُّسْخَة وَهُوَ بزر السذاب. قوفيون الْمُسْتَعْمل فِي المثروديطوس: يُؤْخَذ زريب منزوع الْعَجم وزن أَرْبَعَة دَرَاهِم علك البطم وزن أَرْبَعَة وَعشْرين درهما أذخر وَمر من كل وَاحِد إثني عشر درهما. دارصيني ومقل أَزْرَق وأظفار الطّيب وسنبل رومي وسليخة وإكليل الْملك وَسعد وَحب الْغَار وَمن كل وَاحِد ثَلَاثَة دَرَاهِم. قصب الذريرة وزن تِسْعَة دَرَاهِم زعفران دِرْهَم قفر الْيَهُود وزن دِرْهَمَيْنِ وَنصف وَهَذِه النُّسْخَة نُسْخَة سَابُور بن سهل وفيهَا زِيَادَة قفر الْيَهُود وَفِي نُسْخَة ابْن سرابيون زِيَادَة دارشيشعان دِرْهَمَيْنِ وَنصف وَفِي نُسْخَة أُخْرَى زِيَادَة أسارون دِرْهَمَيْنِ وَنصف.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 404

وبزر الكرفس ونانخواه وزنجبيل وملح هندي من كل وَاحِد وزن دِرْهَم قرنفل وزرنب من كل وَاحِد نصف دِرْهَم فلنجة مِثْقَال محلب مقشّر دِرْهَمَيْنِ سكر طبرزذ وزعفران من كل وَاحِد ثَلَاثَة دَرَاهِم تُؤْخَذ هَذِه الْأَدْوِيَة بعد النّخل إِلَّا السقَمونيا والزعفران وَالسكر فَإِنَّهَا تدق جَمِيعًا ثمَّ تخلط الْأَدْوِيَة خلطاً محكماً وتعجن بِعَسَل منزوع الرغوة وَمثل وَزنهَا مرَّتَيْنِ وتصفّى الشربة مَا بَين دِرْهَمَيْنِ وَنصف إِلَى ثَلَاثَة دَرَاهِم. معجون آخر: مجرّب منشط للنَّفس مقوّ لَهَا مفرح مقوللبدن محسن للون مَذْهَب للصفار مُطيب للنكهة والعرق وينفع الْمعدة والكبد وَلَيْسَ فبه مضرّة يتَنَاوَل قبل الطَّعَام وَبعد. أخلاطه: يُؤْخَذ ورد أَحْمَر سِتَّة أَجزَاء سعد ثَمَانِيَة أَجزَاء قرنفل وصطكى وسنبل وأسارون من كل وَاحِد ثَلَاثَة أَجزَاء قرفة وزرنب وزعفران من كل وَاحِد جزءين بسباسة وقاقلة وهال بوا وجوزبوا من كل وَاحِد جُزْء يدق وينخل وَيُؤْخَذ لكل وزن ثَلَاثَة وَثَلَاثِينَ درهما من جَمِيع الدَّوَاء زنة رَطْل أملج حَدِيث يطْبخ كل رَطْل بسبعة أَرْطَال مَاء حَتَّى تبقى ثَلَاثَة أَرْطَال ثمَّ يصفى ويلقى على ذَلِك المَاء لكل رَطْل أملج رَطْل فانيذ شجري ويطبخ حَتَّى يصير فِي قوام اللعوق الغليظ ثمَّ تذر عَلَيْهِ الْأَدْوِيَة وَيحكم خلطه وَيرْفَع فِي جرة خضراء الشربة مِثْقَال وَنصف. معجون ترياقي كَبِير من صنعتنا: مجرب للمنافع الْمَذْكُورَة فِي المعاجين الَّتِي قبله. أخلاطه: يُؤْخَذ من قشور الأترج والجنطيانا والمر وَحب البلسان وورق الباذرنجويه وبزره وبزر الأفرنجمشك والزرنباذ والدرونج من كل وَاحِد أَرْبَعَة دَرَاهِم. وَمن الْمسك والعنبر من كل وَاحِد مِثْقَال وَمن السقط والدارصيني والوج والزعفران والناردين والأفسنتين من كل وَاحِد ثَلَاثَة دَرَاهِم وَمن الْعود الْهِنْدِيّ مثقالان وَمن الكافور نصف مِثْقَال وَمن الفو والمر وفطراساليون من كل وَاحِد دِرْهَمَانِ وَنصف وَمن بزر الجرجير وبزر اللفت وبزر الكراث ولسان العصافير وحبّ الفلفل من كل وَاحِد دِرْهَمَانِ وَمن الأفيون وزن ثَلَاثَة دَرَاهِم يعجن على الرَّسْم ويخمر سِتَّة أشهر ثمَّ يشرب. معجون ترياقي صَغِير من صنعتنا: يُؤْخَذ حب البلسان قسط مر جنطيانا دارصيني فلفل أَبيض عود هندي فطراسليون من كل وَاحِد جُزْء مسك ثلث جُزْء جندبادستر ربع جُزْء يعجن وَيسْتَعْمل. معجون قَيْصر: النافع من الخفقان والصرع وأوجاع الْمعدة الْبَارِدَة والأمعاء والسدد وعفونة الدَّم الطَّوِيلَة وعسر الهضم وعسر النَّفس والفواق الشَّديد. أخلاطه: يُؤْخَذ جندبادستر رب السوس وسليخة وقسط مر وفلفل أسود ودارفلفل

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 411

وميعة وأفيون وزعفران وسنبل الطّيب من كل وَاحِد وزن ثَلَاثَة دَرَاهِم. جاوشير وزن دِرْهَم مسك دانق زرنباذ ودرونج ولؤلؤ غير مثقوب من كل وَاحِد نصف دِرْهَم مرّ تِسْعَة دَرَاهِم تجمع هَذِه الْأَدْوِيَة مسحوقة منخولة وتعجن بِعَسَل منزوع الرغوة وتستعمل عِنْد الْحَاجة قدر حِصَّة. الإطريفل الكببر: النافع من سوء الهضم وَبرد الْمعدة وَبرد الأمعاء خُصُوصا واسترخاء الْمعدة والمثانة وَيزِيد فِي أخلاطه: يُؤْخَذ إهليلج أسود مقشر سِتَّة دَرَاهِم بليلج وأملج وبزر كرفس جبلي وشيطرج هندي ونانخواه وصعتر فَارسي من كل وَاحِد أُوقِيَّة سنبل وحماما وهال وَوَج من كل وَاحِد وزن ثَلَاثَة دَرَاهِم دارصيني وزن أَرْبَعَة دَرَاهِم فلفل أَبيض وفلفل أسود ونارمشك وملح هندي من كل وَاحِد نصف أُوقِيَّة خبث الْحَدِيد ثَلَاث أوق خَرْدَل أُوقِيَّة وَنصف نوشادر نصف دِرْهَم يدق وينخل ويلت بدهن اللوز ويعجن بِعَسَل منزوع الرغوة للْوَاحِد ثَلَاثَة وَيسْتَعْمل عِنْد الْحَاجة. وأخلاطه من نُسْخَة أُخْرَى: يُؤْخَذ هليلج كابلي وبليلج وشير أملج وبزر الكرفس الْجبلي وبوزيدان وبسباسة وشيطرج هندي وشقاقل من كل وَاحِد جُزْء. فوتنج أَحْمَر وفوتنج أَبيض ولسان العصافير وبهمن أَبيض وبهمن أَحْمَر من كل وَاحِد نصف جُزْء تجمع هَذِه الْأَدْوِيَة مسحوقة منخولة وتعجن بِعَسَل منزوع الرغوة وبالسمن وتستعمل عِنْد الْحَاجة. زامهران للكبير: هُوَ دَوَاء هندي ينفع من سوء المزاج الْبَارِد وَمن ضعف الْمعدة وَيزِيد فِي الباه وينفع من الوسواس والسوداء وَيصْلح حركات الْبدن ويحفظ الْجَنِين وَيصْلح الْكل والمثانة ويفتت الْحَصَاة. أخلاطه: يُؤْخَذ وَج وقسط ومرّ وزراوند طَوِيل وزراوند مدحرج من كل وَاحِد ثَلَاثَة أساتير دَار فلفل وزنجبيل من كل وَاحِد خَمْسَة أساتير. بزر الكرفس ونانخواه وكراويا وبزر الرازيانج وبزر الرّطبَة وبزر البقلة الحمقاء وبزر الجرجير وفوتنج أَحْمَر وفوتنج أَبيض وآذان الفأر وكمون كرماني وبزر الشبث من كل وَاحِد سِتَّة أساتير. قرنفل وأشنة وقصب الذريرة وعيدان البلسان من كل وَاحِد ثَلَاثَة أساتير إكليل الْملك وشيح وزرنب وحبّ البلسان وسليخة وبسباسة وقاقلة وقرفة من كل وَاحِد أَرْبَعَة أساتير. إهليلج أصفر وبليلج وشير أملج منزوعة النَّوَى من كل وَاحِد ثَمَانِيَة أساتير. لفاح يَابِس وخربق أَبيض واَس ومرماخور ومرداسفرم وبزر البنج الْبري وبزر البنج البستاني وحسك بستاني وشيطرج هندي وزرشك وحبّ الأترج مقشّر وزعرور وسنبراس هندي وبهمن أَحْمَر وبهمن أَبيض ولسان العصافير من كل وَاحِد أَرْبَعَة عشر مِثْقَالا. جوزبوا ثَلَاثِينَ عددا أصُول القنا الْبري وبزر الفنجنكشت من كل وَاحِد ثَلَاثَة أساتير بزر الجزر وحماما من كل وَاحِد سِتَّة دَرَاهِم أفيون وأوفربيون وجندبادستر من كل وَاحِد ثَلَاثَة دَرَاهِم هليلج أسود منزوع النَّوَى أَرْبَعَة دَرَاهِم ساذج هندي وحلبة ومو وفطراساليون ودوقو وراوند صيني من كل وَاحِد سِتَّة دَرَاهِم تجمع هَذِه الْأَدْوِيَة مسحوقة منخولة

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 412

أساتير وبزر الجزر وحماما من كل وَاحِد سِتَّة دَرَاهِم أفيون وأوفربيون وجندبادستر من كل وَاحِد ثَلَاثَة دَرَاهِم إهليلج أسود وزن أَرْبَعَة دَرَاهِم ساذج هندي وحلبة وفطراساليون ودوقو وراوند صيني من كل وَاحِد سِتَّة دَرَاهِم تجمع هَذِه الْأَدْوِيَة بعد النّخل وَيجْعَل مَعهَا الفانيذ بِوَزْن الْأَدْوِيَة كلهَا وتلت بالسمن وتعجن بِعَسَل وترفع فِي إِنَاء الشربة وزن دِرْهَمَيْنِ للقوي والضعيف دون ذَلِك. زامهران الصَّغِير: قريب النَّفْع من الْكَبِير. أخلاطه: يُؤْخَذ من الوج والقسط والزراوند المدحرج والطويل من كل وَاحِد ثَلَاثَة أساتير وَمن حبّ الرشاد وبزر الحرمل من كل وَاحِد إستاران وَمن الفلفل والدارفلفل والزنجبيل من كل وَاحِد خَمْسَة أساتير وَمن بزر الكرفس والكراويا والسعد وبزر اللفت وبزر الرطاب وبزر البصل وبزر الجرجير والزعرور وتؤدري أَبيض وأحمر وبزر الكراث وبزر الْكَتَّان وبزر الحندقوقي وبزر الرازيانج ونانخواه وبزر الأترج المقشر وبزر بقلة الحمقاء وفوتنج وناركيو وحلبة وبزر المرزنجوش وكمون كرماني وبزر الشبث وبزر الجزر من كلِّ وَاحِد عشرَة دَرَاهِم قرنفل وهيل وأشنة وساذج هندي وقاقلة وقرفة وراسن وَسعد وجوزبَوا وقصب الذريرة وزرنب وإكليل الْملك ومرماخور وَحب البلسان من كل وَاحِد عشْرين درهما. وَمن السليخة والبسباسة وحبّ الآس وزرشك ولسان العصافير وسنبل من كل وَاحِد أَرْبَعَة وَعِشْرُونَ درهما. وَمن الْورْد الْيَابِس خَمْسَة دَرَاهِم وَمن الإهليلج الْأسود الكابلي والبليلج والأملج من كل وَاحِد ثَلَاثَة أساتير وَمن بزر البنج الْأَبْيَض وأفيون وأوفربيون من كل واحدٍ ثَلَاثَة دَرَاهِم. جندبادستر إستار. شيطرج هندي وحسك وزرنباذ وبهمن أَحْمَر وأبيض وراوند صيني وبزر بنج وخولنجان وميعة من كل وَاحِد ثَلَاثَة أساتير. وَمن الفانيذ بِوَزْن جَمِيع هَذِه الْأَدْوِيَة يخلط ويلتّ بِسمن الْبَقر ويعجن بِعَسَل منزوع الرغوة. للشربة مِثْقَال بِمَاء فاتر. معجون جالينوس: هَذَا المعجون يسخن آلَات الْبَوْل من الْكل والمثانة وَيفتح السدد وَيصْلح الْبدن. أخلاطه: يُؤْخَذ فلفل أَبيض وفلفل أسود وحماما وقسط مرّ وسنبل الطّيب وقصب الذريرة وساذج هندي وزعفران وبزر الكرفس وأنيسون وعا قر قرحا وبزر الأنجرة وبزر السذاب الْجبلي أَجزَاء مُتَسَاوِيَة تجمع هَذِه الْأَدْوِيَة مسحوقة ويعجن بِعَسَل منزوع الرغوة وتستعمل الشربة وزن دِرْهَم بِمَاء قشور أصل الرازيانج وقشور أصل الكرفس. تَرْتِيب معجون آخر لِجَالِينُوسَ: نَافِع من وجع الكبد والسعال وَقذف الدَّم. أخلاطه: يُؤْخَذ زعفران ودارصيني من كل وَاحِد وزن دِرْهَم مقل أَزْرَق أَرْبَعَة دَرَاهِم أسقلانوس أَرْبَعَة دوانيق أذخر ثَلَاثَة دَرَاهِم قصب الدريرة دِرْهَمَيْنِ سليخة وناردين وَمر من كل وَاحِد دِرْهَمَيْنِ وَمن صمغ السرو ثَلَاثَة أساتير وَمن الْعَسَل ثَلَاث أَوَاقٍ وَمن الزَّبِيب المنزوع الْعَجم وزن سِتِّينَ درهما وَمن الطلاء الْجيد مَا يَكْفِي يدق وينخل ويعجن بِعَسَل. معجرن هرمس: النافع من النقرس جدا وَمن أوجاع المفاصل وأوجاع الْكُلية والمعدة والرياح وقروح الأمعاء وَالِاسْتِسْقَاء واليرقان والحوار واختصاصه بالمفاصل والنقرس والشربة مِثْقَال أَو دِرْهَمَانِ. أخلاطه: يُؤْخَذ غاريقون وأسارون وَوَج وقردمانا وبزر السذاب وأوفربيون وفو وزوفا يَابِس من كل وَاحِد أُوقِيَّة. زراوند طَوِيل وأصل العرطنيثا من كل وَاحِد أوقيتين نانخواة وقرنفل من كل وَاحِد أوقيتين جنطيانا رومي سِتّ أَوَاقٍ حاشا وبزر الكرفس من كل وَاحِد أوقيتين قنطريون دَقِيق وَهُوَ الْعَزِيز ثَمَان أَوَاقٍ سليخة وقسط مرّ ومرّ من كل وَاحِد ثَلَاث أَوَاقٍ سنبل الطّيب وفوتنج جبلي وفطراساليون من كل وَاحِد أوقيتين جعدة وأنيسون من كل وَاحِد ثَلَاث أَوَاقٍ كمافيطوس وكمادريوس وأسقورديون من كل وَاحِد ثَمَان أَوَاقٍ تجمع هَذِه الْأَدْوِيَة مسحوقة منخولة وتعجن بِعَسَل منزوع الرغوة وترفع فِي إِنَاء وتشرب فِي أَيَّام الرّبيع. أخلاطه: من نُسْخَة أُخْرَى: يُؤْخَذ غاريقون ووفي وأسارون وقردمانا وبزر السذاب وأوفربيون وفو وزوفا يَابِس من كل وَاحِد أُوقِيَّة نانخواة وقرنفل من كل وَاحِد أوقيتين جنطيانا سِتّ أَوَاقٍ حاشا وبزر الكرفس من كل وَاحِد أوقيتين قنطوريون دَقِيق ثَمَان أَوَاقٍ قسط وسليخة وزراوند طَوِيل من كل وَاحِد ثَلَاث أَوَاقٍ مر وسنبل وفوتنج جبلي وفطراساليون من كل وَاحِد أوقيتين فراسيون وجعدة من كل وَاحِد ثَلَاث أَوَاقٍ كمادريوس وكمافيطوس وأسقورديون من كل وَاحِد ثَمَان أَوَاقٍ عسل بِقدر الْكِفَايَة الشربة دِرْهَمَانِ أَو مِثْقَال وَاحِد فِي وَقت الرّبيع. معجون أَيْضا لهرمس: ينفع من الزحير إِذا سقِِي مِنْهُ وزن ثُلثي دِرْهَم بِمَاء بَارِد وَمن وجع

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 414

الكبد بِمَاء الجلنجبين وللحمّى بِمَاء فاتر ولوجع الْمعدة بخل ممزوج ولوجع الْكل بخمرة ممزوجة ولسائر الأوجاع والخناق بِمَاء فاتر وَإِن لم يكن بِهِ حمى فبطلاء ممزوج ولنزف الدَّم بخلّ ممزوج قدر باقلاة ولوجع الخاصرة بِمثلِهِ ولاعتقال الأمعاء والرياح بطلاء عَتيق ممزوج وَيصْلح لوجع الرَّأْس والوسواس وَالْجُنُون إِذا سقِِي بِاللَّيْلِ وَمن السعال الْيَابِس يسقى فِي أول اللَّيْل بشراب ممزوج وَمن لسع الْحَيَّات بِمَاء الترنجبين ويطلى على الْموضع الملسوع وينفع من السمُوم القاتله إِذا سقِِي بِمَاء الجنطيانا ولعضة الْكَلْب الكَلِب إِذا سقِِي مَعَ لبن ديودار وَزعم وَاضعه أَنه مجرّب. أخلاطه: يُؤْخَذ من الفلفل الْأَبْيَض وبزر البنج من كل وَاحِد خَمْسَة أساتير وَمن الزَّعْفَرَان والأفيون عشرَة أساتير وَمن الأوفربيون والأشق والساذج والعاقر قرحا وأصول اللفاح والفيجن والسليخة والسنبل وبزر الكرفس من كل وَاحِد سِتَّة أساتير. وَمن عيدَان البلسان ثَلَاثَة أساتير وَمن الْعَسَل المنزوع الرغوة بِقدر الْكِفَايَة يعجن وَيسْتَعْمل كَمَا وَصفنَا. الكاسكبينج: هُوَ معجون كثير الْمَنَافِع ينفع من أمرإض الْأَطْفَال وَالصبيان وصرعهم ولقوتهم وَفِي وكزازهم وقولنجهم وينفع الْأَرْحَام واختناق الرَّحِم ويعدل زِيَادَة الْحيض ويسكّن ريَاح الرَّحِم. أخلاطه: يُؤْخَذ سليخة وجفت أفريد وأصل اليبروح وبزر الحرمل وبزر الرازيانج وَحب البلسان وزراوند طَوِيل وزراوند مدحرج ومسك وَعَنْبَر من كل وَاحِد أَرْبَعَة دَرَاهِم. هال أَرْبَعَة عشر درهما أفيون وقسط وجوزبوا وإهليلج أصفر من كل وَاحِد إثنا عشر درهما قرنفل أَرْبَعَة وَعِشْرُونَ درهما قرفة ومعجون الكسرثا وزرنيخ أصفر وبزر السوس من كل وَاحِد دِرْهَمَيْنِ وجّ ثَمَانِيَة دَرَاهِم سكبينج ودرونج وَمر ودهن دسترحان من كل وَاحِد سِتَّة دَرَاهِم ناغبشت وبسباسة وَسعد زعفران من كل وَاحِد عشرَة دَرَاهِم مغاث خَمْسَة عشر درهما ميعة سَائِلَة خَمْسَة عشر درهما مرداسفرم أَو ورق الآس وَجوز السرو وبزر الأبهل من كل وَاحِد ثَلَاثَة دَرَاهِم يدقّ وينخل ويعجن بِعَسَل منزوع الرغوة وَيسْتَعْمل. صفة الكسرثا المستعملة فِيهِ: يُؤْخَذ قصب الذريرة وأظفار الطّيب وكندر من كل وَاحِد أَرْبَعَة دَرَاهِم أشنة وقرفة وزعفران من كل وَاحِد وزن دِرْهَم ميعة أَرْبَعَة دَرَاهِم مسك وعود من كل وَاحِد نصف دِرْهَم يعجن بشراب عَتيق ريحاني وَيتْرك حَتَّى يتخمر وَيسْتَعْمل. مجون الْمسك: وَهُوَ ينفع من الخفقان وَمن جَمِيع أمراض السَّوْدَاء وَمن عسر النَّفس وَهُوَ دَوَاء للنَّفس. أخلاطه: يُؤْخَذ زرنباذ ودرونج ولؤلؤ غير مثقوب وكهرباء وبسذ من كل وَاحِد دِرْهَم إبريسم نيّ دِرْهَم وَنصف بهمن أَحْمَر وأبيض وساذج هندي وسنبل وقاقلة وفرنقل وجندبادستر من كل وَاحِد دِرْهَم وَنصف زنجبيل ودارفلفل من كل وَاحِد دانقين مسكّ تمن دِرْهَم يدق الْجَمِيع ويعجن بِعَسَل الشربة مِنْهُ كالحمصة بشراب ريحاني.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 415

معجون مسك آخر: ينفع من وجع الكبد والمعدة وضعفها ويحلل الرِّيَاح ويفتّح النفخ. أخلاطه: يُؤْخَذ مسك وزن دِرْهَمَيْنِ سنبل الطّيب وسليخة وساذج هندي ولكّ منقّى وراوند صيني من كل وَاحِد دِرْهَمَيْنِ جنطيانا رومي دِرْهَمَيْنِ زعفران ونانخواه وبزر الكرفس ومصطكى من كل وَاحِد أَرْبَعَة دَرَاهِم دارصيني وزراوند مدحرج من كل وَاحِد ثَلَاثَة دَرَاهِم عود هندي وقرنفل وَمر من كل وَاحِد وزن دِرْهَم وَنصف تعجن هَذِه الْأَدْوِيَة دَوَاء الْمسك بأفسنتين: وَهُوَ نَافِع من الخفقان والوسواس وأورام الحنجرة ويجفّف بلة الْمعدة. أخلاطه: يُؤْخَذ أفسنتين وصبر من كل وَاحِد ثَمَانِيَة دَرَاهِم راوندصيني ثَمَانِيَة دَرَاهِم نانخواة زعفران وبزر الكفرس من كل وَاحِد أَرْبَعَة دَرَاهِم مسك وناردين وساذج وَمر من كل وَاحِد وزن دِرْهَمَيْنِ وجندبادستر دِرْهَم وَنصف يخلط ويعجن بِعَسَل. دَوَاء مسك آخر: ينفع من السَّوْدَاء الصفراوية. أخلاطه: يُؤْخَذ مصطكى وزعفران من كل وَاحِد دِرْهَم وَنصف فقّاح الأفسنتين وباذرنجوية وأفتيمون من كل وَاحِد وزن دِرْهَم عود وسك من كل وَاحِد دِرْهَم وَنصف مسك نصف دِرْهَم زرنباذ ودورنج من كل وَاحِد دِرْهَمَانِ لُؤْلُؤ وكهرباء وبسذ وإبريسم من كل وَاحِد ثَلَاثَة دَرَاهِم صَبر أَرْبَعَة وَعِشْرُونَ درهما عسل بِقدر الْكِفَايَة الشربة التَّامَّة دِرْهَمَانِ بِمَاء فاتر. دَوَاء الْمسك الحلو: النافع من الخفقان وأمراض السَّوْدَاء وعسر النَّفس وَمن الصرع والفالج واللقوة وَالرِّيح. أخلاطه: يُؤْخَذ زرنباذ ودرونج من كل وَاحِد وزن دِرْهَم لُؤْلُؤ وكهرباء وبسذ وحرير خام محرق من كل وَاحِد دِرْهَم وَنصف بهمن أَحْمَر وأبيض وساذج هندي وسنبل وقاقلة وقرنفل وجندبادستر وأشنة من كل وَاحِد نصف دِرْهَم زنجبيل ودارفلفل من كل وَاحِد أَرْبَعَة دوانيق مسك دانق وَنصف تدق الْأَدْوِيَة وتنخل وتعجن بِعَسَل شهد خام لم تصبه النَّار للْوَاحِد ثَلَاثَة من عسل وَيرْفَع فِي إِنَاء وَيسْتَعْمل بعد شَهْرَيْن. دَوَاء حسك آخر: ينفع تِلْكَ الْمَنَافِع. أخلاطه: تَأْخُذ من الزرنباد والدرونج واللؤلؤ الصغار والكهرباء والبسذ من كل وَاحِد ثَلَاثَة دَرَاهِم وَمن الابريسم الخام دِرْهَمَيْنِ وَمن البهمن الْأَبْيَض والأحمر والسنبل والساذج والقاقلّة والقرنفل من كل وَاحِد أَرْبَعَة دَرَاهِم وَأَرْبَعَة دوانيق وَمن الأشنة والدارفلفل والزنجبيل من كل وَاحِد وزن دِرْهَم ودانقين وَمن جندبادستر دانقين وَمن الْمسك الْجيد وزن مِثْقَال يقْرض الابريسم

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 416

قرضا مُصَغرًا حَتَّى يصير مثل الْغُبَار ثمَّ يجمع فِي الهاون مَعَ اللُّؤْلُؤ والبسذ والكهرباء ويسحق سحقاً ناعماَ وتدقّ سَائِر الْأَدْوِيَة وتعجن بالشهد الشربة مِنْهُ وزن نصف مِثْقَال بِمَاء فاتر. دَوَاء مسك آخر: ينفع تِلْكَ الْمَنَافِع. أخلاطه: يُؤْخَذ من الأفسنتين وَالصَّبْر من كل وَاحِد ثَمَانِيَة دَرَاهِم سنبل ومسك وساذج ومرصاف من كل وَاحِد وزن دِرْهَمَيْنِ راوندصيني سِتَّة دَرَاهِم نانخواة وبزر الكرفس وزعفران من كل وَاحِد أَرْبَعَة دَرَاهِم جندبادستر وزن دِرْهَمَيْنِ وَنصف يدق ويعجن بِعَسَل الشربة التَّامَّة مِثْقَال. الشجرينا الْكَبِير: هَذَا الدَّوَاء مجرّب نَافِع من جَمِيع الْأَمْرَاض الْبَارِدَة والرياح الغليظة ووجع الْأَسْنَان وتأكلها وَمن برد الْمعدة وبطء الإستمراء والقولنج وعسر الْبَوْل من الْبرد والبلغم ومخاطيّة الْبَوْل. أخلاطه: يُؤْخَذ جندبادستر وأفيون ودارصيني وفو ومو ودوقو من كل وَاحِد دِرْهَم فلفل وَدَار فلفل وقنة وقسط من كل وَاحِد سِتَّة دَرَاهِم زعفران نصف دِرْهَم يذاب مَا يذوب بِمَاء الْعَسَل وتدق الْيَابِسَة وَتحل القنة مَعَ الْعَسَل وتعجن وتستعمل بعد سِتَّة أشهر. أخلاطه: من نُسْخَة أُخْرَى: يُؤْخَذ جندبادستر وفلفل أسود وزعفران ومو وفو ودوقو وأسارون وأفيون وفلفل أَبيض وبارزذ من كل وَاحِد وزن دِرْهَمَيْنِ قسط وزن دِرْهَم دارصيني وزن دِرْهَمَيْنِ يدق وينخل ويعجن بِعَسَل منزوع الرغوة. الشجرينا الصَّغِير: وَهُوَ فِي مَعْنَاهُ. أخلاطه: تَأْخُذ من الجندبادستر والأفيون من كل وَاحِد عشرَة دَرَاهِم وَمن الدارصيني والمو والفو والدوقو والأسارون من كل وَاحِد عشرَة دَرَاهِم وَمن الفلفل ودارفلفل والقنة والمر والقسط من كل وَاحِد سِتِّينَ درهما وَمن الزَّعْفَرَان ربع أُوقِيَّة. وَفِي نُسْخَة أُخْرَى: من الزنجبيل أُوقِيَّة وَمن الميعة السائلة ثَلَاث أَوَاقٍ. وقِي نُسْخَة أُخْرَى: جندبادستر وفلفل أسود وزعفران ومو وفو ودوقو وأسارون وأفيون ودارصيني وفلفل أَبيض من كل وَاحِد دِرْهَم. قسط وزن دِرْهَم تدق الْأَدْوِيَة وتعجن بِعَسَل وتعتق سِتَّة أشهر الشربة نصف مِثْقَال بِمَاء فاترعلى الرِّيق. وَفِي نُسْخَة أُخْرَى: الشربة مَا بَين دانق إِلَى مثقالين. وَفِي نُسْخَة أُخْرَى: الشربة مثل فلفلة وَقيل أَنه يسحق قِيرَاط ويطلى للسموم والرياح فِي الْأَرْحَام وَقلة الْوَلَد وَالْحيض يذاب مِنْهُ مثل الفولة بدهن السوسن وَيحْتَمل بصوفة ويذاب مِنْهُ بدهن زئبق وتشم مِنْهُ الْمَرْأَة ويدخن بِهِ أَيْضا ولوجع الصَّدْر والسعال والكليتين وَمن تعسر الْبَوْل من الأبردة يشرب مِنْهُ مثل الحمصة بطلاء صرف وللتخمة مِثْقَال بطلاء صرف.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 417

أمروسيا وَمَنَافع ذَلِك: وَهُوَ النافع من ضعف الكبد وَالطحَال وصلاتهما وَيفتح السدد ويدر الْبَوْل ويفتت الْحَصَاة فِي الْكل ومنفعته فِي ابْتِدَاء الاسْتِسْقَاء عَظِيمَة. أخلاطه: يُؤْخَذ دوقو وَهُوَ بزر الجزر البرّي وكمون كرماني وعيدان البلسان وسليخة وقردمانا وفقاح الأذخر وبزر الكرفس من كل وَاحِد وزن دِرْهَم. دارفلفل وقسط من كل وَاحِد نصف دِرْهَم فلفل أَبيض نصف دِرْهَم مر وزن ثلائة دَرَاهِم حب الْغَار عشرَة عددا وَج وزعفران من كل وَاحِد وزن دِرْهَمَيْنِ تجمع هَذِه الْأَدْوِيَة مسحوقة منخولة وتعجن بِعَسَل منزوع الرغوة الشربة مِنْهُ بِقدر البندقة بِمَاء حَار. أنقرديا وَهُوَ البلاذري: وَهُوَ نَافِع من الزمانة. أخلاطه: يُؤْخَذ أهليلج أسود وبليلج وأملج من كل وَاحِد سِتَّة وَثَلَاثُونَ درهما شونيز أَرْبَعَة وَعِشْرُونَ درهما طباشير وزن سِتَّة دَرَاهِم هال وزن سَبْعَة دَرَاهِم سعد سِتَّة دَرَاهِم بلافر سِتَّة دَرَاهِم فلفل وَدَار فلفل وزنجبيل وفلفلموية وأنيسون من كل وَاحِد إثنا عشر درهما يدق وينخل ويخلط مَعَه فانيذ وزن سِتّمائَة دِرْهَم محلولاً بِالْمَاءِ الْحَار بِقدر مَا يَكْتَفِي وتعجن الْأَدْوِيَة ويدفن الْإِنَاء الَّذِي فِيهِ الدَّوَاء فِي الشّعير سِتَّة أشهر ثمَّ يسْتَعْمل. معجون بلاذري: ينفع من جَمِيع أوجاع الْمعدة وَمن الصداع الْعَتِيق واللدوار المعدي وَالْجُنُون والهذيان ووجع الصَّدْر والكبد وَالطحَال وَالْكل والمزاج الْبَارِد وأوجاع الْأَرْحَام والنقرس والجذام وأمراض السَّوْدَاء. أخلاطه: يُؤْخَذ سنبل ومو وزعفران وسليخة وساذج وأفتيمون وأذخر وَحب البلسان وراوند وقرنفل وَحب البان وزنجبيل وصبر ومقل وَمر ودهن البلسان من كل وَاحِد أُوقِيَّة مصطكى وَعسل البلافر وغاريقون من كل وَاحِد ثَمَانِيَة غرامات أصل السوسن الاسمانجوني أوقيتين قشور أصل الرازيانج ثَلَاثَة أَرْطَال خل ثَلَاثَة أقساط تنقع قشور أصُول الرازيانج بالخل ثَلَاثَة أَيَّام ويلقى فِي الْقدر ويغلى عَلَيْهِ ثَلَاث غليات خَفِيفَة ويصفى وتعصر الْأُصُول ويضاف إِلَى ذَلِك الْخلّ رَطْل وَنصف عسلاً ويغلى بِنَار لينَة على فَحم حَتَّى يغلظ قَلِيلا وتخلط مَعَه الْأَدْوِيَة والشربة وزن دِرْهَم بِمَا يُوَافق من الْأَشْرِبَة. معجون آخر بلاذري: ينفع من الفالج وَنَحْوه وَمن اللقوة والاسترخاء ويجلو الدِّمَاغ ويذكيه. أخلاطه: يُؤْخَذ سنبل وسليخة وساذج هندي ومو وزعفران وشيح أرمني وأفتيمون وفقاح الأذخر وراوند صيني وحبّ البلسان. وقرنفل من كلّ وَاحِد وزن دِرْهَمَيْنِ. وحبٌ البان المقشر وزنجبيل من كَل وَاحِد أُوقِيَّة. وَمن الكيا وصعسل البلافر وفوفل من كل وَاحِد ثَلَاثَة دَرَاهِم غاريقون وزن دِرْهَمَيْنِ وَفِي نُسْخَة سَابُور ثَمَانِيَة دَرَاهِم وصبر سقوطري أُوقِيَّة إيرسا أوقيتين قشور عروق الرازيانج ثَلَاثَة أَرْطَال خل ثَقِيف تِسْعَة أَرْطَال تنقع القشور فِي الْخلّ ثَلَاثَة أَيَّام مُتَوَالِيَة وتطرح حِينَئِذٍ فِي الْقدر وتغلى ثَلَاث غليات بِنَار وسط ثمَّ يصفّى وتطرح القشور ويعاد الْخلّ فِي الْقدر ويصبّ يه من الْعَسَل عشرَة أَرْطَال وَنصف

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 418

ويطبخ بِنَار لينَة حَتَّى يغلظ وتذرّ عَلَيْهِ حِينَئِذٍ الْأَدْوِيَة المدقوقة المرضوضة ويخلط وَيسْتَعْمل هَذَا المعجون بعد سِتَّة أشهر الشربة التَّامَّة وزن دِرْهَم بِمَاء فاتر. أرسطون الْكَبِير وتأويله الْفَاضِل: النافع من برد الْجِسْم وَمن السل ووجع الْبَطن والحمى المختلطة وَمن الرّبع والقولنج ووجع الرَّحِم. أخلاطه: تَأْخُذ من الأوفربيون والزعفران والسليخة والحماما والأفيون والقاقيا والقسط والمر والسنبل والصمغ الْعَرَبِيّ وبزر الخروع وبزر الحندقوقي وبزر الجرجير وَحب الأنجرة والمقل والكندر والدبق والسمّاق والكبريت الْأَصْفَر والميعة السائلة والفلفل الْأَبْيَض من كل وَاحِد خَمْسَة دَرَاهِم. عَاقِر قرحا وبزر العرطنيثا وَهُوَ آذريون والورد الْيَابِس وبزر الفيجن وبزر الكرفس وبزر الأترج ونانخواة وبزر الطرخشقوق من كل حد أَرْبَعَة دَرَاهِم. وبزر الحوك عشرَة دَرَاهِم بزر البنج عشرَة دَرَاهِم قرطم وزنجبيل من وَاحِد وزن دِرْهَمَيْنِ وَمِنْهُم من لَا يطْرَح فِيهِ الفلفل وتدق الْيَابِسَة وتنقع النديّة بِخَمْر ريحاني ثَلَاثَة أَيَّام حَتَّى ينْحل وَيصير مَعَ الْعَسَل وَحِينَئِذٍ يصب عَلَيْهِ من دهن البلسان الْفَائِق أُوقِيَّة وَينصب على النَّار فِي قدر حِجَارَة ويوقد تَحْتَهُ حَتَّى يغلي غليتين ثمَّ ينزل عَن النَّار وَيعتق سِتَّة أشهر الشربة الْكَامِلَة وزن مِثْقَال وكل مَا عتق كَانَ أَجود. أخلاطه: يُؤْخَذ من الأفيون وزن أَرْبَعَة دَرَاهِم أقاقيا وفلفل من كل وَاحِد أُوقِيَّة عَاقِر قرحا وزن ثَلَاثَة دَرَاهِم حَماما خَمْسَة دَرَاهِم سليخة أَرْبَعَة دَرَاهِم زعفران ثَلَاثَة دَرَاهِم كبريت أصفر أُوقِيَّة أوفربيون ثَلَاثَة دَرَاهِم سنبل أُوقِيَّة يدق وينخلى ويعجن بِعَسَل. دحمرثا: وَهُوَ النافع من سدد الكبد وَالطحَال وَبرد الْأَرْحَام والسعال الرطب وَالرّبع وضيق النَّفس واليرقان السّديّ والاسترخاء. أخلاطه: يُؤْخَذ من بزر حرمل منُّا وَنصف ولبان عشرَة دَرَاهِم زراوند طَوِيل وراوند صيني من كل وَاحِد عشرُون درهما زرنباذ ودرونج من كل وَاحِد وزن أَرْبَعَة دَرَاهِم مصطكى وَحب البلسان وزعفران وإكليل الْملك وسنبل الطّيب من كل وَاحِد عشرَة دَرَاهِم أفيون وزنجبيل وقسط وسليخة من كل وَاحِد ثَلَاثَة أساتير سعد عشرَة أساتير صَبر أسقوطري أَرْبَعَة عشر درهما قرنفل وزن سِتَّة دَرَاهِم خربق أَبيض وَورد أَحْمَر يَابِس وشونيز من كل وَاحِد سِتَّة أساتير فلفل وزن عشرَة دَرَاهِم تجمع هَذِه الْأَدْوِيَة مسحوقة منخولة وتعجن بِعَسَل منزوع الرغوة وتستعمل. صَنْعَة باذمهرج: مَنَافِعه كمنافع الدحمرثا. أخلاطه: يُؤْخَذ زرنباذ ودرونج وأفيون وجندبادستر وعاقر قرحا وفلفل وَدَار فلفل وسليخة وهرم الْمَجُوس وبزر البنج وقسط ولبنى وجاوشير وزعفران من كل وَاحِد سِتَّة دَرَاهِم حلبة ثَمَانِيَة دَرَاهِم لُؤْلُؤ وزن دِرْهَمَيْنِ قنة ومرّ من كل وَاحِد إثنا عشر درهما يدق وينخل ويعجن بِعَسَل.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 419

صَنْعَة معجون الغياثي: ينفع من وجع الرَّأْس الْعَتِيق ويسقى بشراب ممزوج مَعَ الْعَسَل وَالْمَاء الفاتر وينفع الَّذين يصرعون إِذا شربوا مِنْهُ وَهُوَ نَافِع من الهذيان وَمن الورم الصلب وَيقطع الفضول الَّتِي تتحلب إِلَى الْعين. أخلاطه: يُؤْخَذ مر وسليخة وَدَار فلفل ودارصيني وسيساليوس وحماما من كل وَاحِد وزن أَرْبَعَة دَرَاهِم. سنبل وفقاح الأذخر من كل وَاحِد إثنا عشر درهما وَمن الزَّعْفَرَان وزن خَمْسَة دَرَاهِم وَمن الأفيون خَمْسَة عشر درهما وَمن بزر الكرفس الْجبلي خَمْسَة وَثَلَاثُونَ درهما أنيسون وبزر كرفس بستاني من كل وَاحِد عشرُون درهما وَمن الفلفل ثَمَانِيَة وَثَلَاثُونَ درهما وَمن اللبنى والقسط والفوة والأسارون من كل وَاحِد دِرْهَم تدقّ وتنخل الْيَابِسَة وتنقع الندية بطلاء ريحاني ثمَّ يعجن الْكل بِعَسَل الشربة مِنْهُ وزن دِرْهَم بِمَاء فاترعلى الرِّيق. صَنْعَة معجون أصفر سليم: ينفع من أمراض الْمرة السَّوْدَاء والرياح والخفقان وأوجاع الصّبيان وأوجاع الْأَرْحَام. أخلاطه: يُؤْخَذ فلفل أَبيض وزنجبيل وملح هندي من كل وَاحِد سِتَّة دَرَاهِم. أفيون وأوفربيون وجندبادستر وقرنفل وزعفران ومصطكى وعاقر قرحا من كل وَاحِد خَمْسَة دَرَاهِم. قسط سِتَّة دَرَاهِم فاشرا وفاشرستين وَسعد وزرنباذ ودرونج وزراوند طَوِيل من كل وَاحِد دِرْهَمَانِ. دهن البلسان وَمَاء الكافور من كل وَاحِد أَرْبَعَة دَرَاهِم تدق الْيَابِسَة وتنقع الصموغ بِالشرابِ وتعجن بِعَسَل منزوع الرغوة الشربة لكل إِنْسَان بِحَسب مزاجه. صَنْعَة معجون أسود سليم: ينفع من الْمس والفالج والولهية والمرة السَّوْدَاء وَجَمِيع الْعِلَل الْبَارِدَة. أخلاطه: يُؤْخَذ من بزر الحرمل مائَة وَعِشْرُونَ درهما جاوشير ثَمَانُون درهما شونيز وبارزد وقنابري من كل وَاحِد وزن سِتِّينَ درهما وَج وسكبينج وأشق وزراوند طَوِيل ومدحرج وخردل ومقل أَزْرَق وخربق وأصل الهندبا وجندبادستر وأصل الحنظل وكبريت أصفر وبزر جرجير وفنجنكشت وسذاب من كل وَاحِد أَرْبَعُونَ درهما. أفيون وأوفربيون وبنج وفلفل أَبيض وكندس وملح هندي أَحْمَر وملح نبطي أسود وأصل السابيزج وَهُوَ أصل سابشك وَهُوَ اللفاح وأصل البنج وعاقر قرحا ومرّ وصبر ولبان وشيطرج من كل وَاحِد عشرُون درهما. سنبل ومصطكى وزرنباد ودرونج من كل وَاحِد ثَمَانِيَة دَرَاهِم زعفران ثَلَاثَة دَرَاهِم تدقّ الْيَابِسَة وتنقع الصموغ فِي قطران شَامي قدر مَا يكفيها ثمَّ تدق وتخلط بالأدوية كلهَا ثمَّ تدفن فِي الرماد شَهْرَيْن ثمَّ تسْتَعْمل بعد ذَلِك الشربة ثَلَاثَة مَثَاقِيل للقوي وللوسط مثقالان وللضعيف مِثْقَال وللمرضى مثل الفلفلة. صَنْعَة معجون أبي مُسلم وَهُوَ الْمُسَمّى الغياثي: وَهُوَ من المخدرة المسكنة للأوجاع من كل ريح وَمن كل دُعَاء غَالب وَمن الوسواس وَهُوَ من كل وجع نَافِع مسكن. أخلاطه: يُؤْخَذ أفيون وبنج أَبيض من كل وَاحِد عشرَة مَثَاقِيل أوفربيون وزعفران وسنبل وعاقر قرحا وسورنجان وقاقلة ودارفلفل من كل وَاحِد خَمْسَة مَثَاقِيل يدق وينخل ويعجن بِعَسَل منزوع الرغوة والشربة نصف مِثْقَال للقوي وَالْكَبِير واللصغير وزن دانق.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 420

صَنْعَة معجون الثوم: ينفع من البهق والأبردة والخام والبلغم وَيزِيد فِي الْقُوَّة ويصفّي اللَّوْن وَيصير صَاحبه كَهَيئَةِ الشَّبَاب وَهُوَ نَافِع من كل دَاء وَيشْرب فِي الشتَاء فيدفىء الْجَسَد ويجفف الدبر وَيُقِيم الطبيعة. أخلاطه: يُؤْخَذ قفير من حمّص شَامي وينقع لَيْلَة فِي مَاء عذب ثمَّ يطْبخ بِنَار لينَة حَتَّى يسود مَاؤُهُ ويتفتّت الحمص ثمَّ يصفنى مَاؤُهُ ثمَّ يُؤْخَذ الثوم فينقّى حَبَّة حَبَّة ثمَّ اطبخه بِهِ حَتَّى ينضج الثوم وَيصير مثل الدِّمَاغ ثمَّ صبّ عَلَيْهِ لبن بقر حليب قدر مَا يغمره بِقدر أَربع أَصَابِع ثمَّ اطبخه بِنَار لينَة مثل السراج حَتَّى ينشف اللَّبن أَو يكَاد ثمَّ يصب عَلَيْهِ سمن حَدِيث بقري بِقدر ثمَّ يطْبخ بِنَار لينَة مثل السراج حَتَّى ينشفه ثمَّ اعجنه فِي قدر نُحَاس حَتَّى يصير مثل الْعَجِين ثمَّ صب عَلَيْهِ غمره بِقدر أَرْبَعَة أَصَابِع عسلاً أَبيض صافياً فاطبخه كَذَلِك حَتَّى ينْعَقد أَو يكَاد ثمَّ اجْعَل على كل رَطْل من الثوم إثني عشر مِثْقَالا تودري أَبيض وأحمر وَثَلَاثَة مَثَاقِيل فلفلاً وَعشرَة مَثَاقِيل حبقاً وَعشرَة مَثَاقِيل كمّوناً كرمانياً وأصبت فِي الْحَاشِيَة وَعشرَة مَثَاقِيل خولنجان وَمثله دارصيني وَخَمْسَة مَثَاقِيل دارفلفل تدقّ هَذِه الْأَدْوِيَة وتطرح عَلَيْهِ وتخلط وَتجْعَل فِي جرة خضراء وَيُؤْخَذ مِنْهُ مثل الجوزة على كل حَال. معجون الأثاناسيا الْكُبْرَى الَّتِي بكبد الذِّئْب: النافع لأوجاع الكبد وَالطحَال والمعدة والرياح والدوسنطاريا والسعال المزمن. وللذين يتقيؤون الدَّم. وَهُوَ مسكّن للأوجاع كمعجون فيلن يَعْنِي الفلونية الرومية وَمن الخدر وَالِاخْتِلَاف والنزف ووجع الكليتين ورياح الكليتين والمثانة والربو والسعال. وينقّي الصَّدْر وينفع كالمرهم على البواسير والشربة من ربع مِثْقَال إِلَى نصف مِثْقَال. أخلاطه: يُؤْخَذ زعفران وَمر وأفيون وجندبادستر وبزر البنج وقسط وقردمانا وخشخاش وسنبل وغافت وكبد الذِّئْب والقرن الْأَيْمن من قَرْني الْمعز محرقاً أَجزَاء سَوَاء. يدق مَا يدق مِنْهَا ويذاب مَا يذاب بِالشرابِ ويعجن بِعَسَل منزوع الرغوة بعد سِتَّة أشهر. مَنَافِعه تِلْكَ بِعَينهَا. أخلاطه: يُؤْخَذ ميعة وزعفران وقسط وسنبل وأفيون وسليخة من كل وَاحِد أَرْبَعَة دَرَاهِم. عصارة الغافت ثَمَانِيَة دَرَاهِم أصل السوسن إثنا عشر درهماَ عسل بِقدر الْكِفَايَة والشربة كالبندقة بِمَا يُوَافق من الْأَشْرِبَة. وَفِي نُسْخَة أُخْرَى زِيَادَة دواءين وهما: المر وعيدان البلسان من كل وَاحِد أَرْبَعَة دَرَاهِم. صَنْعَة معجون دَوَاء الكركم: ينفع من ضعف الكبد وَالطحَال والمعدة وصلابتها وَمن ابْتِدَاء الاسْتِسْقَاء وَيمْنَع كَونه وَيحسن اللَّوْن جدا وينفع من أَكثر الْأَمْرَاض المزمنة. أخلاطه: يُؤْخَذ سنبل الطّيب ومرّ وسليخة وقسط وفقّاح الأذخر ودارصيني وزعفران من

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 421

كل وَاحِد جُزْء يدق وينخلج وينقع المر يَوْمًا وَلَيْلَة بمثلث ويخلط الْجَمِيع ويعجن بِعَسَل منزوع الرغوة وَيرْفَع فِي إِنَاء وَيسْتَعْمل. وَفِي نُسْخَة أُخْرَى بدل السنبل ناردين. دَوَاء الكركم من صَنْعَة جالينوس: ينفع من الأوجاع العتيقة الَّتِي تكون فِي الكبد وَالطحَال من الْبرد والغلظ وَيفتح السدد الْعَارِضَة فِي جَمِيع اَلات الْغذَاء ويطرد الرِّيَاح الغليظة عَنْهَا ويدر الْبَوْل وينفع من جَمِيع أوجاع الْكل والمثانة وَالرحم الْعَارِضَة من الْموَاد الغليظة وَمن الصلابة الَّتِي تكون فِيهَا وَمن الاسْتِسْقَاء. أخلاطه: يُؤْخَذ من الزَّعْفَرَان. وزن إثني عشر درهما وَمن الفو والمو من كل وَاحِد أَرْبَعَة دَرَاهِم وَمن السنبل سِتَّة دَرَاهِم أنيسون ودوقو وأسارون وراوند صيني وفطراساليون من كل وَاحِد أَرْبَعَة دَرَاهِم وَمن الْقسْط والسليخة وفقاح الأذخر وَحب البلسان من كل وَاحِد وزن دِرْهَم وَمن الفوة دِرْهَمَيْنِ وَمن عصير السوس والغافت والجعدة وسقولوقندريون من كل وَاحِد ثَلَاثَة دَرَاهِم وَمن دهن البلسان نصف أُوقِيَّة وَمن المرِّ وزن أَرْبَعَة دَرَاهِم وَفِي نُسْخَة أُخْرَى بدل حب البلسان حب البان دِرْهَم كِبَر رومي وزن ثَلَاثَة دَرَاهِم يدق وينخل ويعجن بِعَسَل بعد أَن يلت بدهن البلسان الشربة وزن دِرْهَم بشراب الْعَسَل. صَنْعَة دَوَاء اللكّ الْأَكْبَر: ينفع مَنَافِع دَوَاء الكركم ويفتّت الْحَصَا. أخلاطه: يُؤْخَذ ثَمَانِيَة دَرَاهِم من لوز مرّ مفشّر دارصيني وساذج وقرنفل من كل وَاحِد خَمْسَة دَرَاهِم كمافيطوس ومو وفو ومرّ وزوفا يَابِس من كل وَاحِد أَرْبَعَة دَرَاهِم سنبل إثنا عشر درهما دوقو وبزر الكرفس وفطراساليون وكمون كرماني وزنجبيل من كل. وَاحِد ثَمَانِيَة دَرَاهِم جنطيانا زراوند مدحرج من كل وَاحِد سَبْعَة دَرَاهِم زعفران ثَلَاثَة دَرَاهِم أسارون سَبْعَة دَرَاهِم فوة خَمْسَة عشر درهما حب البلسان وسليخة ومصطكى وقصب الذريرة ومقل من كل وَاحِد سَبْعَة دَرَاهِم ربّ السوس إثنا عشر درهما وَنصف راوند خَمْسَة عشر درهما جعدة وأذخر من كل وَاحِد ثَلَاثَة دَرَاهِم فلفل وقسط من كل وَاحِد عشرَة دَرَاهِم سيساليوس دهن البلسان من كل وَاحِد ثَلَاثَة دَرَاهِم وَنصف تدق الْيَابِسَة وتنخل ويذاب مَا يذاب بِالشرابِ الريحاني ويعجن بالعسل بِقدر الْكِفَايَة والشربة كالبندقة بِمَا يصلح من الْأَشْرِبَة. صَنْعَة دَوَاء اللك الْأَصْغَر: ينفع من ضعف الكبد والمعدة وبردهما وصلابتهما وصلابة الطحال ويفتّح السدد. أخلاطه: يُؤْخَذ اللك وقسط وحبّ الْغَار وترمس وحلبة وفلفل وَمن كل وَاحِد دِرْهَمَانِ راوند ثَلَاثَة دَرَاهِم عسل بِقدر الْكِفَايَة الشربة وزن دِرْهَم بِمَاء طبيخ الأفسنتين وَفِي نُسْخَة بدل حب الْغَار فقاح الأذخر.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 422

معجون الكاكنج: النافع من القروح فِي. المثانة وَالْكل وللذين يَبُولُونَ الدَّم وَهُوَ مجرب. أخلاطه: يُؤْخَذ بزر البني وبزر الكرفس وبزر الرازيانج من كل وَاحِد سَبْعَة دَرَاهِم حب القثاء خَمْسَة دَرَاهِم وَفِي نُسْخَة أُخْرَى حبّ القثاء دِرْهَمَيْنِ شوكران وبزر الحماض وأفيون وَحب الصنوبر مقلو وزعفران وبندق مشوي ولوز مر مقلو من كل وَاحِد ثَلَاثَة دَرَاهِم حبّ الكاكنج الْجبلي الْكِبَار خَمْسَة وَعِشْرُونَ عددا كثيراء أَرْبَعَة دَرَاهِم يدق وينخل ويعجن بالميبختج الشربة وزن دِرْهَم بخنديقون أَو بِمَاء الْعَسَل بعد سِتَّة أشهر. صَنْعَة دَوَاء الخطاطيف: النافع من أوجاع الْحلق والخناق وأوجاع مَا فَوق الشراسيف. أخلاطه: يُؤْخَذ أنيسون وبزر الكرفس ونانخواه وفقاح الأذخر وأصل السوسن الاسمانجوني ودارصيني وحماما وزراوند طَوِيل وشب يماني وبزر الحرمل وَمر وأصل السوسن وسليخة وزعفران من كل وَاحِد أُوقِيَّة. معجون قرقومغما وبزر الْورْد والورد الْيَابِس من كل وَاحِد أوقيتان قسط ورماد الخطاطيف الحَدِيث من كل وَاحِد ثَلَاث أَوَاقٍ سنبل ونشاستج الْحِنْطَة من كل وَاحِد نصف أُوقِيَّة عفص فج متوسط فِي الْمِقْدَار عشرَة عددا يدق وينخل ويعجن بِعَسَل منزوع الرغوة وَيسْتَعْمل وَيُؤْخَذ مِنْهُ مِقْدَار عفصة فيداف بِمَاء الْعَسَل أَو بِمَاء الشّعير أَو بطبيخ الْورْد والعدس وأصل السوسن ويتغرغر بِهِ وَيسْتَعْمل أَيْضا بالطلاء ثَلَاث أَو أَربع مَرَّات فِي الْيَوْم. يُؤْخَذ زعفران ودارصيني من كل وَاحِد دِرْهَمَانِ ورد يَابِس وحماما وقسط من كل وَاحِد دِرْهَم مرّ أَرْبَعَة دَرَاهِم أصل السوسن وساذج هندي من كل وَاحِد دِرْهَمَانِ وَنصف يدق ويعجن بشراب ويقرص أقراصاً ويجفف فِي الظل. صَنْعَة دَوَاء الكبريت: لَعَلَّ هَذَا الدَّوَاء يعدل الترياق فينفع من الحميات الدائرة الْبَارِدَة وَمن حمى الرّبع وَحمى البلغم والسعال خُصُوصا الْعَتِيق وَنَفث الْمدَّة وضيق النَّفس وينفع من الكزاز وينفع من الاسْتِسْقَاء وَالطحَال ويدرّ الْبَوْل وَيخرج الْحَصَاة ثمَّ ينفع مر لسوع الْحَيَّات والعقارب مَنْفَعَة بيّنة ويخلص من آفَة الْأَدْوِيَة القتالة. أخلاطه: يُؤْخَذ كبريت أصفر وبزر بنج أَبيض وقردمانا وميعة ومرّ من كلواحد ثَمَانِيَة دَرَاهِم سذاب وقسط من كل وَاحِد عشرَة دَرَاهِم أفيون وزعفران من كل وَاحِد وزن دِرْهَمَيْنِ سليخة إثني عشر درهما فلفل أَبيض إثنين وَعشْرين درهما تدق الْأَدْوِيَة وتعجن بالعسل وتستعمل بعد سنة ويسقى الْمَرِيض مِنْهُ قبل دور الْحمى على قدر سِنِّه وَمن كناش يوحنا من نصف دِرْهَم إِلَى مِثْقَال والشربة المتوسطة دِرْهَم.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 424

معجون الحلتيت: ينفع من أدوار الحمّيّات ويزيل حمّى الرّبع عِنْد النضج وَيدْفَع ضَرَر اللسوع خَاصَّة الْعَقْرَب والرتيلاء وَنَحْوهمَا. أخلاطه: يُؤْخَذ حلتيت وفلفل وَمر وورق السذاب أَجزَاء سَوَاء يعجن بِعَسَل الشربة مِنْهُ وزن دِرْهَم فِي لسع العقارب بِالشرابِ وَفِي الحمّى بالسكنجبين قبل الدّور بساعة. صَنْعَة معجون الْملح الْهِنْدِيّ: ينقي الْمعدة وَيحبس الْقَذْف البلغمي والسوداوي ويشفي الدوار الْكَائِن من البلغم والسود اء. أخلاطه: يُؤْخَذ هليلج أسود وبليلج وأملج وهليلج كابلي وأسطوخودس من كل وَاحِد ثَلَاثَة دَرَاهِم أفتيمون أَرْبَعَة دَرَاهِم ملح هندي دِرْهَمَانِ أيارج فيقرا عشرَة دَرَاهِم غاريقون أَرْبَعَة دَرَاهِم يدق وينخل ويعجن بالسكنجبين الشربة وزن ثَلَاثَة دَرَاهِم بِالْغَدَاةِ على الرِّيق بِمَاء فاتر. معجون الْقسْط: النافع من أوجاع الكبد والمعدة: أخلاطه: يُؤْخَذ دارصيني وسليخه وقسط من كل وَاحِد وزن ثَلَاثُونَ درهما أنيسون وبزر الكرفس من كل وَاحِد عشرَة دَرَاهِم أسارون وزن تِسْعَة وَعشْرين درهما زعفران وزن ثَمَانِيَة دَرَاهِم راوند صيني وَمر من كل وَاحِد وزن عشرَة دَرَاهِم فقاح الأذخر أَرْبَعَة وَعِشْرُونَ درهما ينقع المر بطلاء ويصفى ويلقى على الْأَدْوِيَة ويعجن بِعَسَل النَّحْل المنزوع الرغوة للْوَاحِد ثَلَاثَة وَيسْتَعْمل. صنعه معجون قباذ الْملك: النافع من أوجاع المفاصل والنقرس والمسكن لأوجاعهما وَالْمَانِع لَهما من الْحُدُوث وَمن الْحمى العتيقة ووجع الطحال والرياح الغليظة وعسر النَّفس والسعال وقروح الأمعاء والغشي وأوجاع الْعين وَالْحلق إِذا شرب يَوْمَيْنِ ويحفظ الْبدن من الأوصاب والأمراض. أخلاطه: يُؤْخَذ بزر السذاب الْبري وفراسيون وأسقورديون وكمافيطوس وجاوشير وجنطيانا رومي واسطوخودس وقردمانا وميعة سَائِلَة من كل وَاحِد خَمْسَة مَثَاقِيل. مر وزعفران وقسط مر وفلفل أَبيض وأذخر وسنبل الطّيب وأوفربيون وقشور أصل اللفاج وأشق وفوتنج وبزر الرازيانج وبزر الجزر البزي الإقليطي وَورد أَحْمَر يَابِس منزوع الأقماع وحبّ البلسان من كل وَاحِد ثَلَاثَة مَثَاقِيل. دارصيني ثَمَانِيَة مَثَاقِيل من السليخة أُوقِيَّة وعصارة الغافت وكاشم وبزر الحندقوقي وصمغ اللوز من كل وَاحِد أَرْبَعَة مَثَاقِيل أفيون وبزر البنج من كل وَاحِد سِتَّة مَثَاقِيل تجمع هَذِه الْأَدْوِيَة مسحوقة منخولة منقوعاً مِنْهَا مَا انتقع إِمَّا بشراب جيد صَاف وَهُوَ الأَصْل أَو بجمهوري وتعجن بِعَسَل منزوع الرغوة وترفع فِي إِنَاء

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 425

أخلاطه: يُؤْخَذ بزر البنج وأفيون من كل وَاحِد عشْرين درهما أوفربيون وعاقر قرحا وسنبل وزعفران من كل وَاحِد سَبْعَة دَرَاهِم تدقّ وتنخل وتعجن بِعَسَل وتستعمل بعد سِتَّة أشهر. صَنْعَة المعجون الْمَعْرُوف بالكندي: وَهُوَ نَفِيس جدا. أخلاطه: يُؤْخَذ زعفران مثقالين مرّ وأسارون وفو وراوند صيني ودوقو وفطراساليون ومو من كل وَاحِد أَرْبَعَة مَثَاقِيل سنبل هندي وسنبل رومي من كل وَاحِد سِتَّة مَثَاقِيل قسط وسليخة وفقّاح الأذخر من كل وَاحِد مِثْقَال حب البلسان ثَلَاثَة مَثَاقِيل وَنصف فوّة ثَمَانِيَة مَثَاقِيل رب السوس وأسقولوقندريون وجعدة وعصارة الغافت من كل وَاحِد ثَلَاثَة مَثَاقِيل دهن البلسان سِتَّة مَثَاقِيل أخلاط أندروخورون خَمْسَة مَثَاقِيل عسل بِقدر الْكِفَايَة الشربة مثل البندقة مَعَ جلنجبين الْعَسَل أُوقِيَّة. معجون الفودنج: ينفع من أوجاع الْمعدة والكبد الْبَارِدَة والاقشعرار الشَّديد والحميات ذَوَات الأدوار. أخلاطه: يُؤْخَذ فودنج نهري وجبلي وفطراساليون وسياليوس من كل وَاحِد وزن عشْرين درهما بزر الكرفس والبابونج وحاشا من كل وَاحِد أَرْبَعَة دَرَاهِم كاشم خَمْسَة عشر درهما فلفل وزن أَرْبَعَة وَأَرْبَعين درهما وَفِي نُسْخَة أُخْرَى وزن أَرْبَعَة وَعشْرين درهما يعجن بالعسل وَيسْتَعْمل. معجون البزور: ينفع من أوجاع الكبد وَالطحَال والمعدة والرياح المتولّدة فِي الْبَطن. أخلاطه: يُؤْخَذ سليخة وحماما وسنبل ونانخواه وبزر الرازيانج وبزر الكرفس وأنيسون وسيساليوس وجندبيدستر وبزر الشبث وزراوند طَوِيل وكِية وأسارون وكراويا أَجزَاء معجون الْيَاقُوت لنا: هَذَا معجون لنا جربناه على الْمُلُوك وأشباههم فَعرفنَا لَهُ مَنْفَعَة عَظِيمَة خَاصَّة فِي علل الوسواس والمتوحش والخفقان وَضعف الْقلب. وَقد أقلع مِنْهَا عللاً مزمنة مَا نجعت فِيهَا العالجات وَوجدنَا لَهُ نفعا كَبِيرا فِي علل الدِّمَاغ والمعدة والكبد وَفِي علل الطحال والقولنج خصوصاَ وَقد نفع فِي أوجاع المفاصل والحميات المزمنة. نسخته: يُؤْخَذ من فتات الْيَاقُوت وخصوصاً الْأَحْمَر الرمّاني وَنَحْوه وزن مِثْقَال وَيجْعَل فِي آلَة دقّ وَيبدأ دقه بِرِفْق رَفِيق ليترضض ثمَّ يُؤْخَذ إِلَى صلابة ويهيأ عَلَيْهَا سحقاً ثمَّ يُؤْخَذ من حجر اليشب وزن دِرْهَم وَمن العقيق وزن دِرْهَم وَمن الذَّهَب الْمُذَاب فِي بوطقة مطلية بالمرداسنج حَتَّى يترتجح الذَّهَب وينسحق وزن دانقين وَمن الْفضة المزججة برائحة القلعي وزن دانق وَيفْعل بِكُل وَاحِد مِنْهَا من الدق والسحق مَا فعل بالياقوت ثمَّ تُؤْخَذ جُمْلَتهَا وتلقى فِي صلابة وتلتّ فِي

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 429

الشَّرَاب الريحاني ويسحق حَتَّى يجِف ويكرر حَتَّى يصير هباء ثمَّ يُؤْخَذ وَيرْفَع فَتكون الْجُمْلَة جُزْءا وَاحِدًا ثمَّ يُؤْخَذ من الغاريقون والأفتيمون والفلفل والزنجبيل والقرنفل والمرزنجوش من كل وَاحِد نصف جُزْء يؤخذء. الْحجر الأرمني وَحجر اللازورد وَالْملح النفطي والزرنباد والدرونج والبهمن ولسان الثور من كل وَاحِد ثلث جُزْء. ثمَّ يُؤْخَذ من السنبل الاقليطي وَهُوَ الناردين والحماما والوج والساذج والدارصيني الصيني والصعتر وحاشا وزوفا وكمون من كل وَاحِد ربع جُزْء. ثمَّ يُؤْخَذ من المشكطرامشيع وفطراساليون وَالْحجر الْيَهُودِيّ وبزر الكرفس والمر والكندر والزعفران والفلفل الْأَبْيَض من كل وَاحِد سدس جُزْء. وَيُؤْخَذ من عِظَام العاج ثلث جُزْء فتسحق جَمِيع هَذِه الْأَدْوِيَة ويطرح عَلَيْهَا كلس الْأَحْجَار الْمَذْكُورَة ويسحق ويعجن بِعَسَل البليلج ضعفها وزنا ويقرص من مِثْقَال ويسقى. معجون آخر من أدوية غالينوس: ينفع من علل قَصَبَة الرئة وقروح الرئة وَنَفث الْقَيْح وَالدَّم والمادة المتحلبة إِلَى الصَّدْر ولعلو النَّفس. أخلاطه: يُؤْخَذ صمغ البطم أَرْبَعَة مَثَاقِيل زعفران أَرْبَعَة مَثَاقِيل كندر أَرْبَعَة مَثَاقِيل مر دارصيني من كل وَاحِد أَرْبَعَة مَثَاقِيل حَماما ثَلَاثَة مَثَاقِيل حب الصنوبر أصُول السوس مقشر من كل وَاحِد أَرْبَعَة مَثَاقِيل سنبل شَامي وزن مثقالين وَنصف سليخة سَوْدَاء وزن! مثقالين كثيراء لحم النمر الشَّامي من كل وَاحِد ثَلَاثَة مَثَاقِيل بارزد صَاف نقي ثَلَاثُونَ مِثْقَالا طين شاموس الَّذِي يُقَال لَهُ الْكَوْكَب وقسط من كل وَاحِد أَرْبَعَة مَثَاقِيل وَوجدنَا فِي نُسْخَة أُخْرَى: قسط مِثْقَال عسل فائق أَربع قطولاس يطْبخ الْعَسَل وصمغ البطم فِي إِنَاء مضاعف فَإِذا صَار إِلَى حد الثخن فاخلط مَعَه البارزد واطبخه حَتَّى يصير إِلَى حد إِذا قطر مِنْهُ القطرة لم تنبسط ثمَّ برده والق عَلَيْهِ الْأَدْوِيَة الْبَقِيَّة مسحوقة واخلطه وَاسْتَعْملهُ. معجون ينْسب إِلَى أرسطوماخس: عَجِيب للسعال وَنَفث الدَّم وقرحة الرئة ومدتها المجتمعة وورمها وخروق العضل وقيء الطَّعَام والهيضة والخلفة وَعلل المثانة واختناق الرَّحِم والحميات النائبة يسقى قبل الْوَقْت بساعة وللهزال ورداءة المزاج والسموم المشروبة والملسوعة. أخلاطه: يُؤْخَذ دارصيني قسط بارزد جندبيدستر أفيون فلفل أسود دارفلفل ميعة من كل وَاحِد أُوقِيَّة عسل قسط وَاحِد تدقّ الْأَدْوِيَة الْيَابِسَة وتنخل. وَأما البارزد فيطبخ مَعَ الْعَسَل حَتَّى يذوب فَإِذا ذاب فليصف وتلقى عَلَيْهِ الْأَدْوِيَة وَيصير فِي إِنَاء زجاج أَو إِنَاء فضَّة ويسقى مِنْهُ مِقْدَار باقلاة مصرية مَعَ مَاء الْعَسَل مِقْدَار قواثوسين وقطر عَلَيْهِ بأصبعك دهن حلّ ثَلَاث قطرات. معجون ينْسب إِلَى سانيطس: يخرج الرمل فِي الْبَوْل وَسَائِر مواد القروح. أخلاطه: يُؤْخَذ أصُول السوس سيساليوس كمادريوس خامدروس هوفاريقون وأولوقون وَهُوَ ورق الخامالاون الْأسود وحرف وَهُوَ بزر اللينابوطيس من كل وَاحِد أَرْبَعَة مَثَاقِيل. حَماما ثَمَانِيَة مَثَاقِيل دارصيني إثنا عشر مِثْقَالا. لينابوطيس جبلي سنبل هندي

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 430

زعفران قليقي بزر كرفس جبلي جعدة بزر السذاب الْبري مكشطرامشيع قريطي من كل وَاحِد مثل ذَلِك الْوَزْن بِعَيْنِه. أصل السوس حجر شَامي ذكر وَأُنْثَى من كل وَاحِد سِتَّة عشر مِثْقَالا حرف بابلي أَرْبَعَة وَعِشْرُونَ مِثْقَالا بزر الفنجنكشت وحزاء من كل وَاحِد أَرْبَعَة وَعِشْرُونَ مِثْقَالا قردمانا ثَمَانِيَة وَأَرْبَعُونَ مِثْقَالا يعجن بِعَسَل مطبوخ ويسقى مِنْهُ مِقْدَار بندقة بشراب معسّل ممزوج مِقْدَار أَربع قواثو. معون الجنطيانا: النافع من الصلابة والسدد ووجع الكبد والمعدة وَالطحَال والحمّى العتيقة. أخلاطه: يُؤْخَذ جنطيانا وفلفل من كل وَاحِد عشرَة دَرَاهِم قسط مرّ وساذج هندي وراوند صيني من كل وَاحِد أُوقِيَّة يدقّ ويسحق ويعجن بالعسل المنزوع الرغوة حَتَّى يصير بِمَنْزِلَة الْعَسَل الخاثر الشربة مِنْهُ وزن دِرْهَم بِمَاء السذاب الْمَطْبُوخ. دَوَاء يُسمى عَطِيَّة الله: هَذَا الدَّوَاء وجد فِي خزانَة ملك يَقُولُونَ أَنه نَافِع من البواسير وَفَسَاد الْمعدة والأبردة ويشهّي الطَّعَام وَالْجِمَاع ويدرّ ويحفظ الصِّحَّة إِذا شرب فِي زمَان الرّبيع أَو الشتَاء ثَلَاثَة أشهر فِي كل جُمُعَة من كل شهر. أخلاطه: يُؤْخَذ من الهليلج الْأسود والبليلج والأملج والوجّ الزراوند المدوّر والزراوند الطَّوِيل والشقاقل والهال والقاقلة والقرنفل وحبّ البابونج والزنجبيل وسمسم غير منقى من كل وَاحِد وزن سِتّ أَوَاقٍ. وَمن جوزبوا والسنبل والتربد الْأَبْيَض والمو والفو والدوقوا والاسارون وبزر الكرفس الْجبلي والأوفربيون من كل واحط وزن أوقيتين. وَمن السنى وَهُوَ النانخواه ولباب الْقَمْح وبزر الكراث والثودري الْأَبْيَض والخشخاش والزرنباد والدرونج وعروق الزرشك والحماما والعاقر قرحا والطباشير والسيساليوس والحلتيت المنتن والكمّون الْكرْمَانِي من كل وَاحِد ثَلَاث أَوَاقٍ. وَمن الشل والفل والبل والدارصيني والشيطرج الْهِنْدِيّ والشيطرج الفارسسي والفلفلموية والأشنة والسعد وأصل النيلوفر والدارفلفل وقرفة الطّيب والجندبيدستر من كل وَاحِد وزن خمس أَوَاقٍ. وَمن الجاوشير والسكبينج من كل وَاحِد وزن أَربع أَوَاقٍ وَمن قشور أصل الكرفس ثَمَان أَوَاقٍ. وَمن خبث الْحَدِيد المنقّى المسحوق المربى ثَلَاثَة أسابيع أسبوعاً بالسكر وأسبوعاً بِالْمَاءِ وَالْعَسَل وأسبوعاً بالخلّ يبْدَأ فينقعه يَوْمًا بالخل ثمَّ يحوله من الْغَد إِلَى السكر ويحوله الْيَوْم الثَّالِث إِلَى المَاء وَالْعَسَل يصنع بِهِ ذَلِك ثَلَاثَة أسابيع على هَذِه الصّفة ثمَّ يجففه فِي الظلّ ويسحقه حَتَّى يصير كالكحل ودق سَائِر الْأَدْوِيَة واسحقها وانخلها ئم زن من الْأَدْوِيَة ثَلَاثَة أَجزَاء وَمن الْخبث جُزْءا ثمَّ لتها بِسمن الْبَقر جيدا واعجنه بِعَسَل جيد وَاجعَل مَعَه من الفانيذبوزن الْخبث ثمَّ أذب الفانيذ وصبه عَلَيْهَا مَعَ الْعَسَل حَتَّى يصير بِمَنْزِلَة الْعَسَل الخاثر ثمَّ ضَعْهُ فِي جرة خضراء جَدِيدَة نظيفة وسُد رَأسهَا وادفنها فِي الشّعير سِتَّة أشهر واسق مِنْهُ مثل العفصة بِالْغَدَاةِ على الرِّيق ثمَّ لَا يَأْكُل شَيْئا حَتَّى تمْضِي ثَلَاث سَاعَات من النَّهَار ثمَّ يَأْكُل وَدبره تدبيراً معتدلاً يَنْفِي عَنهُ التخم وَالنّصب وَسَائِر مَا يخَاف عَلَيْهِ مِنْهُ الضَّرَر وَقد زعم بعض الْأَطِبَّاء الْعلمَاء أَن هَذَا الدَّوَاء يرد شرّ السم الْقَاتِل بِإِذن الله وَيُورث الصِّحَّة.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 431

صَنْعَة معجون آخر: ينفع من ضعف الكبد والوثي وَنَفث الدَّم. أخلاطه: يُؤْخَذ جُلنار وَدم الْأَخَوَيْنِ وورق الأصف والشب الْيَمَانِيّ من كل وَاحِد جُزْء دقه واسحقه واعجنه بِعَسَل والشربة مِثْقَال بِمَاء فاتر واطبخه وصف مَاءَهُ واسقه فاتراً فَإِنَّهُ جيد. معجون قيوما الطَّبِيب: ينفع من فَسَاد المزاج وورم الكبد ويقوّي الْمعدة ويصفي اللَّوْن. أخلاطه: يُؤْخَذ إهليلج والكية من كل وَاحِد وزن خَمْسَة وَعشْرين درهما وَمن الزنجبيل والدارصيني من كل وَاحِد وزن عشْرين درهما وَمن الفلفل الْأَبْيَض وزن أَرْبَعَة وَعشْرين درهما وَمن الطاليسفر وزن ثَلَاثَة دَرَاهِم وَمن الخولنجان وزن عشرَة دَرَاهِم وَمن النارمشك وزن سِتَّة دَرَاهِم وَمن عصارة الأفسنتين وزن خَمْسَة دَرَاهِم وَمن الطلاء الْمَطْبُوخ والميسوسن قدر مَا تعجن بِهِ الْأَدْوِيَة دق الْأَدْوِيَة واسحقها واعجنها بالطلي والميسوسن واجعله حبا مثل الفلفل والشربة مِنْهُ وزن دِرْهَمَيْنِ بِمَاء فاتر. معجون يعرف بالأميري: ينفع من أسر الْبَوْل ووجع الظّهْر وَضعف الْكل وتفتّت الْحَصَاة. أخلاطه: يُؤْخَذ بزر الخشخاش وبزر الكراث وبزر الشبث وبزر الكرفس وبزر السوسن وبزر الخسّ وبزر الهندبا وبزر الفرفخ وبهمنان أَبيض وأحمر ولسان العصافير وبزر الخروع وكسيلا وبزر الشاهسفرم بزر مرزنجوش وبرنج كابلي وفلفل وَتَربد وَحب الرشاد وبزر مر وأشنة وأشق وفقاح الأذخر وبزر اللفت وكثيراء وبزر البنج وصعتر وزرنب وفلنجة وَحب النّيل وقسط وكراويا وبزر قطونا وأبهل وراسن ولبان وبزر فَاضل وسليخة وبزر كتَّان وملح هندي وبزر السذاب وبزر خيري أَبيض وأحمر وكمون كرماني وقرفة وبزر فرنجمشك ومغاث وسني مكّي وسورنجان وأفتيمون وأنيسون بزر سمنة وسرخس وفول من كل وَاحِد وزن ثَلَاثَة دَرَاهِم. بودرنجين أَبيض وأحمر نانخواه وزرنباد وحبّة وبزر الرازيانج ودارصيني وهليلج أصفر وكابلي وبزر حرمل وحبّ الآس وخردل وشهدانج وسمسم مقشر وحلبة وبزر الجزر من كل وَاحِد خَمْسَة دَرَاهِم. شقاقل وزنجبيل من كل وَاحِد أَرْبَعَة دَرَاهِم كَيَّة وفلفل أَبيض وقرنفل وسنبل وفقّاح الْحِنَّاء وعاقر قرحا من كل وَاحِد دِرْهَم وَنصف سقمونيا وزن دانقين بزر الْبِطِّيخ الطوَال من كل وَاحِد عشرَة دَرَاهِم دهن حل أَرْبَعُونَ درهما عسل وزن رطلين الشربة التَّامَّة وزن دِرْهَمَيْنِ بِمَاء فاتر. معجون وَصفه الضيمري وَذكر أَنه مجرّب: يصلح للفالج واللقوة والاسترخاء وَسَائِر الْعِلَل الَّتِي أَصْلهَا البلغم يُؤْخَذ مِنْهُ على قدر احْتِمَال العليل ويطلى مِنْهُ الْعُضْو للاسترخاء فَإِنَّهُ نَافِع. أخلاطه: يُؤْخَذ أفيون وفربيون وجندبيدستر ودارصيني ودارفلفل وبنج أَبيض وسنبل وزنجبيل وزعفران أَجزَاء سَوَاء. يدقّ وينخل ويعجن بِعَسَل منزوع الرغوة وَيجْعَل فِي إِنَاء وَيسْتَعْمل مِنْهُ عِنْد الْحَاجة.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 432

والدوار والوسواس وَالْجُنُون والصرع والصمم والرعب والفالج والسترخاء بل من السكتة. كل ذَلِك سعوطاً كَمَا قيل فِي الشليثا وَهَذَا خير من ذَلِك بِكَثِير وينفع من أوجاع الْأذن وَالْعين وَيُقَوِّي الْمعدة وَيفتح سدد الكبد ويدر الطمث ويزيل عسر النَّفس وينفع من الرّبع وَجَمِيع الْأَمْرَاض البلغمية الفجة والسوداوية والحميات المتناوبة وينفع من أوجاع المفاصل والنقرس وعرق النسا وينفع من دَاء الْحَيَّة وداء الثَّعْلَب والقروح العتيقة فِي الرَّأْس وَغَيره وَمن البرص والبهق والقوابي والتقشُر والجذام وَمن الْخَنَازِير والأورام الْبَارِدَة والسرطانات. أخلاطه: يُؤْخَذ شَحم الحنظل خَمْسَة دَرَاهِم بصل العنصل مشوياً وغاريقون وسقمونيا وخربق أسود وأشق وسقرديون من كل وَاحِد وزن أَرْبَعَة دَرَاهِم وَنصف. وَفِي نُسْخَة أُخْرَى: من كل وَاحِد دِرْهَمَانِ وَنصف أفتيمون وكمادريوس وَمثل وصبر من كل وَاحِد ثَلَاثَة دَرَاهِم. حاشا وهيوفاريقون وساذج هندي وفراسيون وجعدة وسليخة وفلفل أسود وفلفل أَبيض وَدَار فلفل وزعفران ودارصيني وبسفايج وجاوشير وسكبينج وجندبيدستر وَمر وفطراساليون وزراوند طَوِيل وعصارة الأفسنتين وفربيون وسنبل الطّيب وحماما وزنجبيل من كل وَاحِد دِرْهَمَانِ. جنطيانا وأسطوخودوص من كل وَاحِد دِرْهَم وَنصف عسل مِقْدَار الْكِفَايَة الشربة التَّامَّة أَرْبَعَة مَثَاقِيل بِمَاء فاتر وَعسل أَو بطبيخ الأفتيمون وَالزَّبِيب المنزوع الْعَجم. صَنْعَة أيارج لوغاذيا نُسْخَة فيلغريوس: يُؤْخَذ شَحم الحنظل وغاريقون وأشق وقشور الخربق الْأَبْيَض وسقمونيا وهيوفاريقون من كل وَاحِد عشرَة مَثَاقِيل. أفتيمون وبسفايج ومقل وصبر وكمادريوس وفراسبون وسليخة من كل وَاحِد ثَمَانِيَة مَثَاقِيل دارفلفل وفلفل أَبيض وفلفل أسود ودارصيني وزعفران وجاوشير وسكبينج وجندبيدستر وفطراساليون وزرارند طَوِيل من كل وَاحِد أَرْبَعَة مَثَاقِيل. يعجن بِعَسَل منزوع الرغوة الشربة التَّامَّة أَرْبَعَة مَثَاقِيل أَو ثَلَاثَة بِحَسب قُوَّة كل إِنْسَان بِمَاء الْعَسَل وَالْملح. صَنْعَة أيارج لوغاذيا نُسْخَة فولس: يُؤْخَذ شَحم الحنظل وزن عشْرين مِثْقَالا. بصل الفار مشوياً وغاريقون وأشق وقشور الخربق الْأسود وسقمونيا وهيوفاريقون من كل وَاحِد عشرَة مَثَاقِيل. بسفايج وأفتيمون ومقل وصبر وكمادريوس وفراسيون وسليخة من كل وَاحِد ثَمَانِيَة مَثَاقِيل. مر وجاوشير وسكبينج وفطراساليون وَالثَّلَاثَة الفلافل ودارصيني وزعفران وجندبيدستر وزراوند طَوِيل من كل وَاحِد أريعة مَثَاقِيل المعسل قدر الْكِفَايَة. صَنْعَة أيارج روفس: النافع من الْمرة والسوداء والبلغم وداء الثَّعْلَب.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 435

أخلاطه: يُؤْخَذ شَحم الحنظل عشرُون مِثْقَالا كمادريوس عشرَة مَثَاقِيل سكبينج وجاوشير من كل وَاحِد ثَمَانِيَة مَثَاقِيل بزر كرفس جبلي خَمْسَة مَثَاقِيل زراوند مدحرج خَمْسَة مَثَاقِيل فلفل أسود وأبيض من كل وَاحِد خَمْسَة مَثَاقِيل دارصيني أَرْبَعَة مَثَاقِيل سليخة ثَمَانِيَة مَثَاقِيل اسطوخودوس وزعفران وجعدة ومرّ من كل وَاحِد وزن أَرْبَعَة مَثَاقِيل ينفع المر بطلاء وتدقّ الْأَدْوِيَة وتعجن بِعَسَل منزوع الرغوة وترفع فِي إِنَاء وتستعمل عِنْد الْحَاجة. وَفِي نُسْخَة أُخْرَى: يُؤْخَذ شَحم الحنظل وزن عشربن درهما صَبر أسقوطري وزن خَمْسَة دَرَاهِم خولنجان عشرَة دَرَاهِم كمادريوس عشرُون درهما سكبينج وجاوشير من كل وَاحِد ثَمَانِيَة دَرَاهِم زراوند مدحرج وفطراساليون وفلفل أَبيض وأسود من كل وَاحِد وزن خَمْسَة دَرَاهِم سنبل الطّيب وسليخة ودارصيني وزعفران وزنجبيل ومرّ وجعدة من كل وَاحِد دِرْهَمَانِ وَالَّذِي وَجَدْنَاهُ زِيَادَة فِي نُسْخَة أُخْرَى مَنْسُوبا إِلَى أَنه فِي السريانية من الْأَدْوِيَة. كمافيطوس وأغاريقون وفراسيرن من كل وَاحِد عشرَة دَرَاهِم يسحق ويعجن بِعَسَل والشربة مِنْهُ وزن أَرْبَعَة دَرَاهِم بِمَاء حَار وَعسل وملح على الرِّيق بعد الحمية. صَنْعَة أيارج أركاغانيس نُسْخَة الْجُمْهُور: ينفع من كل مرض يتَوَلَّد من البلغم الْفَج وَعَن النفخ والسوداء. وينفع من الدوار والصداع وينفع من ابْتِدَاء المَاء فِي الْعين والبحوحة الرّطبَة وَمن أوجاع الْحلق وعسر النَّفس والتشنّج والخراجات من مواد غَلِيظَة وينفع من المَاء الْأَصْفَر والجرب وَقد يسقى بِسَبَب أوجاع الْمعدة والبطن وَالرحم بسلاقة السذاب وَرُبمَا جعل فِيهَا قَلِيل جندبيدستر إِلَى ئلاثة قراريط. ولوجع الظهو والمتن والكليتين والأنثيين بطبيخ الكرفس ولعرق النِّسَاء وَنَحْوه بِمَاء القنطوريون وَقد يخلط بِهِ أَيْضا عصارة قثّاء الْحمار أَو الحنظل أَرْبَعَة قراريط فِي مَاء القيصوم وَقد يسقى لعضّة الْكَلْب الكَلِب ويؤمن الْفَزع من المَاء لَا سِيمَا مَعَ وزن دِرْهَم من محرق السرطان النَّهْرِي. أخلاطه: يُؤْخَذ شَحم الحنظل إثنان وَعِشْرُونَ درهماَ فراسيون وأسطوخودرس وخربق أسود وكمادريوس وسقمّونيا وفلفل أَبيض وَدَار فلفل من كل وَاحِد وزن أوقيتين. بصل الفار مشوي وأوفربيون وصبر وزعفران وجنطيانا وفطراساليون وأشق وجاوشير من كل وَاحِد أُوقِيَّة. جعدة ودارصيني وسكبينج وَمر وسنبل وأذخر وفوتنج جبلي وزراوند مدحرج من كل وَاحِد دِرْهَمَانِ. عسل بِقدر الْكِفَايَة أشربة أَرْبَعَة مَثَاقِيل بطبيخ الأفتيمون وَالزَّبِيب المنقى. أيارج أركاغانيس نُسْخَة فولس: يُؤْخَذ فراسيون وغاريقون وكمادريوس وشحم الحنظل وأسطوخودوس من كل وَاحِد عشرُون مِثْقَالا. جاوشير وسكبينج وفطراساليون وزراوند مدحرج وفلفل أَبيض من كل وَاحِد خَمْسَة مَثَاقِيل. دارصيني وجعدة وسنبل وزعفران من كل وَاحِد أَرْبَعَة مَثَاقِيل تدق الْأَدْوِيَة الْيَابِسَة وترض الصموغ وتنقع فِي الْعَسَل وتخلط الشربة أَرْبَعَة مَثَاقِيل مَعَ ملح مسحوق وزن دِرْهَم بِمَاء الْعَسَل.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 436

وجع الكبد وَالطحَال والكلى والقولنج ويدرّ الطمث المحتبس وَمن الجذام والبرص وَمن وجع النقرس والمفاصل والحقوين وَمن الحميات المزمنة المتقادمة وإسهاله بِلَا أَذَى. أخلاطه: يُؤْخَذ صَبر سِتُّونَ درهما غاريقون أَرْبَعَة وَعِشْرُونَ درهما سقورديون وعيدان البلسان ودهن البلسان وحبّ البلسان من كل وَاحِد أَرْبَعَة دَرَاهِم قسط ثَلَاثَة دَرَاهِم وَفِي ومصطكي ودارصيني وقرنفل من كل وَاحِد سِتَّة دَرَاهِم سليخة وجوزبوّا من كل وَاحِد إثنا عشر درهما أفتيمون ثَمَانِيَة عشر درهما سنبل سِتَّة دَرَاهِم كمادريوس ثَمَانِيَة دَرَاهِم مو دِرْهَمَانِ ثَلَاثَة فلافل وأوفربيون من كل وَاحِد أَرْبَعَة دَرَاهِم فقّاح الأذخر دِرْهَمَانِ جنطيانا اْربعة دَرَاهِم حَماما دِرْهَمَانِ سقمونيا ثَمَانِيَة. عشر درهما عسل منزوع رغوة قدر الْكِفَايَة الشربعة أَرْبَعَة دَرَاهِم بطبيخ الأفتيمون. تيادريطوس آخر مسهل: يُؤْخَذ صَبر سِتُّونَ درهما غاريقون أَرْبَعَة وَعِشْرُونَ درهما مصطكى وزعفران وَوَج ودارصيني وسنبل من كل وَاحِد سِتَّة دَرَاهِم. زراوند وَحب البلسان ودهن البلسان ودهن البابونج وأوفربيون وَثَلَاثَة فلافل وجنطيانا من كل. وَاحِد أَرْبَعَة دَرَاهِم. كمادريوس وقسط من كل وَاحِد خَمْسَة دَرَاهِم سليخة وأفتيمون من كل وَاحِد إثنا عثر درهما مرّ وفقاح الأذخر وحماما من كل وَاحِد دِرْهَمَانِ سقمونيا عشرُون درهما عسل بِقدر الْكِفَايَة الشربة والاستعمال وَالْمَنَافِع مثل الأول. أيارج جالينوس نُسْخَة الْجُمْهُور: وَمن مَنَافِعه أَنه ألطف وأعمل من تيادريطوس ولوغاذيا ينفع من الفالج واللقوة والتشنج والاسترخاء وينقي عَن الْجَسَد الفضول اللزجة الغليظة والمختلفة ويشد استرخاء المثانة وَخُرُوج الْبَوْل من غير إِرَادَة. أخلاطه: يُؤْخَذ شَحم الحنظل وغاريقون وبصل الفار مشوياً وأشق وسقمونيا وخربق أسود وهيوفاريقون وأوفربيون من كل وَاحِد سِتَّة عشر درهما بسفايج وأفتيمون ومقل أَزْرَق وكمادريوس وفراسيون وسليخة من كل وَاحِد وزن سَبْعَة دَرَاهِم. مر وسكبينج وزراوند طَوِيل وَثَلَاثَة فلافل ودارصيني وجاوشير وجندبادستر وفطراساليون عَن كل وَاحِد أَرْبَعَة دَرَاهِم. وَمن النَّاس من يَجْعَل فِيهِ من الزَّعْفَرَان أَرْبَعَة دَرَاهِم تجمع هَذِه الْأَدْوِيَة مسحوقة منخولة منقوعاً مِنْهَا مَا انتقع بالمثلث ويعجن بِعَسَل منزوع الرغوة وَيسْتَعْمل عِنْد الْحَاجة بعد سِتَّة أشهر. أيارج جالينوس نُسْخَة فولس: يُؤْخَذ كمادريوس وفلفل أَبيض وَدَار فلفل وغاريقون وأسطوخودوس وخربق أسود وسقمونيا وسنبلَ وأفتيمون وبصل الفار مشوياً من كل وَاحِد سِتَّة مَثَاقِيل. مرّ وزعفران وأشق وهيوفاريقون من كل وَاحِد ثَمَانِيَة مَثَاقِيل عسل بِقدر الْكِفَايَة.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 438

أيارج جالينوس نُسْخَة ابْن سرافيون: يُؤْخَذ شَحم الحنظل أَرْبَعَة دَرَاهِم. كمادريوس وبصل الفار مشوياً وغاريقون وسقمّونيا وخربق أسود وأسطوخودوس وأشقّ وهيوفاريقون من كل وَاحِد ثَلَاثَة دَرَاهِم. ودانق أفتيمون وجعدة ومقل وكمافيطوس وفراسيون وصبر وسليخة وبسفايج من كل وَاحِد دِرْهَم وَنصف. وَمن الثَّلَاثَة فلافل وَمر ودارصيني وزعفران وجاوشير وسكبينج وجندبادستر وفطراساليون وزراوند مدحرج وجنطيانا وأوفربيون من كل وَاحِد نصف وَثلث دِرْهَم. عسل بِقدر الْكِفَايَة الشربة مثل اللوغاذيا وَالْمَنَافِع مثل ذَلِك. أيارج أبقراط: ينفع من رُطُوبَة الْمعدة وَمن أوجاع الرَّأْس المتولدة من البخار الْفَاسِد وَمن غم المفزعات. أخلاطه: يُؤْخَذ جنطيانا وسنبل وزراوند مدحرج وسليخة ودارصيني من كل وَاحِد وزن دِرْهَم فطواساليون وكمادريوس وأسطوخوذوس وفلفموية والحبق الْجبلي وكيا من كل وَاحِد وزن دِرْهَم مر أَرْبَعَة دَرَاهِم حب البان وزعفران من كل وَاحِد دِرْهَم وَنصف صَبر أَحْمَر ثَمَانِيَة عشر درهما وَنصف شَحم الحنظل سِتَّة دَرَاهِم يعجن بِعَسَل وَيسْتَعْمل بعد سِتَّة أشهر والشربة أَرْبَعَة دَرَاهِم. أيارج آخر لبقراط: ينفع من الْجُنُون والوسواس والدوار فِي الرَّأْس والصداع الشَّديد والتشنج وَمن شقَاق الْيَدَيْنِ ووجع المفاصل وَمن اخْتِلَاط الْعقل وَفَسَاد الذِّهْن والانتشار وبدو المَاء فِي الْعين وَمن الجذام والبرص والفالج واللقوة والقوباء. أخلاطه: يُؤْخَذ قثاء الْحمار وَثَلَاثَة فلافل وكماذريوس من كل وَاحِد خَمْسَة مَثَاقِيل زعفران ومرّ وسقمونيا من كل وَاحِد وزن دِرْهَمَيْنِ أشقّ دِرْهَم عسل مِقْدَار الْكِفَايَة الشربة مِنْهُ نصف أُوقِيَّة بِمَاء حَار. أيارج أندروماخس الطَّبِيب: ينفع من وجع الْمعدة والبطن. أخلاطه: يُؤْخَذ دارصيني وسليخة سَوْدَاء وقصب الذريرة وعيدان البلسان وفقاح الأذخر وَهُوَ قلس من كل وَاحِد ثَلَاث أَوَاقٍ وَنصف. تدق الْأَدْوِيَة وتطرح فِي قدر فخار جَدِيدَة ويصبّ عَلَيْهَا من مَاء الْمَطَر سِتَّة دوانق تطبخ على النّصْف وتصفى ثمَّ يؤخد من الصَّبْر الْأَحْمَر رَطْل وَيصب عَلَيْهِ من مَاء الْمَطَر قدر الْكِفَايَة ويسحق فِي انتصاف النَّهَار وَيغسل حَتَّى يحلو ويصبّ عَلَيْهِ مَاء الأفاويه ويسحق فِي الشَّمْس حَتَّى يجفّ ثمَّ يسحق ويطرح فِيهِ من الزَّعْفَرَان والمرّ والكيا من كل وَاحِد ثَلَاث أَوَاقٍ وَفِي النُّسْخَة العتيقة من كل وَاحِد أُوقِيَّة ثمَّ يسحق جَمِيعًا وَيجْعَل فِي إِنَاء زجاج أَو غضار وَيسْتَعْمل. وَهُوَ نَافِع من التشنّج

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 439

والصدمة والضربة وَالْكَسْر وَمن وجع الْجنب وَنفخ الْمعدة وأوجاعها وَنَفث الدَّم ووجع الخاصرة والشربة الْكَامِلَة مِنْهُ وزن دِرْهَم بِمَاء فاتر وَلكُل إِنْسَان على قدر قوته. وللأورام الصلبة بالسكنجبين ويضمّد بِهِ من ورم الْعين بعصير النعنع أَو عِنَب الثَّعْلَب وَمن أورام المقعدة بدهن الْورْد والشرإب الْجيد وينفع من القروح الَّتِي تحدثفي الْأَظْفَار إِذا ديف بخلّ خمر وَمن احتراق الْفَم بالغرغرة. أيارخ أندروخوس: ينفع من احتباس الطمث وَمن الجذام والفزع. أخلاطه: يُؤْخَذ أسطوخوذوس وكمافيطوس وغاريقون وخربق أسود وفلفل أسود وأبيض وماذريون وسقمونيا وإشقيل مشوي من كل وَاحِد ثَمَانِيَة عشر درهما. زعفران وأوفربيون وأشقّ من كل وَاحِد ثَمَانِيَة دَرَاهِم مرّ أَرْبَعَة دَرَاهِم دَاخل قثاء الحنة ثَلَاثَة دَرَاهِم عسل خَمْسَة أَرْطَال الشربة وزن دِرْهَمَيْنِ بالعسل وَالْمَاء وَالْملح. أيارج بياغورا: ينفع من المالنخوليا وينقّي حجب الدِّمَاغ وَينزل الكيموسات الغليظة اللزجة الأرضية. أخلاطه: يُؤْخَذ فراسيون وأسطوخِودوس وخربق أسود وكمافيطوس وكمادريوس وفطراساليون وفيوليون وَهُوَ الجعدة وزراوند مدحرج وزعفران وجنطيانا وكيا وكثيراء وساذج وأسارون وحماما وقسط ودارصيني وفو ومو وفلفل وحبّ البلسان وتوم برّي وسليخة وهيوفاريقون وفقّاح الأذخر وسنبل من كل وَاحِد وزن دِرْهَمَيْنِ أفتيمون وغاريقون وبسفايج وشحم الحنظل من كل وَاحِد ثَلَاثَة دَرَاهِم صَبر أسقوطري سِتّ أَوَاقٍ يدق ويعجن وَيعتق سِتَّة أشهر الشربة ثلث أُوقِيَّة بِمَاء حَار. أيارج يوسطوس: ينفع الْبَصَر ويقؤيه ويسكن وجع الرَّأْس الدَّائِم وينفع من أوجاع الْمعدة وَالطحَال والكبد وَمن الأوجاع السوداوية والبلغمية والدوار رمن الوجع الَّذِي يُسمى الإكليل. أخلاطه: يُؤْخَذ كمادريوس إثنتا عشرَة أُوقِيَّة غاريقوق سِتّ عشرَة أُوقِيَّة وَفِي نُسْخَة أُخْرَى غاريقون عشر أَوَاقٍ شَحم الحنظل أوقيتان أسطوخودوس وفلفل أسود وأبيض من كل وَاحِد إثنتا عشرَة أُوقِيَّة وَثَلَاث أَوَاقٍ زعفران ثَمَانِي عشرَة أُوقِيَّة خربق أسود وسقمونيا وصبر أسقوطري من كل وَاحِد سِتّ عشرَة أُوقِيَّة أشق ثَمَان أَوَاقٍ وفربيون ثَمَانِي عشرَة أُوقِيَّة إشقيل مشوقي إثنتا عشرَة أوقة يدق ويعجن بِعَسَل الشربة أَرْبَعَة دَرَاهِم بعد سِتَّة أشهر. وَفِي نُسْخَة أُخْرَى من السنبل والسليخة من كل وَاحِد إثنتا عشرَة أُوقِيَّة يشرب بنقيع الأفتيمون بعد الحمية.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 440

أيارج طعموا الْأَنْطَاكِي: ينفع من التشنج ووجع الرَّأْس الْعَتِيق وَمن الْفَزع الْحَادِث من السَّوْدَاء وَمن ارتعاد المفاصل. أخلاطه: يُؤْخَذ شَحم الحنظل وزن عشْرين درهما كمادريوس وفراسيون وغاريقون وأسطوخودوس من كل وَاحِد عشرَة دَرَاهِم زراوند طَوِيل وفطراساليون وفلفل أَبيض وسكبينج وجاوشير من كل وَاحِد خَمْسَة دَرَاهِم مر وسنبل وجعدة وزعفران ودارصيني من كل وَاحِد ثَلَاثَة دَرَاهِم تحل الرّطبَة بالعسل ثمَّ تطبخ على النَّار قَلِيلا قَلِيلا ثمَّ تدق الْيَابِسَة وتطرح عَلَيْهَا وتخلط وتستعمل بعد سِتَّة أشهر. أيارج آخر: يزِيد فِي الْبَصَر ويقويه وينفع من الصداع وضربان الرَّأْس وَعلل الْمعدة والكبد وَالطحَال. أخلاطه: يُؤْخَذ شَحم الحنظل عشرَة دَرَاهِم كماذريوس وسليخة وَثَلَاثَة فلافل من كل وَاحِد دِرْهَمَانِ صَبر وَمر ولبان ذكر وزعفران من كل وَاحِد وزن دِرْهَم سقمونيا وزن سِتَّة دَرَاهِم عصارة الأفسنتين وزن دِرْهَمَيْنِ الْعَسَل قدر الْكِفَايَة الشربة أَرْبَعَة دَرَاهِم بِمَاء حَار. أيارج لنا مجرّب: يُؤْخَذ من الخربق وزن دِرْهَم شَحم الحنظل مِثْقَال صَبر خَمْسَة مَثَاقِيل ملح هندي دِرْهَم وَثلث غاريقون مِثْقَال حجر أرمني نصف مِثْقَال ورد دِرْهَم فلفل أَبيض مِثْقَال زنجبيل مثقالان. وَفِي وحماما وأسارون وَحب البلسان وحاشا وصعتر وبزر الكرفس ودوقوا وبزر الجزر من كل وَاحِد ثَلَاثَة دَرَاهِم لِسَان الثور عشرَة دَرَاهِم بزر الشاهسفرم وبزر الفرنجمشك وبزر الباذرنجبويه وبزر الأترج والنعناع الْيَابِس من كل وَاحِد دِرْهَمَانِ أفتيمون دِرْهَم وَنصف يعجن الْجَمِيع بضعفه عسلاً ويخزن سِتَّة أشهر ثمَّ يسْتَعْمل
(الْمقَالة الثَّالِثَة الجوارشنات المسهّلة وَغير المسهّلة)
إِنَّا نُرِيد أَن نذْكر فِي هَذِه الْجُمْلَة من الجوارشنات الْمَشْهُورَة والشبيهة بالكلّية وَأما اللواتي مَنَافِعهَا جزئية فَأولى الْمَوَاضِع بذكرها الْجُمْلَة الثَّانِيَة. المجوارشن الكمّوني: هُوَ نَافِع من أوجاع الأحشاء الَّتِي تولدها الْبُرُودَة وَمن غَلَبَة البلغم للمشايخ ويقوّي الْمعدة ويهضم الطَّعَام ويزيل الشَّهْوَة الْكَلْبِيَّة والجشاء الحامض الشربة مِقْدَار عفصة بِمَاء حَار. وينفع أَيْضا من الحمّيات الْبَارِدَة السوداوية والبلغمية. أخلاطه: يُؤْخَذ كمون كرماني منقوع بخلّ خمر يَوْمًا وَلَيْلَة مجفف مقلي وورق السذاب

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 441

والحميات العتيقة الَّتِي تكون من قبل برد وَسُوء هضم. أخلاطه: يُؤْخَذ كمون منقوع بخل مجفف خَمْسَة عشر أستاراً فلفل وزنجبيل وسذاب يَابِس وبورق من كل وَاحِد عشرُون درهما يدقّ ويعجن بِعَسَل منزوع الرغوة وَيسْتَعْمل. جوارشن الفوتنج النَّهْرِي نُسْخَة جالينوس: يُؤْخَذ فوتنج نهري وبرّي وفطراساليون من كل وَاحِد إثنا عشر درخمي زنجبيل سِتّ درخميات بزر الكرفس وأقماع الحاشا من كل وَاحِد أَربع درخميات كاشم سِتَّة عشر درخمياً فلفل ثَمَانِيَة وَأَرْبَعُونَ عرخمياً سيساليوس خمس درخميات يدق ويعجن بِعَسَل منزوع الرغوة. جوارشن الآس: النافع من انحلال الطبيعة وَالْقَذْف من بلغم ورطوبة وَسُوء الهضم الَّذِي من الْمعدة. أخلاطه: يُؤْخَذ حب الآس من الْجيد الْيَابِس منا هليلج أسود وبليلج وأملج وطاليسفر من كل وَاحِد عشرُون درهما فلفل وَدَار فلفل وزنجبيل من كل وَاحِد عشرَة دَرَاهِم مصطكى وقردمانا وكراويا وأنيسون وكمّون وسنبل وسليخة وقاقلة وقسط من كل وَاحِد سِتَّة دَرَاهِم جوزبوا وبزر الكرفس ونانخواه من كل وَاحِد خَمْسَة دَرَاهِم ساذج هندي وحماما من كل وَاحِد أَرْبَعَة دَرَاهِم يدقّ ويعجن بِعَسَل منزوع الرغوة الشربة دِرْهَم. جوا رشن كالخوزي: وَهُوَ جيد. أخلاطه: يُؤْخَذ حب الآس كيلجة وَنصف سنبل ثَلَاث أَوَاقٍ جوزبوا مَعَ قشره نصف رَطْل قرنفل وقاقلة وأنيسون مقلي وبزر الكرفس مقلي وأشنة من كل وَاحِد أوقيتان بسباسة أُوقِيَّة وَنصف سليخة أَربع أَوَاقٍ هليلج كابلي وبليلج وأملج من كل وَاحِد ثَلَاث أَوَاقٍ تغلى الْأَدْوِيَة بشراب ريحاني غلية وَاحِدَة ثمَّ تنشف وتغلى غلية بِمَاء السفرجل وتنشف وتجفف على مقلى حَار ويدق ويلت بميبة والشربة ثَلَاثَة مَثَاقِيل أَو ثَلَاثَة دَرَاهِم بِمَاء السفرجل. جوارشن المتَوَكل الْمَنْسُوب إِلَى سلمويه: يُقَوي الْمعدة وينفع من سوء الهضم وَهُوَ الَّذِي كَانَ يسْقِيه إِسْرَائِيل المتَوَكل لِأَنَّهُ جّد مجرّب. أخلاطه: يُؤْخَذ سنبل وقرنفل ودارصيني وجوزبوّا وقاقلّة وسك جيد من كل وَاحِد مِثْقَال فلفل أَبيض وزنجبيل وجندبيدستر من كل وَاحِد درخميان لبان أَبيض ذكر أَربع درخميات سكّر طبرزذ مثل الْأَدْوِيَة تخلط الْأَدْوِيَة بالسكر وتعجن بِعَسَل منزوع الرغوة الشربة ثَلَاثَة كموني آخر: نَافِع من أوجاع الْبَطن الهائجة عَن الْبُرُودَة وَمن حمّى الرّبع وَمن

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 443

الشَّهْوَة الكلبيّة والحميات البلغمية والسوداوية وَمن البلغم الْكثير الَّذِي يعتري الشُّيُوخ وَمن شدَّة الْبرد فِي الْمعدة وَمن الجشاء الحامض والبصاق الَّذِي يكون من كَثْرَة الفضول البلغمية الشربة مثل العفصة بِمَاء حَار. أخلاطه: يُؤْخَذ كمون منقوع فِي الخلّ يَوْمًا وَلَيْلَة مقليّ أَو من السذاب الْيَابِس والزنجبيل والفلفل من كل وَاحِد عشرَة أساتير وَمن البورق الأرمني عشرَة دَرَاهِم يعجن بِعَسَل منزوع الرغوة. كموني آخر: يُؤْخَذ كمّون كرماني حَدِيث جيد سبع أَوَاقٍ ينقع فِي خلّ خمر يَوْمًا وَلَيْلَة ثمَّ يخرج ويلقى على سفرة ويقلب فَإِذا جص قليِ قلياً خَفِيفا بِنَار لينَة وَمن الفلفل ثَلَاث أَوَاقٍ زنجبيل صيني أَرْبَعَة دَرَاهِم بورق أرمني دِرْهَمَانِ يخلط ويعجن بِعَسَل. الجوارشن الفلافلي: النافع من الأبردة والخام ووجع الْمعدة وَسُوء الاستمراء والرياح الغليظة والجشاء الحامض والشهوة الْكَلْبِيَّة. أخلاطه: يُؤْخَذ فلفل أَبيض وأسود وَدَار فلفل من كل وَاحِد ثَلَاث أَوَاقٍ وَفِي نُسْخَة أُخْرَى أوقيتان وَمن عيدَان البلسان أُوقِيَّة وَمن الحماما والسنبل من كل وَاحِد أَرْبَعَة دَرَاهِم وَمن الزنجبيل وبزر الكرفس وسيساليون وسليخة وأسارون من كل وَاحِد دِرْهَم. يدق وينخل ويعجن بِعَسَل منزوع الرغوة الشربة وزن دِرْهَمَيْنِ بِمَاء فاتر على الرِّيق. جوارشن الفنداديقون: النافع من أوجاع الْمعدة والكبد الْبَارِدَة الضعيفة المولدة للرياح الغليظة. أخلاطه: يُؤْخَذ زنجبيل وفلفل وسنبل الطّيب من كل وَاحِد سِتَّة دَرَاهِم مصطكى ونانخواه من كل وَاحِد أَرْبَعَة دَرَاهِم بزر الكرفس وهيرازما من كل وَاحِد خَمْسَة دَرَاهِم كمون كرماني وسليخة وَحب البلسان وعاقر قرحا من كل وَاحِد دِرْهَمَانِ ساذج هندي دِرْهَم تجمع هَذِه الْأَدْوِيَة مسحوقة منخولة وتعجن بِعَسَل منزوع الرغوة وترفع فِي إِنَاء وتستعمل عِنْد الْحَاجة. الجوارشن الخوزي: النافع من استطلاق الْبَطن وَسُوء الاستمراء وَضعف الْمعدة وبردها. أخلاطه: يُؤْخَذ قسط وقرفة وسنبل الطّيب وَحب البلسان وسليخة من كل وَاحِد وزن عشرَة دَرَاهِم جوزبوّا خَمْسَة عددا قاقلة وقرنفل وأنيسون وإكليل الْملك وشيطرج هندي من كل وَاحِد أَرْبَعَة دَرَاهِم بسباسة ثَلَاثَة دَرَاهِم برنج ثَلَاثَة دَرَاهِم نارمشك أَرْبَعَة دَرَاهِم راوند صيني وزراوند وأشنة من كل وَاحِد دِرْهَمَانِ سعد وزنجبيل من كل وَاحِد عشرَة أساتير قصب الذريرة وفلفل وَدَار فلفل من كل وَاحِد خَمْسَة دَرَاهِم إهليلج أسود منزوع النَّوَى إستاران بليلج عشرَة

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 444

سكر طبرزذ وزن عشْرين درهما تجمع هَذِه الْأَدْوِيَة مسحوقة منخولة وتعجن بِعَسَل منزوع الرغوة وتستعمل عِنْد الْحَاجة. الجوارشن التمري: هُوَ جوارشن خَاص النَّفْع بالقولنج يحله وينفع من الخام والأبردة وَمن عسر الْبَوْل. أخلاطه: يُؤْخَذ بورق أرمني وكمون كرماني وفطراساليون وزنجبيل وفلفل أَبيض من كل وَاحِد إثنا عشر درهما سقمونيا خَمْسَة دَرَاهِم. تمر هيرون منقى من النَّوَى ولوز حُلْو مقشر من القشرين وورق السذاب من كل وَاحِد وزن عشرَة دَرَاهِم. تجمع هَذِه الْأَدْوِيَة كلهَا مسحوقة منخولة وينقع التَّمْر بخل خمر يَوْمًا وَلَيْلَة ويدق دقاً نَاعِمًا ويخلط مَعَ الْأَدْوِيَة وتعجن كلهَا بِعَسَل منزوع الرغوة وتستعمل عِنْد الْحَاجة والشربة أَرْبَعَة مَثَاقِيل. نُسْخَة أُخْرَى من جوارشن تمري: يُؤْخَذ من تمر هيرون المنزوع النَّوَى مائَة عددا وينقع بالخل يوماَ وَلَيْلَة ويمرس ويصفى. وَمن السذاب الْيَابِس والزنجبيل من كل وَاحِد ثَلَاثَة عشر درهما وَمن الفلفل الْأَبْيَض ثَلَاثَة دَرَاهِم وَمن البورق الأرمني خَمْسَة دَرَاهِم وَمن اللوز المر المقشر من قشرته مائَة وَخَمْسُونَ لوزة وَمن السقمونيا خَمْسَة عشر درهما وَمن التربد وزن عشْرين درهما يدق وينخل ويخلط بِعَسَل. جوارشن تمري آخر: ينفع من الحميات وَغَيرهَا وَيشْرب فِي الصَّيف والشتاء وَهُوَ يسهل بِغَيْر مشقة. أخلاطه: يُؤْخَذ زنجبيل وفلفل أَبيض من كل وَاحِد أُوقِيَّة وسقمونيا أوقيتان وَنصف. تمر هيرون منقى من النَّوَى أَو صرفان ولوز حُلْو مقشر من قشريه وورق السذاب من كل وَاحِد أَربع أَوَاقٍ. تدق الْأَدْوِيَة على حدتها وينقع التَّمْر بخل خمر ويدق على حِدته ويصفى ويدق اللوز أَيْضا على حِدته ويخلط الْجَمِيع بعد ذَلِك ويعجن بِعَسَل الشربة وزن دِرْهَمَيْنِ. جوارشن فيروزنوش الدمسّك: النافع من الرِّيَاح والبواسير والخام وَيُقَوِّي الْمعدة ويعين على الباه ويصفي اللَّوْن ويسخّن الكلى وينفع من ريَاح الْأَرْحَام ونزف الدَّم الفيى يكون من البواسير. أخلاطه: يُؤْخَذ هليلج كابلي وهليلج أصفر وشيطرج وبزر الكرفس من كل وَاحِد سِتَّة دَرَاهِم. بليلج وأملج ونانخواه وتودريِ أَحْمَر وأبيض وَدَار فلفل وسمسم مقشر من كل واحط وزن أَرْبَعَة دَرَاهِم. وَمن القرفة والسنبل وجوزبوا وزنجبيل والفلفلمويه من كل وَاحِد ثَمَانِيَة دَرَاهِم. خيربوا وقسط وسليخة وقرنفل وبسباسة وخولنجان ونارمشك من كل وَاحِد سِتَّة دَرَاهِم. وَمن السعدون عشرَة دَرَاهِم وَمن الْمسك وزن مثقالين وَمن العنبر مِثْقَال وخبث

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 446

الْحَدِيد المربى بِوَزْن الْأَدْوِيَة كلهَا وَمن السّمن عشرَة أساتير يعجن بِعَسَل منزوع الرغوة الشربة وزن دِرْهَمَيْنِ بِلَبن بقر مخيض منزوع الزّبد ونبيذ زبيب جيد أسبوعين. جوارشن الكندر: يُؤْخَذ من الكندر وزن سِتِّينَ درهما فلفل وَدَار فلفل من كل وَاحِد عشرَة دَرَاهِم سكر سِتُّونَ درهما زنجبيل وخولنجان من كل وَاحِد إثنا عشر درهما جوزبوا وقرنقل وخيربوا من كل وَاحِد خَمْسَة دَرَاهِم مسك جيد زنة نصف دِرْهَم يسحق كل وَاحِد مِنْهَا على حِدته وينخل ويعجن بِعَسَل. جوارشن الطاليسفر: النافع من برد الْمعدة والرياح الغليظة فِي الْمعدة والكبد. أخلاطه: يُؤْخَذ طاليسفر وزنَ خَمْسَة دَرَاهِم زنجبيل وزن عشْرين درهما فلفل وزن إثني عشر درهما هال وقرفة من كل وَاحِد سِتَّة دَرَاهِم سكّر طبرزذ خَمْسَة أَرْطَال تجمع هَذِه الْأَدْوِيَة مسحوقة منخولة وترفع فِي إِنَاء وتستعمل. يُؤْخَذ سقمونيا أنطاكي وَتَربد مجوف أَبيض من كل وَاحِد خَمْسَة مَثَاقِيل فلفل وقاقلة من كل وَاحِد ثَلَاثَة مَثَاقِيل زنجبيل ودارصيني وأملج وقرنفل وبسباسة ونشاستج وجوزبوا من كل وَاحِدَة مثقالان وَنصف وَفِي نُسْخَة أُخْرَى سقمونيا وَتَربد من كل وَاحِد ثَلَاثَة مَثَاقِيل يدق وينخل ويطرح عَلَيْهِ رَطْل سكر مسحوقاٌ ويعجن بِعَسَل الشربة التَّامَّة أَرْبَعَة مَثَاقِيل. أطريفل الْخبث الْأَكْبَر: النافع من أوجاع البواسير واسترخاء المثانة والمعدة وَيزِيد فِي الباه ويسخن الْمعدة. أخلاطه: يُؤْخَذ إهبيلج أسود وبليلج وشيراملج منزوع النَّوَى وشيطرج هندي وبزر الكرفس ونانخواه وصعتر فَارسي من كل وَاحِد أُوقِيَّة. سنبل الطّيب وحماما وهال وَوَج من كل وَاحِد وزن ثَلَاثَة دَرَاهِم دارصيني وزن أَرْبَعَة دَرَاهِم فلفل وَدَار فلفل وناغيشت وملح هندي من كل وَاحِد نصف أُوقِيَّة خَرْدَل أُوقِيَّة وَنصف نوشادر وزن نصف دِرْهَم خبث الْحَدِيد وزن ثلَاثه دَرَاهِم تجمع هَذِه الْأَدْوِيَة مسحوقة منخولة وتعجن بِعَسَل منزوع الرغوة وَسمن الْبَقر بِقدر الْحَاجة وترفع وتستعمل. الاطريفل الصَّغِير: النافع من استرخاء الْمعدة ورطوبتها وأرياح البواسير وَيحسن اللَّوْن. أخلاطه: يُؤْخَذ هليلج كابلي وبليلج وشير أملج منزوعة النَّوَى أَجزَاء سَوَاء يلت بِسمن الْبَقر ويعجن بِعَسَل منزوع الرغوة وَيرْفَع فِي إِنَاء وَيسْتَعْمل عِنْد الْحَاجة.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 447

جوارشن البلاذر: يصلح لوجع الْمعدة المتقادم وَالْبرد وَالنِّسْيَان وَيحسن اللَّوْن ويلطف الْفِكر والذهن وَهُوَ جوارشن الْحُكَمَاء وَيُقَال إِنَّه لِسُلَيْمَان. أخلاطه: يُؤْخَذ فلفل وَدَار فلفل وهليلج أسود وبليلج وأملج وجندبيدستر من كل وَاحِد أَرْبَعَة دَرَاهِم قسط وبلاذر وبرنج وسكر طبرزذ وَحب الْغَار من كل وَاحِد إثنا عشر درهما سعد ثَمَانِيَة دَرَاهِم يدق البلاذر وَحده جيدا وتدق الْأَدْوِيَة وتنخل ويغلى سمن الْبَقر وَعسل بِالسَّوِيَّةِ ويلقى عَلَيْهِ الْأَدْوِيَة ويعقد وَيسْتَعْمل بعد سِتَّة أشهر الشربة وزن دِرْهَمَيْنِ بِمَاء طبيخ الكرفس والرازيانج ويحفظ مستعمِله نَفسه من التَّعَب وَالْغَم والحرد وَالشرَاب الْكثير وَالْجِمَاع وَيَأْكُل مرقة أسفيدباجة لَطِيفَة. جوارشن الفنجيوش وَهُوَ المعجون: النافع من استرخاء الْمعدة ورياح البواسير وَفَسَاد المزاج وسماجة اللَّوْن وَيزِيد فِي الباه. أخلاطه: يُؤْخَذ بليلج وهليلج وشيرأملج منزوعة النَّوَى وفلفل وَدَار فلفل وزنججبيل وَسعد وشيطرج هندي وسنبل من كل وَاحِد وزن عشرَة دَرَاهِم. بزر الشبث وبزر الكراث من كل وَاحِد أَرْبَعَة دَرَاهِم. خبث الْحَدِيد مسحوقاً منقوعاً بخلّ خمر أَرْبَعَة عشر يَوْمًا مجففاً مقلواً وزن مائَة دِرْهَم. تجمع هَذِه الْأَدْوِيَة مسحوقة منخولة وتعجن بِعَسَل منزوع الرغوة وَسمن الْبَقر بِقدر الْحَاجة وَيرْفَع فِي إِنَاء وَيسْتَعْمل بعد سِتَّة أشهر الشربة مِنْهُ وزن دِرْهَمَيْنِ وَيصير فِيهِ أَيْضا من الْمسك وزن دِرْهَمَيْنِ. فنجيوش آخر بالمسك: يُقَوي الْمعدة ويسخنها وينفع من البواسير وَيزِيد فِي الباه وَهُوَ مجرب. أخلاطه: يُؤْخَذ هليلج كابلي وبليلج وأملج وفلفل وَدَار فلفل وزنجبيل وكمّون وبزر الشبث وبزر الكرفس وبزر الكراث وبزر الجرجير وبزر اللفت وبزر الجزر وإفلنجة وَورد أَحْمَر وسليخة وَسعد ودارصيني وقرنفل وجوزبوا من كل وَاحِد دِرْهَم بسباسة وهال وقاقلة وسك وعود نيء ومسك من كل وَاحِد دِرْهَمَانِ. حب الرشاد الْأَبْيَض ثَلَاث أَوَاقٍ خبث الْحَدِيد مثل الْأَدْوِيَة يدق ويعجن بِعَسَل منزوع الرغوة. فنحِيوش آخرمثله: يُؤْخَذ شيطرج هندي وزرنب وطاليسفر وهال وهليلج أسود وبليلج وأملج وهليلج أصفر وسليخة وقرنفل وَحب البلسان وَحب المحلب من كل وَاحِد سِتَّة مَثَاقِيل. نعناع وفلنجة وزرنباد ودرونج وَدَار فلفل من كل وَاحِد أَرْبَعَة مَثَاقِيل. دارصيني وقرفة وسنبل وجوزبوا وقسط وزنجبيل وفلفلمويه من كل وَاحِد ثَمَانِيَة مَثَاقِيل. سعد عشرَة مَثَاقِيل سكر سِتَّة عشر مِثْقَالا خبث الْحَدِيد منا مسك نصف دِرْهَم يعجن بِعَسَل منزوع الرغوة.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 448

الْخبث الْمَطْبُوخ: النافع من الأبردة ووجع الظّهْر وَفَسَاد الطمث والبواسير ويصفي اللَّوْن ويشهي الطَّعَام وَيذْهب بالخام وبالأبردة وَيُقَوِّي الْمعدة والأرحام والمثانة. أخلاطه: يُؤْخَذ بزر الكرفس وبزر الرازيانج والأنيسون والفطراس اليون والدوقوا وبزر الجزر وبزر الكراث وبزر البصل وبزر اللفت وبزر الفجل وبزر الرطاب والنانخواه وبزر الأنجرة والحبة الخضراء وأنجدان وبزر الشبث وفلفل بزر كتَّان وكمون وكزبرة من كل وَاحِد وزن ثَلَاثَة دَرَاهِم. وَمن الزرنباد والدرونج والبهمنين الْأَبْيَض والأحمر والتودريين الْأَبْيَض والأحمر وجوزبوا وبسباسة ودارصيني وخولنجان وزنجبيل وَسعد وسنبل وسيسنبر من كل وَاحِد أَرْبَعَة دَرَاهِم. هليلج وبليلج وأملج وجفت البلوط وقشور أصل الْكبر. من كل وَاحِد وزن عشرَة دَرَاهِم. وَمن الشيطرج والأشنة والأسارون وأظفار الطّيب وقصب الذريرة ولسان العصافير ونارمشك وصعتر فَارسي وراسن وقاقلة وخيربوا وصندل وقرفة وهرنوة من كل وَاحِد خَمْسَة دَرَاهِم. وَمن الْجَوْز كندم وحرف وكيا وَورد يَابِس ومرماخور وقشور الكندر ونعنع وفوتنج من كل وَاحِد وزن سَبْعَة دَرَاهِم. وَمن الْخبث الْبَصْرِيّ المسخن المطفّأ فِي النَّبِيذ الريحاني مَرَّات كَثِيرَة بِوَزْن الْأَدْوِيَة كلهَا يطْبخ بِالشرابِ العفص حَتَّى يغلظ وَينزل عَن النَّار ويصفى ويسقى مِنْهُ قدر أُوقِيَّة على الرِّيق وَهُوَ فاتر وَيَأْكُل نصف النَّهَار أسفيدباجة بِلَحْم عنز وَيشْرب النَّبِيذ الصّرْف مُدَّة أُسْبُوع أَو أسبوعين. نُسْخَة أُخْرَى لخبث الْحَدِيد: يصلح لبرد الْمعدة والبواسير. أخلاطه: يُؤْخَذ هليلج كابلي وبليلج وأملج وأصول السوسن وزنجبيل وعود نيء وجوزبوا وسكّ ووردوسنبل. وأذخر ومصطكى من كل وَاحِد عشرَة دَرَاهِم. مسك دِرْهَم برادة الإبر منقوعة بشراب ريحَان سَبْعَة أَيَّام يُؤْخَذ ويسحق ويقلى على مقلى حَدِيد ويخلط مَعَ الْأَدْوِيَة ويلتّ بدهن اللوز الحلو ويعجن بِعَسَل منزوع الرغوة والشربة وزن مثقالين بشراب ريحاني أَو ثَمَانِيَة. نُسْخَة أُخْرَى لخبث الْحَدِيد: أخلاطه: يُؤْخَذ هليلج كابلي وبليلج وأملج وأصول السوسن وَورد وأذخر من كل وَاحِد عشرَة دَرَاهِم. خبث الْحَدِيد مثل جَمِيع الْأَدْوِيَة ينقع الْخبث سَبْعَة أَيَّام بخل ويصفى ويقلى على المقلى ويعجن بِعَسَل الطبرزذ الشربة وزن دِرْهَمَيْنِ بشراب التفاح. نُسْخَة من خبث الْحَدِيد الْمَطْبُوخ: يصلح لضعف الْمعدة وحرارة المزاج. أخلاطه: يُؤْخَذ خبث الْحَدِيد الْبَصْرِيّ وهليلج أصفر وأسود وبليلج وأملج وَورد وجلنار وأذخر بِالسَّوِيَّةِ يغلى بِالشرابِ ويسقى مِنْهُ ثَلَاث أَوَاقٍ.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 449

وحركه حَتَّى يخلط نَاعِمًا وارفعه واقره حَتَّى يفتر ثمَّ اجْعَلْهُ بَنَادِق كل بندقة مثقالان وَربع وامسح يدك بِزَيْت أَو بِسمن بقر ثمَّ اشرب كل يَوْم مِنْهُ بندقة بِمَاء بَارِد وَهُوَ سيد الْأَدْوِيَة. جوارشن مسحقونيا مسهل: ينفع من النقرص ووجع الظّهْر وَجَمِيع الْأَمْرَاض الْبَارِدَة. أخلاطه: يُؤْخَذ سقمونيا وَدَار صيني وشيطرج وزنجبيل من كل وَاحِد ثَمَانِيَة دَرَاهِم فلفل أسود سِتَّة دَرَاهِم تَرَبد عشرَة دَرَاهِم دَار فلفل سِتَّة دَرَاهِم قاقلة وقرنفل وبزر الكرفس ونانخواه من كل وَاحِد أَرْبَعَة دَرَاهِم نوشادر وملح هندي من كل وَاحِد دِرْهَمَانِ فانيذ وسكر من كل وَاحِد عشرُون درهما حلتيت دِرْهَمَانِ وَنصف مسحقونيا ثَلَاثَة دَرَاهِم يدق ويعجن بِعَسَل الشربة دِرْهَمَانِ أَو أَرْبَعَة دَرَاهِم بِمَاء فاتر. جوارشن السمسم: يُؤْخَذ سمسم مقشر وكمون كرماني وزنجبيل من كل وَاحِد عشرَة دَرَاهِم فلفل وَدَار فلقل من كل وَاحِد خَمْسَة دَرَاهِم دَار صيني وزن دِرْهَمَيْنِ قاقلة وهيل من كل وَاحِد ثَلَاثَة دَرَاهِم سكر طبرزذ ذوفانيذ من كل وَاحِد سِتُّونَ درهما تجمع هَذِه الْأَدْوِيَة مسحوقة منخولة وترفع فِي إِنَاء وتستعمل. جوارشن الْحبَّة الخضراء: ينفع من البواسير وَبرد الْمعدة وَسُوء الاستمراء والاستطلاق. أخلاطه: تُؤْخَذ الْحبَّة الخضراء وَعسل البلاذر وسمسم مقشّر من كل وَاحِد سِتَّة أساتير سكر طبرزذ أَرْبَعَة وَعشْرين إستاراً. هليلج كابلي وبليلج وأملج منزوعة النَّوَى وزنجبيل وَدَار فلفل وبرنج وساذج هندي وشيطرج من كل وَاحِد أَرْبَعَة دَرَاهِم. فلفل ومرزنجوش وبسباسة من كل وَاحِد وزن دِرْهَمَيْنِ. تجمع هَذِه الْأَدْوِيَة وتعجن بِعَسَل منزوع الرغوة وبسمن الْبَقر وتستعمل بعد سِتَّة أشهر الشربة مِنْهُ وزن دِرْهَمَيْنِ بمخيض الْبَقر وَليكن الطَّعَام فِيهِ أرز مطبوخ بِلَبن مَا دَامَ يَأْخُذهُ. جوارشن الأنجذان: النافع من نفخ الْبَطن والمعدة والقرقرة والرياح الغليظة. أخلاطه: يُؤْخَذ فلفل وبزر الكرفس من كل وَاحِد وزن اثْنَي عشر درهما أنجذان أسود أَرْبَعَة عشر درهما فطارساليون وماميران وفوتنج وحاشا وسيساليون من كل وَاحِد وزق ثَمَانِيَة دَرَاهِم كاشم وزن ثَلَاثَة عشر درهمأ تجمع هَذِه الْأَدْوِيَة مسحوقة منخولة وتعجن بِعَسَل منزوع الرغوة وترفع فِي إِنَاء وتستعمل عِنْد الْحَاجة. نُسْخَة أُخْرَى للأنجذان: ينفغ من جساوة الكبد وبردها وَالْمَاء الْأَصْفَر وَبرد الْمعدة والكلى.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 452

أخلاطه: يُؤْخَذ الأنجذان الْأسود وزن عشرَة دَرَاهِم بزر الجرجير وبزر الكراث من كل وَاحِد ثَمَانِيَة دَرَاهِم زنجبيل وبليلج وأملج منزوعة النَّوَى من كل وَاحِد وزن سَبْعَة دَرَاهِم. نانخواه وبزر الكرفس وأنيسون وقاقلة صغَار وكمون كرماني ودارصيني من كل وَاحِد خَمْسَة دَرَاهِم. هليلج أسود منزوع النَّوَى وزن سَبْعَة دَرَاهِم قرفة وزن سَبْعَة دَرَاهِم فلفل وَدَار فلفل من كل وَاحِد وزن أَرْبَعَة دَرَاهِم سنبل الطّيب وزن دِرْهَمَيْنِ قرنفل وزن دِرْهَم فانيذ أَبيض وزن عشْرين درهما تجمع هَذِه الْأَدْوِيَة مسحوقة وتعجن بِعَسَل منزوع الرغوة وترفع فِي إِنَاء وتستعمل عِنْد الْحَاجة الشربة وزن دِرْهَمَيْنِ بِمَاء الأنيسون والمصطكى والسنبل. جوارشن الكافور: نَافِع من ضعف الْمعدة والكبد ويطرد الرِّيَاح الغليظة ويعين على الهضم. أخلاطه: يُؤْخَذ كافور وزعفران وعود وقاقلة وخيربوا وكبابة وكاشم وقرفة وقرنفل وأشنة وسنبل وبسباسة وصندل أَبيض وفلفل وَدَار فلفل ودارصيني وشيطرج ونارمشك وشقاقل وخولنجان وجوزبوا وزنجبيل وَسعد وفلفلمويه أَجزَاء سَوَاء سكر بِوَزْن الْأَدْوِيَة كلهَا. جوارشن الكافور نُسْخَة أُخْرَى: ينفع من سوء الهضم وَضعف الْمعدة والبلغم الغليظ. أخلاطه: يُؤْخَذ فلفل وجوزبوا وزنجبيل وقرنفل وبسباسة ودارصيني وقرفة وناغيشت وقلقمون ونار قَيْصر وقرنفل بستاني وكافور وزعفران من كل وَاحِد وزن دِرْهَمَيْنِ. تجمع جوارشن كافوري أقوى من الأول: أخلاطه: يُؤْخَذ زنجبيل وفلفل وَدَار فلفل ودارصيني وقرفة وساذج هندي وسنبل الطّيب وشيطرج هندي وجوزبوا وصندل أصفر وَحب البلسان وقاقلة وبسباسة وقرنفل وناغيشت وطاليسفر وَسعد وطباشير وعود هندي صرف من كل وَاحِد وزن نصف أُوقِيَّة. كافور ومسك من كل وَاحِد دِرْهَمَانِ وَنصف. سكر طبرزذ عشر أَوَاقٍ وَنصف يعجن بِعَسَل منزوع الرغوة يرفع فِي إِنَاء وَيسْتَعْمل عِنْد الْحَاجة. جوارشن الْعود: يقوّي الْمعدة ويسخّنها بِغَيْر إفراط ويهضم الطَّعَام وينشّف البلغم. أخلاطه: يُؤْخَذ سنبل الطّيب وسنبل رومي وبزر الكرفس وأنيسون ومصطكى من كل وَاحِد وزن دِرْهَم. عود ثَلَاثَة دَرَاهِم. قرنفل وزن دِرْهَمَيْنِ بسباسة وزن دِرْهَمَيْنِ وَنصف قرفة وسك من كل وَاحِد وزن دِرْهَمَيْنِ هليلج كابلي ينتقع فِي شراب مقلو وفرنجمشك من كل وَاحِد

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 453

وزن دِرْهَمَيْنِ وَنصف. جوزبوا دِرْهَم وَنصف مرماخور وزن ثَلَاثَة دَرَاهِم. ورد وقصب الذريرة من كل وَاحِد وزن دِرْهَمَيْنِ. يعجن بميبة الشربة وزن مثقالين. صَنْعَة جوارشن الدارصيني: أخلاطه: يُؤْخَذ دارصيني وعود وراسن من كل وَاحِد سِتَّة دَرَاهِم. قرنفل وفلفل أسود وَدَار فلفل وسنبل وأسارون من كل وَاحِد خَمْسَة دَرَاهِم. زنجبيل أُوقِيَّة نعناع ثَمَانِيَة دَرَاهِم خيربوا وقرفة من كل وَاحِد وزن دِرْهَمَيْنِ كيا وأنيسون وبزر الرازيانج وسليخة من كل وَاحِد وزن ثَلَاثَة دَرَاهِم. يعجن بِعَسَل منزوع الرغوة وَيسْتَعْمل. جوارشن هندي: نَافِع من القولنج وَبرد الْمعدة ووجع المفاصل والنقرس. أخلاطه: يُؤْخَذ شيطرج وساذج هندي من كل وَاحِد أَرْبَعَة دَرَاهِم جوزبوا ونانخواه من كل وَاحِد إستاران فلفل وَدَار فلفل من كل وَاحِد خَمْسَة أساتير زنجبيل خَمْسَة أساتير هليلج أسود ثَلَاثُونَ إستاراً نارمشك إستاران قرنفل خَمْسَة دَرَاهِم جوزبوا إستاران بسباسة أَرْبَعَة دَرَاهِم فانيذ عشرَة أساتير يُستف مِنْهُ عِنْد الْحَاجة وزن دِرْهَمَيْنِ بنبيذ عَتيق. جرارشن الزنجبيل: نَافِع من ضعف الْمعدة والأمعاء ويهضم الطَّعَام ويطرد الرِّيَاح وينفع من الهيضة وَيحبس الْبَطن. أخلاطه: يُؤْخَذ زنجبيل عشرُون درهما صمغ عَرَبِيّ وخيربوا من كل وَاحِد وزن عشرَة دَرَاهِم قرنفل ودارصيني من كل وَاحِد خَمْسَة دَرَاهِم جوزبوا جوزة وَاحِدَة زعفران دِرْهَم صَنْعَة جوارشن الْمسك: النافع من ضعف الْمعدة ونفخها ورياح البواسير وخفقان الْفُؤَاد. أخلاطه: يُؤْخَذ مسك نصف مِثْقَال وخيربوا وقاقلّة وقرنفل وزنجبيل وَدَار فلفل من كل وَاحِد وزن عشرَة دَرَاهِم دارصيني وزن ثَلَاثَة دَرَاهِم عود هندي أُوقِيَّة زعفران دِرْهَمَيْنِ سكر بِوَزْن الْأَدْوِيَة كلهَا يدق ثمَّ يعجن بِعَسَل وَيسْتَعْمل. صَنْعَة جوارشن الأترج: يطرد الرِّيَاح ويهضم الطَّعَام ويطيب النكهة. أخلاطه: يُؤْخَذ قشور الأترج الْأَصْفَر الْيَابِس وزن ثَلَاثِينَ درهما قرنفل وجوزبوا وَدَار قلفل وفلفل وخيربوا ودارصيني وخولنجان وزنجبيل من كل وَاحِد وزن دِرْهَم. وَمن الْمسك زنة دانق وَنصف يعجن بِعَسَل وَيسْتَعْمل.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 454

صَنْعَة جوارشن قَيْصر: النافع من القولنج والأبردة والخام وَيخرج الْفضل الغليظ اللزج وينفع من النقرس. أخلاطه: دَار فلفل وزنجبيل وهليلج أصفر وسقمونيا وَتَربد من كل وَاحِد إثنا عشر درهما. بزر الكرفس ونانخواه وعاقر قرحا وملح طبرزذ من كل وَاحِد سِتَّة دَرَاهِم. سكر سِتَّة عشر جوارشن السقنقور: يزِيد فِي الباه. أخلاطه: بزر الهليون وبزر البصل وبزر اللفت وبزر الرطاب وبزر الكراث وبزر الجزر وبزر الجرجير وبزر الأنجرة والشاهسفرم والحبة الخضراء ولسان العصافير وسمسم مقشّر وبزر الفجل وتودريان أَبيض وأحمر ولوز الصنوبر وَحب الرشاد من كل وَاحِد وزن ثَلَاثَة دَرَاهِم. وَمن الزنجبيل والشفاقل والخولنجان وَالدَّار فلفل من كل وَاحِد وزن خَمْسَة دَرَاهِم. وَمن الدارصيني وجوزبوا والبهمنين من كل وَاحِد وزن دِرْهَمَيْنِ. وَمن سرّة السقنقور خَمْسَة دَرَاهِم. وَمن الإشقيل المشوي وزن ثَلَاثَة دَرَاهِم. وَمن الفانيذ وزن هَذِه الْأَدْوِيَة كلهَا يدقّ وينخل ويعجن بِعَسَل منزوع الرغوة الشربة مِنْهُ وزن دِرْهَمَيْنِ بمثلث أَو بِلَبن حليب أوبماء الْعَسَل على الرِّيق. صَنْعَة جوارشن آخر: نَافِع من الخفقان ويقوّي الْمعدة ويهضم الطَّعَام وَيُطلق الْبَطن. أخلاطه: هليلج كابلي خَمْسَة عشر درهما طاليسفر خَمْسَة دَرَاهِم وزرنباد ودرونج وسليخة من كل وَاحِد وزن ثَلَاثَة دَرَاهِم. تَرَبد عشرُون درهما سقمونيا ثَلَاثَة دَرَاهِم فانيد وزن عشْرين درهما يعجن بِعَسَل الشربة ثَلَاثَة دَرَاهِم. أخلاطه: عود ثَلَاثَة دَرَاهِم كافور ربع دِرْهَم مسك ثلث دِرْهَم بسباسة ونارمشك وَسعد وفرنجمشك وزرنب وزرنباد من كل وَاحِد مِثْقَال دارصيني ومصطكى وزنجبيل وفلفل وقرنفل من كل وَاحِد دِرْهَمَانِ لِسَان الثور خَمْسَة دَرَاهِم بزر الرازيانج وبزر الكرفس ووجّ وسنبل من كل وَاحِد ثَلَاثَة دَرَاهِم تجمع بالعسل. صَنْعَة الاطريفل الْكَبِير: ينفع من استرخاء الْمدَّة ورياح البواسير الْبَاطِنَة وَيزِيد فِي الباه. أخلاطه: هليلج أسود وبليلج وأملج وَدَار فلفل وفلفل من كل وَاحِد ثَلَاثَة أَجزَاء زنجبيل وبوزيدان وشير أملج وشيطرج هندي وشقاقل وَفِي نُسْخَة أُخْرَى بسباسة من كل وَاحِد جُزْء. تودري أَبيض وتودري أَحْمَر ولسان العصافير وبزر الرُّمَّان البريّ وَهُوَ بسذدانج وَهُوَ حب الفلفل

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 455

وَهُوَ بِالْفَارِسِيَّةِ نارشعان وسمسم مقشر وسكر طبرزذ من كل وَاحِد جزءان. بهمنان أَبيض وأحمر من كل وَاحِد نصف جُزْء تدق الْيَابِسَة وَحدهَا والسمسم على حِدة ويخلط ويلت بِسمن الْبَقر ويعجن بِعَسَل منزوع الرغوة. صَنْعَة جوارشن الْعود لنا: يُؤْخَذ هيل وزنجبيل ودارصيني وسليخة وزعفران وفلفل وفرنجمشك وزرنباد من كل وَاحِد خَمْسَة دَرَاهِم. سعد وزرنب وساذج هندي وقرنفل من كل وَاحِد ثَلَاثَة دَرَاهِم. عود خام سَبْعَة دَرَاهِم عنبر مِثْقَال لازرود كافور من كل وَاحِد دانقان تَرَبد أَرْبَعَة دَرَاهِم ملح هندي وزن دِرْهَم يسحق الْجَمِيع ويتخذ مِنْهُ جوارن بالعسل أَو السكر.
(الْمقَالة الرَّابِعَة السفوفات والقمايح ووجورات الصّبيان)
إِنَّا إِنَّمَا نورد من السفوفات أَمْثَال مَا أصردنا من الجوارشنات ونؤخر الْبَاقِي إِلَى مَوْضِعه. مقلياثا: نَافِع من الزحير والمغص والإسهال والبواسير. أخلاطه: يُؤْخَذ حبّ الرشاد المقلو رَطْل وَنصف كمون كرماني منقوع فِي الْخلّ يَوْمًا وَلَيْلَة مقلواً وبزر الكرّاث المقلو من كل وَاحِد عشرَة أساتير بزر الْكَتَّان مقلواً أَربع أَوَاقٍ كَيَّة أُوقِيَّة هليلج كابلي مطجّن بِسمن ثَلَاث أَوَاقٍ الشربة ثَلَاثَة دَرَاهِم برلب السفرجل وَمَاء بَارِد. سفوف: نَافِع من ريَاح البواسير والإسهال والزحير والمغص. أخلاطه: حب الرشاد المقلو رَطْل بزر الْكَتَّان مقلواً وبزر قطونا من كل وَاحِد وزن ثَلَاثَة دَرَاهِم بزر الكرفس المقلو وطين أرمني وبزر مر من كل وَاحِد وزن دِرْهَمَيْنِ وَنصف صمغ عَرَبِيّ دِرْهَم. سفوف يُسمى كسيلا: يحبس الإستطلاق. أخلاطه: كسيلا وَحب الآس وجفت البلوط وحرف أَبيض وزرنباد وَجوز جندم وكثيراء ومغاث وحضض وفندق وفستق من كل وَاحِد جُزْء. وَمن اللوز الحلو المقشر من قشرته وزن عشرَة دَرَاهِم. وَمن دَقِيق الْحوَاري عشرُون درهما يخلط وَيسْتَعْمل. سفوف آخر: ينفع الْحَوَامِل ويطرد الرِّيَاح ويقوّي الكبد والمعدة. أخلاطه: لُؤْلُؤ صغَار وعاقر قرحا من كل وَاحِد وزن دِرْهَم زنجبيل وعلك رومي من كل وَاحِد أَرْبَعَة دَرَاهِم زرنباد ودرونج وبزر كرفس ووجّ وخيربوا وجوزبوا وفلفل ودارصيني من كل وَاحِد مثقالان تودري وبزر الرازيانج من كل وَاحِد مِثْقَال سكّر بِوَزْن الْأَدْوِيَة كلهَا.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 456

سفوف عبَادَة: أخلاطه: لكّ عيدَان وَحب الآس وبلوط يَابِس وسكّر طبرزذ ومصطكى وقشور رمان وعفص من كل وَاحِد جُزْء. لبان وزنجبيل من كل وَاحِد ربع جُزْء يخلط بعد النّخل ويستف مِنْهُ بكرَة وَعند النّوم مِثْقَال إِلَى مثقالين أسبوعاً وَلَا يَذُوق اللَّحْم. سفوف آخر جيد: ينفع من الْحر فِي الْجَسَد والحمّى والحمرة والشري والعطاس وانعقال اللِّسَان من البرسام ويدلك بِهِ اللِّسَان. أخلاطه: مسك وزن دانقين سكّ وحضض من كل وَاحِد دِرْهَم كافور دِرْهَم ودانقان زعفران وزن دِرْهَمَيْنِ قاقلة وقرنفل وجوزبوا من كل وَاحِد وزن أَرْبَعَة مَثَاقِيل ورد أَحْمَر وجُلَنار وطباشير من كل وَاحِد سِتَّة مَثَاقِيل سكر طبرزذ أَبيض سِتُّونَ درهما تخلط هَذِه الْأَدْوِيَة بعد النّخل. وَمن كَانَ الْغَالِب عَلَيْهِ الْحَرَارَة أخرج مِمَّا يعالج بِهِ الجوزبوا الشربة مِنْهُ للكبير نصف مِثْقَال وللصغير مَا بَين حبتين إِلَى قِيرَاط. قميحة الْبِطِّيخ الطوَال: يُقَوي الْمعدة الرخوة وَيعْقل الْبَطن مِمَّن علَته استرخاء الْمعدة وَيُقَوِّي النَّفس الضعيفة. أخلاطه: يُؤْخَذ الْبِطِّيخ الطوَال فَيخرج مَا فِي جَوْفه من الْحبّ وَغَيره ثمَّ يحشى سويق نبق وَسَوِيق مقل وطراثيث وغبيراء محمص مدقوق وأرز مقلو أَجزَاء سَوَاء وَيتْرك حَتَّى تنشف رُطُوبَة الْبِطِّيخ ثمَّ يخرج فيجفف ويسحق وَيُؤْخَذ مِنْهُ رَاحَة عَظِيمَة مِقْدَار مَا يكون أَرْبَعَة دَرَاهِم. سفوف آخر: يعْمل للصبيان الْغَالِب عَلَيْهِم الْحَرَارَة والرطوبة. أخلاطه: يُؤْخَذ هليلج أسود وكمون كرماني من كل وَاحِد خَمْسَة دَرَاهِم مصطكى خَمْسَة وَعِشْرُونَ درهما زنجبيلدرهمين يدق كل وَاحِد على حِدته ويُنخل ثمَّ يُخلط ويُلت فِي الصَّيف بشيرج وَفِي الشتَاء بِزَيْت وَيجْعَل سكره فِي الصَّيف طبرزداً وَيخرج مِنْهُ الزنجبيل وَإِنَّمَا يصلح هَذَا لمن غلبت عَلَيْهِ الرُّطُوبَة من الصّبيان. سفوف أرسطاطاليس كتبه للأسكندر: ينفع للذرب وَفَسَاد الْمعدة وصفرة اللَّوْن والبخر والوسواس وَالنِّسْيَان ويهضم ويفرح. أخلاطه: تُؤْخَذ قرفة وساذج هندي وهيل وعود هندي وأسارون وكية وهليلج كابلي منزوع النَّوَى وإكليل الْملك وفرنجمشك ونارمشك ونار قَيْصر وكمون ودارصيني وأشنة وفلفل وَدَار فلفل وزنجبيل وقرنفل وَحب الرُّمَّان وجوزبوا وقاقلة من كل وَاحِد جزءان. مسك وَعَنْبَر وكافور

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 457

من كل وَاحِد جُزْء. سكر طبرزذ سِتَّة أَمْثَال الدَّوَاء كُله الشربة مِنْهُ مَا بَين وزن دِرْهَم إِلَى وزن ثَلَاثَة دَرَاهِم بِمَاء بَارِد على الرِّيق وَبعد الطَّعَام عَظِيم النَّفْع فِيمَا وصف. سفوف الْبَرْمَكِي: وَهُوَ نَافِع من الديدان وَضعف الْمعدة. أخلاطه: يُؤْخَذ هليلج وأملج وبرنج من كل وَاحِد جُزْء وَمن لباب التربد مثل ذَلِك أجمع وَمثل ذَلِك أجمع فانيد الطبرزذ الشربة مِنْهُ عشرَة دَرَاهِم. سفوف الإشقيل: وَهُوَ وجور الصّبيان مجرب يغشي ويسهل ويقطّع عَنْهُم أَذَى المرار والبلغم. أخلاطه: يُؤْخَذ هليلج وبليلج وأملج وعاقر قرحا وَورد أَحْمَر وجلنار وسماق وكيموردة وعروق وَجوز الْقَيْء وَحب الآس وحبق وعفص وقاقلة وقرنفل أَجزَاء سَوَاء. يدقّ ويُنخل ويُستعمل. وجور للصبيان: ينقي أبدانهم من البلل والمرار. أخلاطه: يُؤْخَذ خمس هليلجات صغر وعذبة وطباشير وَعَنْبَر الصيدناني وماميران وحبق وجلّنار وحضض وسك وزعفران وقاقلة وعفص وسكر طبرزذ من كل وَاحِد بِوَزْن الهليلج. وجور آخر للصبيان: يُؤْخَذ ورد وجلنار وقليميا وعاقر قرحا وسمّاق وَرب السوس وعذبة وهليلج وبليلج وعفص وبسباسة وَحب الآس وطباشير وكسابة وقاقلة وحضض وزعفران وسك وعروق وسليخة وَعَنْبَر الصيدناني وحبق وقشر الْأرز أَجزَاء سَوَاء. يخلط بعد النّخل. وَجوز آخر للصبيان: يُؤْخَذ سكر طبرزذ وَورد أَحْمَر وحضض وزعفران وسماق وطباشير وماميران وحبق وجلنار وقاقلة وعذبة من كل وَاحِد جُزْء الشربة قِيرَاط للصَّغِير وللكبير على قدره. قميحة للسحج والإسهال النريع وَفَسَاد الْمعدة وضعفها. أخلاطه: يُؤْخَذ قرظ وطراثيث من كل وَاحِد خَمْسَة أَجزَاء سك جُزْء يدق كل وَاحِد على حِدته ويخلط وَيُؤْخَذ مِنْهُ كل غدْوَة وزن دِرْهَمَيْنِ وبالعشي مثل ذَلِك نَافِع. سفوف للطحال ورداءة الهضم واللون:. أخلاطه: يُؤْخَذ حرف أَبيض ربع كيلجة يُصَب عَلَيْهِ غمره شيرج وتوقد تَحْتَهُ نَار لينَة حَتَّى يخثر ثمَّ يلقى عَلَيْهِ المغاث المدقوق وزن وَاحِد وَسبعين درهما كمون كرماني أَرْبَعَة دَرَاهِم نانخواه شامية وزن دِرْهَمَيْنِ يُؤْخَذ مِنْهُ بِالْغَدَاةِ رَاحَة بِمَاء بَارِد ويحتمى عَلَيْهِ من الْخلّ والسمك سفوف آخر يصلح لمن بِهِ يرقان ووجع الكبد وقيء مرار أصفر:

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 458

أخلاطه: يُؤْخَذ لَك مغسول مِثْقَال طباشير دِرْهَمَانِ زعفران دِرْهَم راوندصيني دانق وَنصف. كافور دانق الشربة دِرْهَمَانِ بطبيخ الإجاص وَمَاء التَّمْر الْهِنْدِيّ مِقْدَار نصف رَطْل. سفوف آخر: يصلح لمن بِهِ حمى ووجع الكبد وانحلال من قبل المرار. أخلاطه: يُؤْخَذ دردي الشَّرَاب زراوند وسنبل وَلَك مغسول من كل وَاحِد مِثْقَال خبث الْحَدِيد الْبَصْرِيّ سَبْعَة دَرَاهِم يُدَقُّ والشربة مِثْقَال بِمَاء الكزبرة الْيَابِسَة قدر أُوقِيَّة. سفوف آخر: ينفع من حرارة الكبد واليرقان والسدد وَنَفث الدَّم. أخلاطه: يُؤْخَذ حب السفرجل مقشّراً ونشا وبزر الْخِيَار مقشراً من كل وَاحِد أَرْبَعَة دَرَاهِم طين أرمني وَلَك مغسول وَورد وسنبل وسرس من كل وَاحِد دِرْهَم طباشير نصف دِرْهَم مصطكى ثلث درهبم الشربة دِرْهَم بِمَاء بَارِد. صَنْعَة ملح: يصلح للمحرورين ولإسهال الْمَرَّتَيْنِ ويشهي الطَّعَام. أخلاطه: يُؤْخَذ ملح داراني فيكسر قطعا صغَارًا ويقلى على مقلى حَدِيد أَو على فرن أَو على فخار ثمَّ يرش عَلَيْهِ خل خمر ثَقِيف مرَارًا كَثِيرَة ثمَّ يدق وينخل ويخلط مَعَه حب رمان مقلو قَلِيلا وسماق منع من حبه مثل ثلث الْملح وكزبرة يابسة مقلة مدقوقة وعصارة الأمبرباريس مثله ويخلط وَيسْتَعْمل. ملح آخر: ينفع الْمعدة والكبد ووجع المفاصل وَمن جَمِيع الأدواء الَّتِي تكون من قبل الفضول. أخلاطه: يُؤْخَذ ملح الطَّعَام وزن رَطْل نوشادر أوقيتان وَمن الفلفل الْأَبْيَض ثَلَاث أَوَاقٍ زنجبيل وفلفل أسود من كل وَاحِد أوقيتان أنيسون وحبّ الجرجير ونانخواه وسنبل من كل وَاحِد أُوقِيَّة حبق أوقيتان حب الكرفس البرّي أُوقِيَّة وَنصف يدقّ ويسحق والشربة مثقالان بِمَاء فاتر. الْمقَالة الْخَامِسَة اللعوقات كلامنا فِي اللعوقات على قِيَاس كلامنا فِي الْأَبْوَاب قبله وَإِنَّمَا اتَّخذت اللعوقات فِي أَكثر الْأَمر لتحبس فِي الْفَم ويصل مِنْهَا شَيْء بعد شَيْء إِلَى الرئة وَلَا تنْدَفع دفْعَة إِلَى الْمعدة فتطول مسافتها من الْمعدة إِلَى الرئة. صفة اللعوق: نَافِع للسعال الْيَابِس.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 459

أخلاطه: يُؤْخَذ بزر كتَّان مقلو ويعجن بِعَسَل وَيرْفَع فِي إِنَاء وَيسْتَعْمل عِنْد الْحَاجة. لعوق آخر: نَافِع للسعال من حرارة ويبوسة. أخلاطه: يُؤْخَذ بزر الْخِيَار مقشراً خَمْسَة دَرَاهِم لوز حُلْو مقشر سِتَّة دَرَاهِم بزر الخطمي وبزر الْخَبَّازِي من كل وَاحِد خَمْسَة دَرَاهِم صمغ وكثيراء ونشا وَحب السفرجل المقشر من كل وَاحِد أَرْبَعَة دَرَاهِم عصارة السوس وفانيد أَبيض من كل وَاحِد أَرْبَعَة دَرَاهِم وَنصف ويدق وينخل وَيُؤْخَذ أصُول السوس منقاة وسبستان وزبيب حُلْو منقى يطْبخ بِمَاء حَتَّى يغلظ ثمَّ يلقى مَعَه ميبختج وتعقد بِهِ الْأَدْوِيَة ويسقى مَعَ حريرة تعْمل من مَاء نخالة السميذ ودقيق الباقلا وفانيد ودهن لوز حُلْو ويسقى بعده مَاء الشّعير. لعوق آخر: للسعال من حرارة. أخلاطه: يُؤْخَذ سبستان ثَلَاث حفنات عناب كبار خَمْسُونَ عددا أصُول السوس المقشر المرضوض ثَلَاثُونَ درهما زبيب كسمهاني حُلْو ومنقى أَرْبَعُونَ درهما خِيَار شنبر منقى من قصبه عشرُون درهما يطْبخ بسبعة أَرْطَال مَاء حَتَّى يبْقى رَطْل ثمَّ يصفى ويلقى عَلَيْهِ ميبختج نصف رَطْل. فانيذ ثلث رَطْل يطْبخ حَتَّى يغلظ مثل الْعَسَل ثمَّ يخلط مَعَه دَقِيق الباقلا منخولاً بحريرة مَا يَكْفِي. صفة لعوق الخشخاش: النافع من قذف الدَّم والحمى الحالحة والسعال ووجع الصَّدْر والشوصة. أخلاطه: يؤخد ورد أَحْمَر منزوع الأقماع وصمغ من كل وَاحِد وزن دِرْهَم نشا الْحِنْطَة وكثيراء وحبّ الخشخاش من كل وَاحِد وزن دِرْهَمَيْنِ طباشير وزعفران من كل وَاحِد نصف دِرْهَم ربّ السوس وزن دِرْهَمَيْنِ تجمع هَذِه الْأَدْوِيَة مسحوقة منخولاً مِنْهَا مَا ينخل وتعجن بمثلث وترفع فِي إِنَاء وتستعمل عِنْد الْحَاجة وتشرب مَعَ الترنجبين أَو طبيخ الزوفا. لعوق الطباشير: النافع من السعال ونزف الدَّم والفضول الغليظة ووجع الصَّدْر وقروح الرئة. أخلاطه: يُؤْخَذ قاقلة وزن أَرْبَعَة دَرَاهِم صمغ وزن ثَمَانِيَة دَرَاهِم نشا الْحِنْطَة وحبّ الخشخاش الْأَبْيَض وزنجبيل من كل وَاحِد وزن عشرَة دَرَاهِم طباشير وزن أَرْبَعَة دَرَاهِم سكر طبرزذ وزن أَرْبَعِينَ درهما حب القثّاء مقشراً ولوز حُلْو مقشر من قشرته ولوز الصنوبر المقشر من كل وَاحِد ثَمَانِيَة دَرَاهِم لوز الصنوبر مقشر من القشرتين وَرب السوس وكثيراء من كل وَاحِد وزن خَمْسَة دَرَاهِم بزر الرازيانج وزن دِرْهَمَيْنِ حبّ الخشخاش الْأسود وزن دِرْهَمَيْنِ تجمع هَذِه الْأَدْوِيَة مسحوقة منخولاً مِنْهَا مَا ينخل ويعجن بِعَسَل منزوع الرغوة وَسمن الْبَقر عَجنا لينًا وَتصير فِي إِنَاء وتستعمل عِنْد الْحَاجة.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 460

لعوق طباشير آخر: نَافِع من الحمّيات السلّية وقروح الرئة. أخلاطه: يُؤْخَذ صمغ عَرَبِيّ وقاقلة من كل وَاحِد سِتَّة دَرَاهِم زنجبيل ونشا الْحِنْطَة من كل وَاحِد وزن اثْنَي عشر درهما طباشير وزن أَرْبَعَة دَرَاهِم سكر وزن سِتِّينَ درهما حب القثّاء مقشراً وَحب الصنوبر مقشراً من كل وَاحِد وزن سَبْعَة دَرَاهِم تجمع هَذِه الْأَدْوِيَة مسحوقة منخولاً مِنْهَا مَا ينخل وتعجن بِسمن وَعسل منزوع الرغوة عَجنا لينًا وترفع فِي إِنَاء زجاج ويلعق مِنْهُ وَيشْرب بِمَاء حَار أَو بِلَبن الأتن. لعوق العنصل: النافع من عسر النَّفس والنفث ووجع الجنبين والصدر. أخلاطه: يُؤْخَذ عصارة العنصل وَعسل منزوع الرغوة ويعقدان جَمِيعًا ويلعق مِنْهُ قبل الطَّعَام وَبعده. لعوق الثوم: النافع من السعال الهائج عَن البلغم ينقي الصَّدْر وينضج الْموَاد الرقيقة. أخلاطه: يُؤْخَذ من الثوم المنقى رَطْل ويطلى برطل سمن حَتَّى يتهرى ويصفى ويدق الثوم دقاً نَاعِمًا وَيصب عَلَيْهِ من الْعَسَل المنزوع الرغوة رطلان ويطبخ بِنَار لينَة حَتَّى يغلظ وَينزل عَن النَّار. لعوق آخر: يُؤْخَذ من حب السفرجل وبزر قطونا من كل وَاحِد خَمْسَة دَرَاهِم بزر الخشخاش وزن عشرَة دَرَاهِم أصُول السوس وسبستان من كل وَاحِد سَبْعَة دَرَاهِم ينقع بِثَلَاثَة أَرْطَال مَاء ويطبخ بِنَار لينَة حَتَّى يغلظ وَيصب عَلَيْهِ من الميبختج وزن اثْنَي عشر درهما وَمن الكثيراء والصمغ الْعَرَبِيّ من كل وَاحِد وزن سَبْعَة دَرَاهِم وَمن الفانيذ إستار ويخلط. لعوق البطم: النافع لبحوحة الصَّوْت وقرحة الصُّدُور وَلمن ينفث الْمدَّة وَيفتح السدد. أخلاطه: يُؤْخَذ بزر كتَّان وزبيب منقى من كل وَاحِد رَطْل لوز الصنوبر ولوز حُلْو ولوز مر منقى من كل وَاحِد سِتّ أَوَاقٍ بندق مقلو وعلك البطم وأصول السوس وصمغ عَرَبِيّ من كل وَاحِد ثَلَاث أَوَاقٍ. فلفل أَبيض ودقيق الباقلا والحمّص والزراوند ونشا ونانخواه وحرف وميعة سَائِلَة وأصول السوسن الاسمانجوني من كل وَاحِد أُوقِيَّة مر وزعفران ولبان ذكر من كل وَاحِد نصف أُوقِيَّة يدق وينخل ويلت بِلَبن الأتن وتعجن بِهِ وَيعْمل أقراصاً ويجفف فِي الظل ثمَّ يسحق ويعجن بِعَسَل وَيُؤْخَذ مِنْهُ ملعقة بِالْغَدَاةِ وملعقة بالْعَشي ثمَّ يعْمل مِنْهُ أشياف وَحب صغَار وَيجْعَل مِنْهُ بِاللَّيْلِ تَحت اللِّسَان.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 461

الرغوة قسطين ومثلث قسط وَاحِد يصير فِي ظرف نقي سَبْعَة أَيَّام ويصفى وَيصير فِي إِنَاء زجاج وَيسْتَعْمل وَيشْرب مِنْهُ قبل الطَّعَام وَبعد الطَّعَام. صَنْعَة جُلاب: يُؤْخَذ منا من سكر وَيصب عَلَيْهِ أَربع أواقي مَاء ويطبخ بِنَار لينَة وَيصب عَلَيْهِ أوقيتان من مَاء الْورْد وَينزل عَن النَّار ويصفى وَيسْتَعْمل وَمن الْأَطِبَّاء من يضيف إِلَى ذَلِك قبل الطَّبْخ جزءين من الْعَسَل وجزءاً من الطبرزذ وجزءاً من النَّبَات ويطبخ بِنَار لينَة. مَاء الْعَسَل وَالسكر: النافع من الْأَمْرَاض الْبَارِدَة ووجع الكبد والصدر. وصنعة ذَلِك: يُؤْخَذ عسل جُزْء وَمَاء جزءان يطْبخ بِنَار لينَة وَتُؤْخَذ رغوته ويغلى حَتَّى يبْقى ثلثه وَينزل عَن النَّار ويُصفى وَكَذَلِكَ مَاء السكر أَيْضا فَإِذا أردنَا أَن نسخنه ونقويه صيّرنا فِيهِ بعد أَخذ الرغوة مصطكى وزعفراناً وَغير ذَلِك من الأفاوية مثل: الدارصيني والخولنجان وَغير ذَلِك. نُسْخَة أُخْرَى لماءالعسل: تَنْفَع من الحمّى واللهيب وَكَثْرَة الْعَطش فِي الْمعدة والسعال من الْحَرَارَة وَتَنْفَع من الشوصة. أخلاطه: يُؤْخَذ ورد أَحْمَر منقّى أَرْبَعَة أَرْطَال وَيجْعَل فِي إِنَاء زجاج ويلقى عَلَيْهِ مَاء حاراً عشرَة أَرْطَال ويُسَدُّ رَأس الْإِنَاء جيدا واتركه يوماَ وَلَيْلَة ثمَّ أخرجه واعصره جيدا وَصفه وألق عَلَيْهِ سكرا عشرَة أَرْطَال واطبخه بِنَار لينَة حَتَّى يغلظ ويصفى وَيسْتَعْمل. الجُلاب بِمَاء الْورْد: يُؤْخَذ سكرطبرزذ مسحوقاً ويكال ويلقى على كل كيلة من السكر ثَلَاث. كيلات من مَاء الْورْد الصافي الْجيد الْجَوْهَر ويطبخ بِنَار لينَة حَتَّى يبْقى مِنْهُ الثُّلُث وتنزع رغوته وَمن أَرَادَ أَن يصير فِيهِ زعفراناً وَهُوَ يطْبخ فَإِذا نزع رغوته فليلق فِيهِ من الزَّعْفَرَان غير المسحوق فِي صرّة ويعصر سَاعَة بعد سَاعَة إِلَى الْفَرَاغ مِنْهُ وَمن أَرَادَ أَن يصير فِيهِ الزَّعْفَرَان بعد الطَّبْخ فَإِذا أنزلهُ عَن النَّار فلْيمْرَس فِيهِ الزَّعْفَرَان المسحوق قبل أَن يبرد وَيرْفَع فِي ظرف زجاخ وَيسْتَعْمل. صفة شراب العنصل: النافع من سوء الهضم وَفَسَاد الطَّعَام فِي الْمعدة وَمن البلغم الغليظ الَّذِي فِي الْمعدة أَو فِي الأمعاء وينفع من فَسَاد المزاج الْمُؤَدِّي إِلَى الاسْتِسْقَاء الْمُسَمّى سوء الْقنية وينفع من الاسْتِسْقَاء وينفع من اليرقان وَمن وجع الطحال وينفع من الفالج الْعَارِض مَعَ الاسترخاء وَمن السدد والنافض وَمن شدخ أَطْرَاف العضل والعنق ويحرّ الْبَوْل والطمث اْما مضزته للعصب فيسيرة وَيَنْبَغِي أَن

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 465

جيد أَو سكر رَطْل يطْبخ بِنَار لينَة حَتَّى يغلظ وتنزع رغوته ثمَّ يُؤْخَذ عود نيء دِرْهَمَيْنِ ومصطكى وسك وزعفران شعر من كل وَاحِد دِرْهَم بسباسة دِرْهَم وَنصف سنبل وقرنفل وَجوز بوا أَو هال وقاقلة ودارصيني وزنجبيل من كل وَاحِد نصف دِرْهَم مسك دانقان قرص كلهَا غير الْمسك والسك وتشد فِي خرقَة كتَّان ويلقى فِي الْقدر الَّتِي فِيهَا العصارة ويسحق الْمسك والسك وَحده واخلطه مَعَ الشَّرَاب واخلطه مَعَ الْأَدْوِيَة وَاسْتَعْملهُ. صفة الشَّرَاب الْمُسَمّى أدرومالي: ومنافعه مثل الْمَنَافِع الَّتِي تقدم ذكرهَا وَكَذَلِكَ قوته. وصنعته: أَن يُؤْخَذ من الْعَسَل الَّذِي يَقع فِيهِ السفرجل مِقْدَار جرة ويخلط بجرتين من مَاء ويغلى ثمَّ يصيرفي الشَّمْس فِي ابْتِدَاء مَا يكون الْحر. صفة الشَّرَاب الْمُسَمّى ملومالي وَهُوَ الْعَسَل بالسفرجل: النافع من وجع الْمعدة وبردها وَضعف الكبد والأمعاء ويشهّي وَيُقَوِّي الْمعدة والكبد. وصنعة ذَلِك: أَن يُؤْخَذ السفرجل وينقى جَوْفه ويكشط خَارجه ويمرس فِي مَاء الْملح زَمَانا يَسِيرا ثمَّ يرفع ويلقى فِي الْعَسَل وتملأ مِنْهَا الْإِنَاء حَتَّى يضيق عَن حمل شَيْء آخر ويشد فَم الْإِنَاء ويُترك حَتَّى يجود ويطيب بعد سنة وَمن النَّاس من يَجْعَل فِيهِ الزَّعْفَرَان والأفاويه والمسك وَغير ذَلِك. صَنْعَة خنديقون: يصلح لبرد الْمعدة وتقصير الهضم وَضعف الكبد من الْبرد وَالرّبع وللمشايخ المبلغمين. أخلاطه: يُؤْخَذ شراب عَتيق خَمْسَة أَرْطَال عسل صَاف رطلا وَنصفا زنجبيل خَمْسَة دَرَاهِم قاقلة وهال من كل وَاحِد نصف دِرْهَم قرنفل دانق دارصيني دانق وَنصف زعفران دانق فلفل أسود ومسك من كل وَاحِد دانق وَنصف تدقّ الْأَدْوِيَة دقاً جريشاً غير الْمسك والزعفران وَتجْعَل فِي خرقَة كتَّان مَعَ الزَّعْفَرَان وتطبخ حَتَّى تغلظ وَقبل أَن تحطها عَن النَّار ألق فِيهِ الْمسك وحطه عَن النَّار وارفعه فِي إِنَاء وَاسْتَعْملهُ. صَنْعَة خنديقون آخر: يُؤْخَذ سنبل رقرنفل وقاقلّة وعود نيء من كل وَاحِد مثقالان زعفران مِثْقَال دارصيني وزنجبيل وفلفل من كل وَاحِد ثَلَاثَة مَثَاقِيل سك نصف مِثْقَال مسك ربع مِثْقَال تدق الْأَدْوِيَة دقاً جريشاً وتشد فِي خرقَة كتَّان غير الْمسك والسكّ ويلقى عَلَيْهِ إثنا عشر رطلا شرابًا ريحانياً عتيقاً وَيتْرك يَوْمَيْنِ وليلتين ثمَّ يرد إِلَى الْقدر ويلقى عَلَيْهِ ثَلَاثَة أَرْطَال عسلاً صافياً ورطلان من سكر طبرزذ ويطبخ حَتَّى يصير لَهُ قوام وَينزل عَن النَّار ويلقى عَلَيْهِ السك والمسك وَيرْفَع.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 467

صَنْعَة شراب سلمويه: يُقَوي الْمعدة ويشهي وَيبْطل الخفقان. أخلاطه: يُؤْخَذ رَطْل وَاحِد من قشور الأترج وأوقية مرماحور ومثقالا قرنفل ومثقال عود نيء يُرض ويلقى عَلَيْهَا خَمْسَة أَرْطَال شرابًا ريترك ثَلَاثَة أَيَّام ولياليها ثمَّ يلقى عَلَيْهِ ثَلَاثَة أَرْطَال سكر أَبيض طبرزذ ومثقال مصطكى وَنصف دِرْهَم زعفران ودانقاً سك جيد ويطبخ بِنَار لينَة حَتَّى يَسْتَوِي وَصفه وارفعه فِي إِنَاء وَاسْتَعْملهُ مثل الْجلاب. شراب حب الآس: ينفع من ضعف الْمعدة والانحلال المفرط وَيحبس الْحيض ويقؤي الأحشاء وَيقطع سيلان الرطوبات إِلَى الْمعدة والأمعاء وَهُوَ صَالح للقروح الْعَارِضَة فِي بَاطِن الْبدن وسيلان الرطوبات من الرَّحِم. أخلاطه: تُؤْخَذ عصارة حب الآس مطبوخة مصفاة عشرَة دواريق عسل صَاف دورق يخلطان ويطبخان حَتَّى يغلظا وَيسْتَعْمل وَمن النَّاس من يَأْخُذ العصارة ويطبخه حَتَّى يبْقى الثُّلُث ويلقى عَلَيْهِ الْعَسَل ويطبخ ثَانِيًا حَتَّى يقوم وَمِنْهُم من يَأْخُذ حب الآس ويشمسه ويجففه ثمَّ يدقه ويخلط مِنْهُ مِقْدَار مكيال سونفس بِثَلَاث قوطولات من المَاء وَثَلَاث قوطولات من الشَّرَاب الْعَتِيق ثمَّ يعصر وترفع عصارته وَيجْعَل عَلَيْهِ قدرا من الْعَسَل ويغلى غلية خَفِيفَة. وَأما رب الآس فَإِنَّهُ تطبخ عصارة الآس وَحدهَا حَتَّى تغلظ وتستعمل. صفة شراب ورق الآس: النافع من القروح الرّطبَة الْعَارِضَة فِي الرَّأْس والنخالة فِيهِ والبثور وَمن استرخاء اللثة وورم النغانغ والآذان الَّتِي يحرج مِنْهَا الْقَيْح وَيقطع الْعرق. وصنعة ذَلِك: يُؤْخَذ أَطْرَاف ورق الاص الآس الْأسود وورقه مَعَ حبه فَيدق وَيُؤْخَذ مِنْهُ عشرَة أُمَنَاء ويلقى عَلَيْهِ ثَلَاث قلال من عصير الْعِنَب ويطبخ إِلَى أَن يذهب الثُّلُث وَيبقى الثُّلُثَانِ ويصفى وَيجْعَل عَلَيْهِ قدر من الْعَسَل ويغلى غلية خَفِيفَة ثمَّ يرفع فِي إِنَاء نظيف وَيسْتَعْمل. صفة شراب النعنع: ينفع من الْقَذْف والغثيان والتهوع والفُواق والخلفة. أخلاطه: يدقّ الرُّمَّان الحلو والحامض مَعَ شحمهما ويطبخ حَتَّى يتنصف ثمَّ يُؤْخَذ مِنْهُ رطلان وَمن عصارة النعنع رَطْل وَمن الْعَسَل أَو سكر رَطْل ويطبخ حَتَّى يغلظ ويصفى وَيسْتَعْمل. صفة شراب الكمثري: ينفع من الخلفة وَيُقَوِّي الْمعدة.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 468

وصنعة ذَلِك: يُؤْخَذ كمثري لم ينضج يطْبخ حَتَّى يتهرى ويصفى وَيرد إِلَى الْقدر ثَانِيًا ويطبخ حَتَّى يغلظ وَيسْتَعْمل فَإِنَّهُ ينفع مَنْفَعَة كَثِيرَة. صفة شراب أكسومالي: هُوَ مَاء الْبَحْر وَمَاء الْمَطَر وَالْعَسَل ينفض الْبَطن نفضاً قَوِيا وَلِهَذَا قُوَّة تقطع أَشد من قُوَّة المَاء العذب. وصنعة ذَلِك: بِأَن يُؤْخَذ من الْعَسَل وَمَاء الْمَطَر وَمَاء الْبَحْر أَجزَاء سَوَاء ويصفى وَيصير فِي إِنَاء من خزف وَيُوضَع فِي الشَّمْس إِذا طلع النَّجْم الْمُسَمّى الْكَلْب وَمن النَّاس من يطْبخ مَاء الْبَحْر وَيَأْخُذ مِنْهُ جزءين وجزء من عسل ويرفعونه. صفة شراب التفاح: أخلاطه: يُؤْخَذ تفاح جبلي مزّيدق ويعصرويطبخ حَتَّى يتنصف ويصفى وَيتْرك لَيْلَة وَيرد إِلَى الْقدر ويطبخ بِنَار لينَة حَتَّى يغلظ ويصفى وَيجْعَل فِي إِنَاء زجاج فَإِن كَانَ صيفاً فاجعله فِي الشَّمْس أَيَّامًا حَتَّى تذْهب مائيته ويحفظ وَيسْتَعْمل وَإِن أردْت أَن تحليه فالقِ عَلَيْهِ لكل منا من العصارة رطلا سكرا واطبخه وَاسْتَعْملهُ. صفة شراب الحصرم: ينفع من حرارة الْمعدة وانحلال المرار وأوجاع الْحَرَارَة والسموم وَيقطع الْعَطش وَيُقَوِّي معد الحبالى لِئَلَّا تقتل الأخلاط الرَّديئَة. أخلاطه: تُؤْخَذ عصارة الحصرم فيطبخ حَتَّى يبْقى النّصْف وتصفى وتترك لَيْلَة ثمَّ ترد إِلَى الْقدر ثَانِيًا ويلقى عَلَيْهِ دِرْهَمَانِ قرنفلاً حَتَّى تذْهب مِنْهُ الرَّائِحَة الذفرة ويغلظ ويصفى وَيسْتَعْمل وَإِن أردْت أَن تحليه فالق عَلَيْهِ سكرا بعد الطَّبْخ بِنَار لينَة حَتَّى يغلظ على قدر رقة الْعصير وثخنه وَيسْتَعْمل. نُسْخَة أُخْرَى من شراب الحصرم بالعسل: هَذَا الشَّرَاب قَابض مبرد نَافِع من استرخاء الْمعدة والإسهال المزمن وَيسْتَعْمل بعد سنة. وصنعة ذَلِك: يُؤْخَذ من الحصرم الَّذِي لم يسود ثمَّ شمسه ثَلَاثَة أَيَّام ثمَّ يعصر وَتَأْخُذ من عصيره ثَلَاثَة أَجزَاء ويلقى عَلَيْهَا من الْعَسَل الْجيد الَّذِي قد أَخذ رغوته جُزْءا وَاحِدًا ثمَّ تصير فِي إِنَاء من خزف وتدعه فِي الشَّمْس حَتَّى سنة ثمَّ يسْتَعْمل. صفة شراب الْفَاكِهَة: يُقَوي الْمعدة والأحشاء وَيقطع الْقَيْء والانحلال من المرار الْأَصْفَر وينفع الْحَوَامِل عِنْد الْقَذْف يصيبهن. أخلاطه: يُؤْخَذ مَاء سفرجل وتفاح وكمثري ورمان مر وسماق وزعرور بِالسَّوِيَّةِ ويطبخ

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 469

صفة شراب الأفسنتين من تركيبنا: وجربناه فنفع أَكثر من نفع ذَلِك. أخلاطه: يُؤْخَذ من الأفسنتين الرُّومِي وزن مائَة دِرْهَم ويطبخ فِي ثَلَاثَة أُمَنَاء بالصغير حَتَّى يبْقى الرّبع وَذَلِكَ بِنَار لينَة جدا ويمرس ويصفّى وَيُؤْخَذ السفرجل ويُشوى فِي الخمير كَمَا تعلم ويعتصر وَيُؤْخَذ من عصارته ثلث ذَلِك المَاء وَمن الْعَسَل ربعه وَمن الشَّرَاب نصفه ويطبخ الْجَمِيع وَيقوم. مطفىء نَافِع من الْعَطش. وصنعة ذَلِك: يُؤْخَذ مَاء الرُّمَّان الحامض رَطْل وَمَاء حماض الأترج نصف رَطْل وَمَاء الأجاص رَطْل وَمَاء التَّمْر الْهِنْدِيّ رَطْل يطْبخ بِنَار لينَة حَتَّى يغلظ ويسقى مِنْهُ بِمَاء الثَّلج أَو بِمَاء بَارِد. صفة نُسْخَة أُخْرَى من شراب الْفَوَاكِه: النافع من الْقَيْء الَّذِي يحدث من الْمرة الصَّفْرَاء ويشفي المحرورين الطَّعَام وَيُقَوِّي الْمعدة. وصنعة ذَلِك: يُؤْخَذ من السفرجل والتفاح وحماض الأترج والكمثري ورمان وحصرم ويعصر مَاؤُهَا كلهَا وينقع فِيهِ شَيْء من السماق والزعرور والنبق وَحب الآس والأمبر باريس وَيتْرك يَوْمًا وَلَيْلَة ويعصر ويصفى ويطرح عَلَيْهِ الْعَسَل ويطبخ حَتَّى يصير لَهُ قوام وَيسْتَعْمل. صفة شراب الأجاص: النافع من الْعَطش وَيحل الطبيعة ويسهل الْخَلْط الصفراوي والدموي. وصنعة ذَلِك: يُؤْخَذ من الأجاص الحلو مِقْدَار الْحَاجة فَيخرج نَوَاه ويطرح فِي قدر حجر نظيف وَيصب عَلَيْهِ مَاء حَتَّى يغمره ويطبخ حَتَّى ينْحل ثمَّ يصفى وَيرد إِلَى النَّار ثَانِيًا وَيجْعَل عَلَيْهِ سكر طبرزذ بِقدر الْحَاجة ويطبخ حَتَّى يثخن وَيصير فِي قوام الْعَسَل. اَلذي حفظه من الْأَمْرَاض كلهَا أَيَّام حَيَاته وَهُوَ نَافِع من ضعف الْمعدة وَالطحَال فَسَاد المزاج. وصنعة ذَلِك: تَأْخُذ من الإيرسا وبزر الرازيانج وفلفل أَبيض من كل وَاحِد وزن دِرْهَم وَمن السليخة أَرْبَعَة دَرَاهِم وَمن المر وبزر الأفسنتين من كل وَاحِد وزن دِرْهَمَيْنِ ق ويطرح فِي إِنَاء زجاج ويصبّ عَلَيْهِ من الْخمر الْأَبْيَض مِقْدَار مَا يغمره بِزِيَادَة أَرْبَعَة أَصَابِع ويستوثق من رَأسه وَيسْتَعْمل بعد سِتَّة أشهر وَفِي بعض النّسخ يُضَاف إِلَيْهِ من سل دورق وَاحِد. صفة شراب الْعِنَب: ينفع من وجع الْحلق والورم الَّذِي يكون فِيهِ وَمن القروح الكائنة فِي الْمعدة.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 472

وصنعة ذَلِك: تُؤْخَذ سلاقة الْعِنَب العفص الْقَابِض سِتَّة أَرْطَال ويطبخ على الثُّلُث وَيصب عَلَيْهِ من الْعَسَل رَطْل. وَمن السماق وأصل السوس والعفص والجلّنار وفقاح الأذخر وفقاح الْورْد من كل وَاحِد إستار. وَمن الزَّعْفَرَان وزن دِرْهَمَيْنِ وَمن المر والشبّ الْيَمَانِيّ من كل وَاحِد وزن دِرْهَم يطْبخ ويصفى وَيشْرب. صفة رساطون: يُؤْخَذ مِنْهُ فِي الشتَاء للمشيخة. أخلاطه: يُؤْخَذ من عصير الْعِنَب الْجيد الْجَوْهَر عشرَة دواريق. والدورق أَرْبَعَة أَرْطَال وَنصف. يطْبخ بِنَار لينَة حَتَّى تُؤْخَذ رغوته ثمَّ يلقى عَلَيْهِ من الْعَسَل الْجيد المتين لكل أَرْبَعَة أَرْطَال رَطْل ويغلى بِنَار لينَة حَتَّى تُؤْخَذ رغوته أَيْضا وَيذْهب مِنْهُ النّصْف ثمَّ يُؤْخَذ من الهال والقاقلة والقرفة والقرنفل والدارفلفل من كل وَاحِد دِرْهَم فيسحق سحقاً لطيفاً وَيصير فِي خرقَة كتَّان رقيقَة ويلقى مَعَه فِي الطَّبْخ بعد أَخذ الرغوة فَإِذا تمّ طبخه وَأمكن إِدْخَال الْيَد فِيهِ مرست الْخِرْقَة فِيهِ مرساً شَدِيدا ثمَّ أخرجت ثمَّ يَجْعَل فِيهِ من الزَّعْفَرَان وزن ثَلَاثَة دَرَاهِم وَيصير فِي قَوَارِير ويستوثق من رؤوسها وَإِن كَانَ فِيهِ رقة شُمِّس ثمَّ أَخذ مِنْهُ وَكلما عتق كَانَ أَجود لَهُ. صفة شراب الأفسنتين نُسْخَة أُخْرَى: يُقَوي الْمعدة وَيفتح السدد ويسهل الصَّفْرَاء. أخلاطه: يُؤْخَذ ورد ثَمَانِيَة دَرَاهِم غاريقون أَرْبَعَة دَرَاهِم صَبر دِرْهَمَانِ مصطكى وبزر الكرفس وأذخر وأنيسون من كل وَاحِد دِرْهَم نعنع ثَلَاثَة دَرَاهِم فودنج دِرْهَم وَنصف زعفران دِرْهَمَانِ الأصلان من كل وَاحِد دِرْهَمَانِ أفسنتين وزن ثَلَاثَة دَرَاهِم أصل السوس ثَلَاثَة دَرَاهِم حاشا مثله سنبل وأسارون وسادج من كل وَاحِد دِرْهَم يطْبخ. ذَلِك بِثمَانِيَة أَرْطَال شراب حَتَّى يبْقى النّصْف ويسفى ويعقد برطل وَنصف عسلاً. هَذِه كلهَا كأشربتها إِلَّا أَن نفس عصارتها تقوّم بالرفق من غير حلاوة. صفة شراب الكدر من تركيبنا: يُؤْخَذ من ربّ الكدر جزءان فَإِن لم يحضر أَخذ الكدر وَنشر وَأخذت نشارته أَو دق وَأخذ مدقوقه وأديف مَعَ نصفه صندلاً فِي الخلّ المقطّر أَو فِي مَاء الحصرم الصّرْف أَيَّامًا ثمَّ طبخ فِيهِ طبخاً بالرفق مَعَ طول حَتَّى يتهرى ثمَّ يعصر وَيُؤْخَذ من العصارة وَكلما كَانَ الخلّ أَكثر أَو مَاء الحصرم كَانَ أَجود ثمَّ يُؤْخَذ مَاء الدوغ المخيض المنزوع من جبنه الدوغ إِمَّا بترويق بَالغ أَو يطْبخ كطبخ مَاء الْجُبْن حَتَّى تنعزل المائية ثمَّ يُؤْخَذ دَقِيق الشّعير ويتخذ مِنْهُ وَمن مَاء الرائب فقّاع ويحمض ذَلِك الفقاع ثمَّ يروّق ثمَّ يجدد اتِّخَاذ الفقاع مِنْهُ وَمن دَقِيق الشّعير ويحمّض. وَكلما كُرِّر كَانَ أَجود فَيُؤْخَذ مِنْهُ خَمْسَة أَجزَاء وَيُؤْخَذ مَاء الكمثري الصيني وَمَاء السفرجل الحامض الْكثير المَاء وَمَاء الرُّمَّان الحامض وَمَاء التفاح الحامض الْكثير المَاء وَمَاء الزعرور وَمَاء الليمون وَمَاء الإجاص الحامض وَمَاء الطّلع المعصور وَمَاء الكندس الطَّبَرِيّ وَمَاء

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 473

التوت الشَّامي الَّذِي لم ينضج تَمام النضج وَمَاء المشمش الفجّ الحامض وعصارة الحصرم وعصارة الريباس وعصارة عساليج الْكَرم وعصارة الْورْد الْفَارِسِي وعصارة النيلوفر وعصارة البنفسج من كل وَاحِد ثلث جُزْء. وَمن عصارة حمّاض الأترج وَمن عصارة حمّاض النارنج من كل وَاحِد ثلثا جُزْء. وَمن عصارة الكزبرة والخس وورق الخشخاش الرطب والهندباء والبقلة الحمقاء من كل وَاحِد ربع جُزْء. وَمن عصارة ورق الْخلاف وورق التفاح وورق الكمّثري وورق الزعرور وورق الْورْد وورق عَصا الرَّاعِي من كل وَاحِد ربع جُزْء. وَمن عصارة لحية التيس وَمن الْورْد الْيَابِس وَمن النيلوفر الْيَابِس وَمن عصارة الامبر باريس الْيَابِسَة وَمن بزر الهندبا وبزر الخس والجلنار من كل وَاحِد نصف عشر جُزْء. وَمن عصارة النعنع الرطب سدس جُزْء وَمن عصارة الأمبر باريس الرطب نصف جُزْء. تجمع الْأَدْوِيَة والعصارات وتركب على النَّار ويلقى فِيهِ من العدس أَرْبَعَة أَجزَاء وَمن الشّعير المقشر جزءان وَمن السماق ثَلَاثَة أَجزَاء وَمن حب الرُّمَّان ثَلَاثَة أَجزَاء. يطْبخ الْجَمِيع على النَّار حَتَّى يبْقى النّصْف ثمَّ يتْرك حَتَّى يبرد ويمرس بِقُوَّة ويصفى وَيُؤْخَذ من الكافور لكل وزن ثَلَاثمِائَة دِرْهَم وزن مِثْقَال فيسحق الكافور ويذرّ على أصل قرعَة أَو قنينة ويصبّ عَلَيْهِ الدَّوَاء بالرفق ثمَّ يصم رَأسه بِشَيْء شَدِيد الْقُوَّة ثمَّ يوضع على الْجَمْر حَتَّى يعلم أَنه يكَاد يغلي ثمَّ يُؤْخَذ ويخضخض ويودع بستوقة ويسدّ رَأسه لِئَلَّا يضيع الكافور ويطير الشربة مِنْهُ إِلَى عشرَة دَرَاهِم. وَمن النَّاس من يَجْعَل فِيهِ من السنبل والزنجبيل والزعفران وبزر الرازيانج والأنيسون والفلفل والسعد أَجزَاء بِقدر مَا يرى الطَّبِيب بِحَسب الْمُشَاهدَة من الْأَزْمَان والأسنان. نَافِع وَيزِيد فِي الباه. وصنعة ذَلِك: يُؤْخَذ فلفل وزنجبيل وسنبل وجوزبوا من كل وَاحِد خَمْسَة دَرَاهِم. خبث الْحَدِيد مسحوقاً عشرَة دَرَاهِم بزر الكرّاث خَمْسَة عشر درهما بزر الجرجير وبزر اللفت وبزر الأنجرة والخردل من كل وَاحِد أَرْبَعَة دَرَاهِم ولسان العصافير حب الفلفل حب الزلم ولب حَبَّة الخضراء من كل وَاحِد ثَلَاثَة دَرَاهِم يدق وَيجْعَل فِي صرة كَمَا تعلم ثمَّ يَجْعَل هَذَا فِي الدوغ ده يازده ويحرّك فِيهِ ويخلط ذَلِك الدوغ بفقاع الْخبز مُنَاصَفَة ويتخذ فقاعاً. شراب الأفسنتين لنا: أفسنتين مائَة وزنة شراب ثَلَاثمِائَة عصارة السفرجل ثَلَاثمِائَة ينقع فِيهِ ثَلَاثَة أَيَّام ويطرح عَلَيْهِ مائَة عسلاً ويقوّم على النَّار. شراب الحصرم نُسْخَة أُخْرَى: قُوَّة هَذَا الشَّرَاب قابضة وَهُوَ مقو للمعدة نَافِع لمن يعسر عَلَيْهِ هضم الطَّعَام وينفع للمعدة المسترخية وللمرأة الوحمى وَلمن بِهِ القولنج الْمُسَمّى إيلاوس الَّذِي تَأْوِيله رب ارْحَمْ لشدَّة صعوبة ذَلِك وَيُقَال أَنه نَافِع من الْأَمْرَاض الوبائية وَهَذَا الشَّرَاب يحْتَاج أَن يعْتق سِنِين كَثِيرَة فَإِنَّهُ إِن لم يفعل ذَلِك لم يكن مشروباً.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 474

وصنعة ذَلِك: أَن يُؤْخَذ الْعِنَب قبل أَن يستحكم نضجه وَهُوَ حامض فَتتْرك عناقيده ثَلَاثَة أَيَّام أَو أَرْبَعَة حَتَّى يذبل ثمَّ يعصر ويلقى فِي الدنان ويشمّس ثمَّ يسْتَعْمل كَمَا مر. فِي الأشربئ العتيقة وَمَنَافع ذَلِك: أَعنِي بِهَذَا الشَّرَاب القهوة هَذَا وإان كَانَ فِي ظَاهر الحسّ بسيطاً وَلكنه فِي الْحَقِيقَة غلاق ذَلِك فَلهَذَا أوردناه فِي القراباذين وَقدر الشّرْب مُخْتَلف بِحَسب سنّ الشَّارِب وبحسب أزمان السّنة وَمن حَال الْعَادة وَمن مزاج الشَّرَاب وَقواهُ وَيَنْبَغِي أَن لَا يَقع شرب الشَّرَاب على عَطش وَلَا يشرب مَعَ الطَّعَام بل يتَقَدَّم الطَّعَام بِزَمَان وَيصير زمَان ساعتين ثمَّ يشرب لِأَن من يشرب الشَّرَاب على الطَّعَام أَو يَأْكُل الطَّعَام على الشَّرَاب فَإِنَّهُ من أضرّ الْأَشْيَاء وَيُورث أمراضاً رَدِيئَة أخفّها الجرب. وَأما السكر فِي جَمِيع الْأَحْوَال فضار وَلَا سِيمَا إِذا أدمن لِأَنَّهُ مُحَلل للعصب وَلذَلِك إِذا أدمن ضعف واسترخى وَيكون أَيْضا سَببا لأمراض حادة وَسبب موت الْفجأَة. وَمن أَجود الْأَشْيَاء أَن يَأْخُذ الْإِنْسَان من الشَّرَاب بِقدر معتدل وَيَنْبَغِي أَن يشرب بعد الشَّرَاب مَاء بَارِدًا أَو مَاء الزَّمَان هَذَا إِذا كَانَ الشَّارِب شَابًّا لِأَنَّهُ يسكن صولة الشَّرَاب وَيكسر من غائلته سِيمَا فِي زمَان الصَّيف. وَأما للشيوخ فَلَا فَإِنَّهَا تضرّ بالأعصاب والحواس اللَّهُمَّ إِلَّا أَن تكون لذيذة الطّعْم ويجتنب ذَلِك من كَانَت أعضاؤه الدَّاخِلَة مَرِيضَة ضَعِيفَة وَالْأولَى أَن يشرب مِنْهُ قَلِيلا ممزوجاً من كَانَ صَحِيح الْبدن. وَأما الشَّرَاب الحَدِيث فَإِنَّهُ نَافِع لعسر الانهضام ويدرّ الْبَوْل ويري أحلاماً رَدِيئَة. وَأما الشَّرَاب الْمُتَوَسّط بَين الحَدِيث والعتيق فَهُوَ مَا بَين ذَلِك وَلذَلِك يَنْبَغِي أَن يخْتَار شربه فِي الصِّحَّة وَالْمَرَض. وَأما الشَّرَاب الْأَبْيَض الرَّقِيق فسَهْل الانهضام سريع النّفُوذ فِي الْجِسْم نَافِع للمعدة. وَأما الشَّرَاب الْأسود فغليظ عسر الانهضام. وَبِالْجُمْلَةِ الْمُتَوَسّط بَينهمَا متوسط الْحَال وَالشرَاب الحلو أعْسر انهضاماً وَأَيْضًا فَإِن الشَّرَاب الْأَبْيَض مُخْتَلف المزاج والخلو مِنْهُ ينْفخ الْمعدة ويسدّ على الْبَطن والأمعاء مثل الْمَطْبُوخ وَالشرَاب الريحاني يهضم الطَّعَام وينفع المثانة والكليتين ويدرّ الْبَوْل والطمث ويسكن وَيعْقل الْبَطن وَيقطع البلة. والين من الشَّرَاب أقلّ مضرَّة للعصب ويدر الْبَوْل ويلين الْبَطن تَلْيِينًا معتدلاً. وَأما الشَّرَاب الَّذِي يَقع فِيهِ الجبسين فَإِنَّهُ يضرّ بالعصب والمثانة ويصدع ويعرض للتلف وهورديء لمن بِهِ نفث الدَّم. وَأما الشَّرَاب الني يَقع فِيهِ الزفت والريتيانج فَإِنَّهُ مسخن يهضم الطَّعَام غير مُوَافق لمن بِهِ نفث الدَّم.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 475

بالدهن من شرب دَوَاء قَاتلا ليقيئه. وَأما الْمَطْبُوخ مِنْهُ فَإِنَّهُ يسقى لتحليل الْقُوَّة وَضعف الْبدن والسعال وورم الرئة وَالَّذِي يطْبخ وَيمْكث حينا طَويلا يُسَمِّيه بعض النَّاس أدرومالي أَي شراب الْعَسَل وَإِذا كَانَ متوسطاً بَين الْعَتِيق والْحَدِيث كَانَت قوته مثل قُوَّة الشَّرَاب الضَّعِيف فِي تَقْوِيَة الْجِسْم وَكَذَلِكَ ينفع من الأورام وينفع من بِهِ وجع الْمعدة وينفع من بِهِ انحلال الْقُوَّة نفعا بَينا. أخلاطه: يُؤْخَذ من الْعَسَل جُزْء وَمن مَاء الْمَطَر الْمُعْتق جزءان فيخلطان وَيُوضَع فِي الشَّمْس. وَمن النَّاس من يَأْخُذ من مَاء الْعُيُون فيخلط بالعسل ويطبخ حَتَّى يبْقى ثُلُثَاهُ ثمَّ يرفعهُ. وَمن النَّاس من يعمله من الشهد وَالْمَاء وَيَرْفَعهُ وَيَنْبَغِي أَن يدرج بِالْمَاءِ مزجا يَسِيرا. شراب الخرنوب والزعرور: هَذِه الْأَشْرِبَة كلهَا قابضة مبردة للمعدة قَاطِعَة لسيلان الْموَاد إِلَى الْمعدة والأمعاء وصنعة ذَلِك مثل مَا يعْمل شراب الكمثريَ. شراب زهر الْكَرم البرّي: ينفع من ضعف الْمعدة وَقلة شَهْوَة الطَّعَام والإسهال المزمن وقرحة الأمعاء. أخلاطه: يُؤْخَذ من زهر الْكَرم الْبري الَّذِي جفّف منوين ويلقى عَلَيْهِ جُزْء من عصير الْعِنَب شراب الرُّمَّان: ينفع من سيلان الفضول إِلَى الْمعدة والأمعاء والحمّيات المتطاولة وينفع الْمعدة الحارة وَيعْقل الْبَطن ويدر الْبَوْل. وصنعة ذَلِك: يُؤْخَذ من الرُّمَّان الَّذِي يكون حبه أَحْمَر نضيجاً ضَعِيف الْعَجم ويدق حبه ويعصر ويطبخ إِلَى أَن يرجع إِلَى الثُّلُث ويضاف إِلَيْهِ قدر من السكر وَيرْفَع. شراب الْورْد: ينفع من الْحمى ووجع الْمعدة ويهضم الطَّعَام وَإِن شرب بعد الطَّعَام نفع من استطلاق الْبَطن وَمن أوجاع الأمعاء. وصنعة ذَلِك: يُؤْخَذ من الْورْد الْيَابِس الَّذِي قد أَتَى عَلَيْهِ سنة مدقوقاً وزن منا ويشد فِي خرقَة كتَّان ويلقى فِي إِنَاء فِيهِ عصير الْعِنَب وَالشرَاب الحَدِيث عشرُون قسطاً ثمَّ يغطى ويشد رَأسه ثَلَاثَة أشهر ثمَّ يصفى ويفرغ فِي إِنَاء آخر وَيرْفَع. وَقد يعْمل على غير هَذَا الْوَجْه وَذَلِكَ أَن يُؤْخَذ عصارة الْورْد ويخلط بِعَسَل وَيُسمى هَذَا أَيْضا أدرومالي وَهَذَا يُوَافق خشونة الْحلق. وَقد يعْمل على غير هَذَا الْوَجْه وَذَلِكَ: أَن يُؤْخَذ من الْورْد الطري المنظف من الأقماع قدر نصف منا ويطبخ فِي ثَلَاثَة أَمْثَاله وَخَمْسَة أَمْثَاله من المَاء سَاعَة ثمَّ يصفى وَيجْعَل فِيهِ مرّة ثَانِيَة من الْورْد الطري مثله وَيعْمل كَذَلِك فِي الطَّبْخ والتصفية وَيجْعَل فِيهِ ثَالِثا ويطبخ ثمَّ يصفى ويضاف إِلَى ذَلِك قدر من الترنجبين أَو الْعَسَل ثمَّ يقوم والشربة من

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 477

هَذَا عشرَة دَرَاهِم إِلَى عشْرين وَهُوَ يسهل إسهالاً كثيرا ويسهّل الرطوبات وينظف الْمعدة وَكلما كرر الطَّبْخ وَإِضَافَة الْورْد فَإِنَّهُ يزِيد فِي الإسهال. شراب الآس: نَافِع للمعدة وَيقطع سيلان الرطوبات إِلَى الْمعدة والأمعاء وَهُوَ صَالح للقروح الْعَارِضَة فِي بَاطِن الْبدن وسيلان الرطوبات من الرَّحِم. شراب الريتاينج: هَذَا الشَّرَاب إِذا عتق كَانَ أَزِيد الطّعْم إِلَّا أَنه يصرع ويعرض مِنْهُ السدر ويهضم الطَّعَام ويدر الْبَوْل ويوافق من بِهِ نزلة أَو سعال ويوافق من بِهِ إسهال مزمن وَمن بِهِ قرحَة الأمعاء وَمن بِهِ الاسْتِسْقَاء وَمن بِهِ سيلان الرُّطُوبَة من الْأَرْحَام دَائِما وَيصْلح أَن يدقن بِهِ لقرحة الأمعاء وَالْأسود مِنْهُ أشدّ قبضا من الْأَبْيَض. وصنعة ذَلِك: يدقّ الريتيانج مَعَ قشور شَجَره الَّذِي يُوجد عَلَيْهِ ويلقى فِي الْخَمْسَة مِنْهُ نصف قوطولي. وَمن النَّاس من يَدعه فِي الشَّرَاب إِلَى أَن يسكن غليانه ثمَّ تَأْخُذهُ من الشَّرَاب وَتَرْمِي شراب القطران: هَذَا ينفع من السعال الْعَتِيق إِذا لم يكن مَعَه حمى وَهُوَ يسخن ويلطّف وينفع من وجع الصُّدُور والأضلاع والمغص وقروح الْجوف ووجع الأمعاء والحس ووجع الرئة والأرحام وينفض الْحَيَّات والدود من الْبَطن وَيذْهب بالنافض ويبرىء وجع الْأُذُنَيْنِ إِذا قطّر فيهمَا. وصنعة ذَلِك: يُؤْخَذ القطران فَيغسل بِمَاء عذب. ثمَّ يلقى فِي كل أُوقِيَّة مِنْهُ رَطْل عصير. ثمَّ يغلى حَتَّى يقصر. شراب الزفت: هَذَا يسخّن ويهضم ويجلو وينقّي وينفع من الأوجاع الَّتِي تكون فِي الصَّدْر والبطن والكبد وَالطحَال وَالرحم من غير حمّى وَمن الإسهال وَالِاخْتِلَاف المزمن والقروح الَّتِي تكون فِي الْجوف والسعال وإبطاء الانهضام والتفتّح والربو. وصنعة ذَلِك: يُؤْخَذ من الزفت الرطب وسلافة الْعصير وَيَنْبَغِي أَن يغسل الزفت أَولا بِمَاء الْبَحْر أَو بِمَاء الْملح مرَارًا حَتَّى يفِيض المَاء ويصفو ثمَّ يصب عَلَيْهِ بعد ذَلِك مَاء عذب ويلقى على كل ثَمَانِيَة كيزان قوانوس من الْعصير بأوقيتين من الزفت فَإِذا أدْرك وَسكن غليانه نقل إِلَى الْأَوَانِي.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 478

شراب الزوفا: نَافِع من الْعِلَل الَّتِي تكون فِي الصَّدْر والجنبين والرئة وَمن السعال الْعَتِيق والربو وَهُوَ يدرّ الْبَوْل وينفع من المغص وَمن النافض ويدر الطمث جدا. وصنعة ذَلِك: أَن يعْمل كَمَا يعْمل شراب الأفسنتين وَيَنْبَغِي أَن يلقى على كل جرولة من سلافة الْعصير رَطْل من ورق الزوفا مدقوقاً مشدوداً فِي خرقَة كتَّان رقيقَة ويشد بهَا حجر ليرسب إِلَى أَسْفَل الْإِنَاء وَتخرج قُوَّة الزوفا إِلَى الْعصير ثمَّ يذاق بعد أَرْبَعِينَ يَوْمًا وَيرْفَع فِي الْأَوَانِي. شراب الكمادريوس: وصنعته مثل صَنْعَة شراب الزوفا وَهُوَ مسخن مُحَلل ينفع من التشنج وَمن اليرقان وَمن النفخة فِي الرَّحِم وَمن إبطاء الهضم وَمن الاسْتِسْقَاء. وَكلما عتق كَانَ أَجود. شراب الحاشا: النافع من سوء الهضم وَقلة الشَّهْوَة وينفع العصب إِذا اضْطَرَبَتْ حركته وَمن الأوجاع الَّتِي تكون تَحت الشراسيف وَمن الاقشعرار الَّذِي يعرض فِي الشتَاء وينفع من السمُوم والهوام الَّتِي تبرد الْبدن وتجمّده. وصنعة ذَلِك: يدق الحاشا وينخل وَيُؤْخَذ مِنْهُ مَائه مِثْقَال وَيصير فِي خرقَة ويلقى فِي جرة من عصير. ينفع من وجع الصَّدْر والجنبين والرئة وَمن الْحصْر والنافض والطمث وَتَنْفَع الْمُسَافِرين فِي الثَّلج وَالْبرد وَمن بِهِ كيموس غليظ ويصفي اللَّوْن ويجلب النّوم ويسكن الأوجاع ويبرىء وجع المثانة والكليتين. وصنعة ذَلِك: أَن يُؤْخَذ من قصب الذريرة سِتَّة مَثَاقِيل وَمن السليخة ثَمَانِيَة مَثَاقِيل وَمن الأسارون أَرْبَعَة مَثَاقِيل وَفِي نُسْخَة أُخْرَى من السنبل سِتَّة مَثَاقِيل وَمن الْعود سَبْعَة مَثَاقِيل تدق كلهَا وتشدّ فِي خرقَة كتَّان وتلقى فِي مكيال سلافة عصير فَإِذا أَخذ رَائِحَة الْأَدْوِيَة وَسكن غليانه يصفّى إِلَى إِنَاء آخر. شراب الراسن: ينفع الصَّدْر والرئة ويدر الْبَوْل. وصنعة ذَلِك: يُؤْخَذ من أصل الراسن الْيَابِس خَمْسُونَ مِثْقَالا فَيصير فِي خرقَة ويلقى فِي سِتَّة مكاييل من الْعصير ويصفى بعد ثَلَاثَة أشهر وَيسْتَعْمل.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 479

مثقالان ويلقى على إثني عشر قوطولي من عصير وَيعْمل شراب السنبل البرّي: النافع من علل الكبد وعسر الْبَوْل وَعلل الْمعدة والنفخ. وصنعة ذَلِك: أَن يُؤْخَذ أصل السنبل الحَدِيث فيسحق وينخل ويلقى مِنْهُ ثَمَانِيَة مَثَاقِيل فِي مِقْدَار كوز من الْعصير وَيتْرك شَهْرَيْن ويصفى وَيرْفَع فِي إِنَاء وَيسْتَعْمل. شراب الدوقو: ينفع من وجع الصَّدْر والجنبين وَالرحم ويدر الطمث وَالْبَوْل ويهيج الجشاء ويبرىء السعال وضيق الأمعاء. وصنعة ذَلِك: أَن يُؤْخَذ من أصل الدوقو سِتُّونَ مِثْقَالا ويدقّ دقا جريشاً ويلقى فِي جُزْء من عصير وَيتْرك مثل مَا يتْرك الشَّرَاب الَّذِي قبله ثمَّ يدق ويفرغ فِي إِنَاء آخر وَيسْتَعْمل. شراب الجاوشير: النافع من الفتق والشقّ فِي الأمعاء ورضّ العضل وعسر النَّفس ويدرّ الْبَوْل ويحلل غلظ كيموس الطحال وينفع من مغص الأمعاء ووجع المفاصل والتخم ويهيّج الطمث وَيخرج الْوَلَد وينفع من الحبن وَمن عض الدَّوَابّ الخبيثة. وصنعة ذَلِك: أَن يُؤْخَذ من أصل الجاوشير عشرَة مَثَاقِيل ويلقى على مكيال عَن الْعصير وَيتْرك شراب الكرفس: وَهُوَ يفتق الشَّهْوَة للطعام وينفع الْمعدة وَمن بِهِ عسر الْبَوْل ويحلل فضول الْبدن كلهَا. وصنعة ذَلِك: أَن يُؤْخَذ من بزر الكرفس الخالع الحَدِيث المسحوق والمنخول سَبْعُونَ مِثْقَالا وَيصير فِي خرقَة كتَّان ويلقى فِي قلَّة عصير وَيتْرك مثل الَّذِي قبله وَيرْفَع فِي إِنَاء وَيسْتَعْمل. شراب الملزريون: وَهُوَ ينفع من بِهِ استسقاء ووجع الكبد وينفع النِّسَاء اللَّاتِي قد تقيء من الْمَخَاض. وصنعة ذَلِك: أَن يُؤْخَذ حِين يطلع فتقطع قضبانه بورقها فتجفف ويدق مِنْهُ إثنا عشر مِثْقَالا ويلقى فِي مكيال من الْعصير وَيتْرك شَهْرَيْن ثمَّ يصفى وَيرْفَع فِي إِنَاء وَيسْتَعْمل. شرب السقمونيا: وَهُوَ يشفي الْبَطن والوجع ويسهل الْمرة الصَّفْرَاء والبلغم أَيْضا بطرِيق الْعرض. وصنعة ذَلِك: أَن يُؤْخَذ من أصل السقمونيا المقلوع أَيَّام الْحَصاد خَمْسَة عشر مِثْقَالا ويسحق وَيصير فِي خرقَة كتَّان ويلقى فِي تسعين كاساً عصير وَيتْرك إِلَى ثامن يَوْم ثمَّ يرفع وَيسْتَعْمل. الْمقَالة السَّابِعَة صفة الجلنجبين النافع من الْحمى ووجع الْمعدة. وَهُوَ أَن يُؤْخَذ ورد أَحْمَر منزوع الأقماع مقطع منقى من عرقه الْأَبْيَض الصلب ويبسط على ثوب نظيف حَتَّى تَجف رطوبته ويلقى فِي إجانة ويدلك حَتَّى تمرس ويلقى عَلَيْهِ عسل منزوع الرغوة بِقدر مَا ينعجن بِهِ عجيناً ليناَ وَيصير فِي ظرف زجاج أَو غضار وَيصير فِي الشَّمْس أَرْبَعِينَ يوماَ ويحرّك بِالْغَدَاةِ والعشي وَإِن احْتَاجَ إِلَى عسل زيد فِيهِ وَيرْفَع وَيسْتَعْمل بعد سِتَّة أشهر وَكَذَلِكَ يفعل بالبنفسج فَإِن اتخذ بالسكر الجلنجبين والبنفسج فيذاب السكر مَعَ شَيْء من مَاء عذب حَتَّى يصير كالعسل ويصنع كَمَا يصنع بالجلنجبين. الأترج المربى: يصلح لضعف الْمعدة ويهضم الطَّعَام وَهُوَ أَن يُؤْخَذ الأترج الطري وَيقطع طولا أَرْبَعَة أَجزَاء كل أترجة وينقى دَاخله الحامض ويلقى فِي إجانة خزف وينقع بِمَاء عذب صَاف مَعَ ملح جريش سَبْعَة أَيَّام حَتَّى يشْتَد ثمَّ سَبْعَة أَيَّام أخر بِلَا ملح بل بِمَاء حَتَّى يتَغَيَّر لَونه وَيكون أَبيض الْخَارِج كالداخل ويذاق المَاء حَتَّى لَا يكون فِيهِ ملوحة وَيُؤْخَذ عسل جيد جُزْء وَمَاء جزءين على قدر مَا يغمر الأترج ويلقى فِي قدر ويطبخ بِنَار لينَة ساعتين ثمَّ يُؤْخَذ عَن المَاء وَالْعَسَل وَمن غَد يُؤْخَذ عسل ويغلى وَتُؤْخَذ رغوته ويلقى فِي الأترج ويغلى كُلية وَاحِدَة وَيُؤْخَذ وَيرد الأترج فِي إجانة وتنثر عَلَيْهِ هَذِه الْأَدْوِيَة لكل منوين من الأترج ويغلى غلية وَاحِدَة وَيُؤْخَذ وَيرد الأترج فِي إجانة وتنثر عَلَيْهِ هَذِه الْأَدْوِيَة لكل منوين من الأترج زعفران وهال وقاقلة من كل وَاحِد مِثْقَال قرنفل ودارصيني من كل وَاحِد نصف مِثْقَال مسك دانق وَنصف تدق هَذِه الْأَدْوِيَة وتز على الأترج من جانبيه وتلقى فِي إِنَاء ويلقى عليهاعسل وَيسْتَعْمل. نُسْخَة أُخْرَى مِنْهُ: يُؤْخَذ من الأترج الْوسط الْمدْرك المستوي السَّطْح المستطيل ويشق طولاَ وَتجْعَل كل

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 481

حَتَّى يذهب المَاء وَيخرج وَيمْسَح بِخرقَة كتَّان ويغرز بالإبر وَيصب عَلَيْهِ من عسل الْقصب مِقْدَار غمره وَزِيَادَة أَرْبَعَة أَصَابِع ويطبخ حَتَّى يغلظ وَيسْتَعْمل. نوع آخر مِنْهُ: يُؤْخَذ من الهليلج الكابلي الْجيد مائَة هليلجة وَيغسل غسلا نظيفاً وَيتْرك لَيْلَة حَتَّى يجِف قَلِيلا وَيصب عَلَيْهِ المَاء أَو مَاء كشك الشّعير مِقْدَار مَا يغمره وَزِيَادَة أَرْبَعَة أَصَابِع ويطبخ بِنَار لينَة حَتَّى يذهب المَاء وَيُوضَع فِي التَّنور وَمن غده يخرج ويبسط على طبق وَيمْسَح بِخرقَة ويغرز بالإبر ثمَّ يصب عَلَيْهِ من الميبختج ويطبخ حَتَّى يلين وَينزل عَن النَّار وتذز عَلَيْهِ الأفاويه وَيرْفَع وَيسْتَعْمل. الشقاقل المربى: إِن الشقاقل عروق كالزنجبيل يجلب من الْهِنْد وَيعْمل مِنْهُ بطراءته مربى فِي مَوْضِعه وَهُوَ فَاتق جدا. وَأما عندنَا فَهُوَ يعْمل على هنه الصّفة: يبلّ أَولا بِمَاء حمَار حش يسترخي قشره الْخَارِج ثمَّ يقشر بالسكين ثمَّ ينقع بِمَاء بَارِد سَبْعَة أَيَّام وكل يَوْم يُغير المَاء يفعل بِهِ ذَلِك كَذَلِك حَتَّى يرطب دَاخله وخارجه ويلين ثمَّ يطْبخ بِالْمَاءِ وَالْعَسَل بَعْدَمَا يترطب من المَاء جزءان وَمن الْعَسَل جُزْء ثمَّ يغسل وَحده ويغلى غلية وَاحِدَة ويلقى فِي إِنَاء زجاج فَإِذا رقّ الْعَسَل من رُطُوبَة الشقاقل أخرج عَن ذَلِك الْعَسَل وَجعل فِي عسل آخر منزوع الرغوة مَعَ الأفاويه الَّتِي ذكرنَا. زنجبيل مربّى: الزنجبيل عروق من جَوف الأَرْض كعروق الصباغين وَيعْمل مِنْهُ مربى فائق بالصين بطراءته وَأما عندنَا فَإِنَّهُ يحمل إِلَيْنَا مربى بالعسل أَو مَاء الْأرز وَيعْمل عندنَا بالعسل والأفاويه بيبوسته بعد أَن ينقع شهرا وَاحِدًا بِغَيْر ملح وَقوم آخَرُونَ يدفنونه فِي الرمل كالهليلج ثمَّ يطْبخ وَيعْمل على الصّفة الَّتِي ذكرنَا فِي بَاب الهليلج. إجاص مربّى: إِن كَانَ رطبا فيطبخ بَعْدَمَا يُؤْخَذ عجمه بِعَسَل وَمَاء ثمَّ بِعَسَل وَحده وتلقى عَلَيْهِ الأفاويه كَمَا ذكرنَا قبل شرب كَانَ يَابسا فينقع بِالْمَاءِ ثَلَاثَة أَيَّام ثمَّ يطْبخ. اللفت المربى: يُؤْخَذ اللفت الْجيد وَيقطع مَا بَين أَرْبَعَة أَجزَاء إِلَى سِتَّة على قدر صغره وَكبره ويقشر من قشره الْخَارِج وينقع بِالْمَاءِ وَالْملح أَرْبَعَة أَيَّام ثمَّ ثَلَاثَة أَيَّام بِمَاء حَار ويطبخ بِمَاء وَعسل ثمَّ يعسل ويطتب. اللوز المربى: يخْتَار مِنْهُ الحلو بطراءته وقشوره ويطبخ من غير أَن ينقع وَلَا يثقب وَيجْعَل فِي الأفاويه الطّيبَة الرَّائِحَة. وَيعْمل من عيدَان البلسان الرطب انبج إِذا طبخت مرَّتَيْنِ وَأُلْقِي عَلَيْهَا أفاويه كَمَا ذكرنَا.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 484

أملج مربى: يخْتَار من الأملج الْفَائِق مَا لم يكن مكسوراً وينقع سَبْعَة أَيَّام بِمَاء بَارِد حَتَّى يلين وينتفخ ويترطب ثمَّ يطْبخ مرَّتَيْنِ على مَا ذكرنَا وتطرح عَلَيْهِ الأفاويه ثمَّ يغلى غليتين ويلقى عَلَيْهِ عسل منزوع الرغوة ويلقى عَلَيْهِ الأفاويه وَيسْتَعْمل. تفاح مربى يصلح للقذف: يطْبخ التفاح الحلو الشَّامي بجزأين مَاء وجزء عسلاً ثمَّ يطْبخ ثَانِيَة بِعَسَل وَحده وَيجْعَل فِي إِنَاء زجاج ويلقى عَلَيْهِ عسل منزوع الرغوة وتلقى عَلَيْهِ الأفاويه الْمَذْكُورَة فِي عمل الأترج. الْمقَالة الثَّامِنَة الأقراص كلامنا فِيهَا فِي هَذِه الْجُمْلَة كَالْكَلَامِ السالف أَقْرَاص الْكَوْكَب: قد بلغ من تَعْظِيم قدماء الْأَطِبَّاء أَن سقوه أَقْرَاص كوكبا لامزدخيانا أَي أَقْرَاص الْكَوْكَب الَّتِي لَا تخلى الْحَيَاة أَن تغلب وَهَذِه الأقراص تصلح للمعدة الضعيفة الْقَابِلَة للفضول دفعاَ من سَائِر الْأَعْضَاء وتزيل الجشاء الحامض وتطلى على الْجَبْهَة فتسكن الصداع وَتَنْفَع من النَّوَازِل ووجع الْأَسْنَان وَتجْعَل مَعَ القنة فِي المتأكل مِنْهَا وَتَنْفَع من وجع الْأذن وَتَنْفَع من نفث الدَّم وسيلانه من كل عُضْو وَمن السعال المزمن وينفع من الحمّيات الدائرة سقيا فِي مَاء المرزجوش وَمن السمُوم المدوغة والمشروبة فِي مَاء السذاب وَيَقَع فِيهِ كَوْكَب الأَرْض وَيَقُول أَكْثَرهم هُوَ الطلق وَبَعْضهمْ هُوَ طين شاموس وَلَعَلَّ الطلق يلطخ خمل الْمعدة ويركبها فَلَا ينفعل من الْحَار الغريزي حَتَّى يفعل هُوَ فِي غَيره. وَنحن نذْكر أخلاطه كَمَا ذكرُوا. أخلاطه: يُؤْخَذ مر وجندبيدستر وسنبل وسليخة وطين مختوم وقشور اليبروح من كل وَاحِد أَرْبَعَة دَرَاهِم أفيون وزعفران وقسط وكوكب الأَرْض وَهُوَ الطلق من كل وَاحِد خَمْسَة دَرَاهِم خشخاش أَبيض سِتَّة دَرَاهِم. دوقوا وأنيسون وسيساليوس وبزر البنج وميعة سَائِلَة وبزر الكرفس من كل وَاحِد ثَمَانِيَة دَرَاهِم تُبَل الصموخ بشراب ريحاني وتدق الْأَدْوِيَة وتعجن بِهِ وتقرص من وزن نصف دِرْهَم وتجفف فِي الظل وتستعمل. أَقْرَاص الْورْد لِلْجُمْهُورِ: تَنْفَع من وجع الْمعدة وتجلو الرطوبات من الْمعدة وتزيل الحميات البلغمية والمزمنة. أخلاطه: يُؤْخَذ ورد أَحْمَر منزوع الأقماع وزن عشْرين درهما سنبل الطّيب وأصول السوس من كل وَاحِد عشرَة دَرَاهِم وَبَعض الْأَطِبَّاء يَجْعَل مَكَان أصُول السوسن رب السوس تجمع هَذِه الْأَدْوِيَة مسحوقة منخولة وتعجن بمثلث وتقرّص وتجفف فِي الظل وتستعمل.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 485

نُسْخَة أَقْرَاص الْورْد لاسقليبيادس: يطفىء وينفع من وجع الْمعدة ويقويها وَمن الربو والحرارة والتلهب والرطوبة وانقلاب الْمعدة واللهث والإحتراق. أخلاطه: يُؤْخَذ ورد طريّ سِتَّة مَثَاقِيل أصل السوس أَرْبَعَة مَثَاقِيل سنبل هندي مثقالان تعجن بميبختج وتقرص من وزن دِرْهَم وتجفف فِي الظل وتستعمل. أَقْرَاص ورد سقمونيا: ينفع من الحميات والحصر. أخلاطه: يُؤْخَذ ورد أَحْمَر منزوع الأقماع وزن إثني عشر درهما سنبل الطّيب وأصول السوس من كل وَاحِد وزن ثَمَانِيَة دَرَاهِم سقمونيا وزن ثَلَاثَة دَرَاهِم تجمع هَذِه الْأَدْوِيَة مسحوقة منخولة وتعجن وتقرّص وتجفف فِي الظل وتشرب بِمَاء بَارِد وبجلاب وسكنجبين. أَقْرَاص الْورْد بطباشير: أخلاطه: يُؤْخَذ ورد أَحْمَر منزوع الأقماع وزن خَمْسَة دَرَاهِم سنبل الطّيب وزن دِرْهَمَيْنِ طباشير وزن دِرْهَم عصارة الغافت وزن ثَمَانِيَة دَرَاهِم تجمع هَذِه الْأَدْوِيَة مسحوقة منخولة وتقرص وتجفف وتستعمل عِنْد الْحَاجة. أَقْرَاص الْورْد تسمى دنيذوردا: نَافِع من سدد الكبد وَالطحَال والحميات السوداوية والبلغمية. أخلاطه: يُؤْخَذ من الْورْد عشرَة دَرَاهِم وَمن عصارة السوس خَمْسَة دَرَاهِم وَمن السنبل والسليخة وفقّاح الأذخر والمرّ والزعفران والمصطكى من كل وَاحِد دِرْهَمَانِ يدقّ وينخل وينقع المرّ والزعفران بالخلّ ويعجن بِهِ وَيجْعَل أقراصاً وَإِن شِئْت عجنته بِعَسَل. أَقْرَاص الْورْد نُسْخَة أُخْرَى: النافعة من حمّى الغبّ. يُؤْخَذ ورد أَحْمَر خَمْسَة أَجزَاء سنبل وزعفران ومصطكى وأنيسون ولكّ عيدَان من كل وَاحِد عشرَة أَجزَاء عصارة الغافت والأفسنتين من كل وَاحِد جزءان فقّاح الأذخر وهليلج أصفر من كل وَاحِد جُزْء وَفِي نُسْخَة أُخْرَى ورد مثل السنبل والمصطكى يدق ويعجن بِمَاء الكرفس ويقرص كل قرص نصف مِثْقَال. أَقْرَاص الْورْد بالسنبل: النافع من وجع الكبد يُؤْخَذ سنبل ولكّ مغسول وأصول السوسن من كل وَاحِد أَرْبَعَة دَرَاهِم أفسنتين وكيا وزعفران وعصارة الغافت وراوند صيني من كل وَاحِد وزن ثَلَاثَة دَرَاهِم ورد سَبْعَة دَرَاهِم يدقّ وينخل ويعجن بِالْمَاءِ ويتخذ أقراصاً.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 486

أَقْرَاص الكافور: هُوَ مطفىء للهيب مسكن لالتهاب الحميات نَافِع فِي الدقّ والسل يذهب الْعَطش وَالْكرب وقيء الدَّم. أخلاطه: يُؤْخَذ طباشير أَرْبَعَة دَرَاهِم ورد سَبْعَة دَرَاهِم. بزر الْخِيَار وبزر الحمقاء وبزر القرع الحلو وكثيراء وناردين وصمغ وربّ السوس وعود نيء وقاقلة من كل وَاحِد ثَلَاثَة دَرَاهِم. زعفران دِرْهَمَانِ سكر طبرزذ وترنجبين من كل وَاحِد سَبْعَة دَرَاهِم كافور دِرْهَم وَنصف يدق ويعجن بلعاب بزر قطونا ويقرّص. نُسْخَة أُخْرَى من أَقْرَاص الكافور: تَنْفَع من تلهب الْمعدة والكبد وَقذف الدَّم والعطش والحمّيات الحادة. أخلاطه: يُؤْخَذ. طباشير وزن أَرْبَعَة دَرَاهِم ورد أَحْمَر منزوع الأقماع وزن عشرَة دَرَاهِم عود صرف جيد وقاقلة وَرب السوس من كل وَاحِد وزن ثَلَاثَة دَرَاهِم سكر طبرزذ وترنجبين وَحب القثاء مقشراً من كل وَاحِد وزن دِرْهَمَيْنِ زعفران وكافور من كل وَاحِد وزن دِرْهَم تجمع هَذِه الْأَدْوِيَة مسحوقة منخولة وتعجن بلعاب بزر قطونا وتقرص أقراصاً وزن دِرْهَم وتجفف فِي الظلّ وتستعمل. أَقْرَاص الكافور ونسخة أُخْرَى: تَنْفَع من الحميات الحادة وتفتّح سدد الكبد الشَّدِيدَة. أخلاطه: يُؤْخَذ من البنفسج الْيَابِس والنيلوفر من كل وَاحِد ثَلَاثَة دَرَاهِم وَمن بزر القثاء والقثد والطباشير والزعفران من كل وَاحِد دِرْهَمَانِ. وَمن الْورْد خَمْسَة دَرَاهِم وَمن الراوند الصيني واللك من كل وَاحِد وزن دِرْهَم وَمن الكثيراء والصمغ الْعَرَبِيّ وعصارة السوس من كل وَاحِد وزن دِرْهَمَيْنِ كافور مِثْقَال وَفِي نُسْخَة أُخْرَى كافور نصف مِثْقَال ترنجبين وسكر من كل وَاحِد وزن عشرَة دَرَاهِم يسحق ويقرّص. نُسْخَة أُخْرَى من أَقْرَاص الكافور: يُؤْخَذ كافور وعود نيء من كل وَاحِد نصف دِرْهَم زعفران وطباشير من كل وَاحِد مثقالان بزر القثاء وبزر القثد وكثيراء وَلَك وعصارة السوس وقاقلة من كل وَاحِد دِرْهَمَانِ وَمن الْورْد سَبْعَة دَرَاهِم وَمن السكر والترنجبين من كل وَاحِد عشرَة دَرَاهِم يسحق ويعجن ويقرص. يُؤْخَذ بزر الهندبا والخس والبقلة الحمقاء من كل وَاحِد دِرْهَمَانِ وَمن حب القرع المقشر وَحب الْخِيَار المقشر من كل وَاحِد دِرْهَمَانِ وَثلث وَمن بزر الكدر إِن وجد وَإِلَّا فالصندل المقاصيري ثَلَاثَة دَرَاهِم وَمن السرطان المحرق والزعفران وَرب السوس والكافور من كل وَاحِد دِرْهَم وَمن الْورْد أَرْبَعَة دَرَاهِم ويقرّص.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 487

أَقْرَاص الْأَمِير باريس نُسْخَة أُخْرَى: ينفع من الحمّيات الملتهبة وأورام الكبد وأورام الْمعدة. أخلاطه: يُؤْخَذ أَمِير باريس وربّ السوس وَورد وبزر قثاء وبزر بطيخ مقشرة مدقوقة منخولة من كل وَاحِد ثَلَاثَة دَرَاهِم. مصطكى وسنبل الطّيب وعصارة الغافت من كل وَاحِد دِرْهَمَانِ فوة الصباغين ورواند صيني وزعفران من كل وَاحِد دِرْهَم بزر الكشوت وبزر الهندبا من كل وَاحِد وزن ثَلَاثَة دَرَاهِم طباشير وزن دِرْهَم وَنصف ترنجبين سِتَّة دَرَاهِم يدق ويعجن بِمَاء الترنجبين ويقرص كل قرص مِثْقَال. أَقْرَاص الْأَمِير باريس نُسْخَة أُخْرَى: يصلح لأوجاع الكبد مَعَ حمى وعطش ويرقان. أخلاطه: يُؤْخَذ ورد طري سَبْعَة دَرَاهِم. عصارة أَمِير باريس وترنجبين من كل وَاحِد ثَلَاثَة دَرَاهِم كشوث يَابِس أَو بزره دِرْهَم وَنصف عصارة الغافت دِرْهَم بزر الْخِيَار دِرْهَمَانِ وَنصف ناردين وطباشير من كل وَاحِد دِرْهَم وَنصف زعفران وَلَك وراوند من كل وَاحِد دِرْهَم عصارة السوس دِرْهَمَانِ وَنصف يدق ويعجن بِمَاء الترنجبين أَو بِمَاء الهندبا. أَقْرَاص الْأَمِير باريس أُخْرَى: تصلح للحمّيات الملتهبة والعطش وَالْكرب وتطفىء جدا. أخلاطه: يُؤْخَذ أَمِير باريس أَو عصارته وعصارة السوس وطباشير من كل وَاحِد ثَلَاثَة دَرَاهِم سنبل دِرْهَم بزر الْخِيَار وزن ثَلَاثَة دَرَاهِم وَنصف ورد سِتَّة دَرَاهِم وَنصف بزر البقلة والزعفران والنشا والكثيراء من كل وَاحِد دِرْهَمَانِ كافور نصف دِرْهَم يعجن بِمَاء أَقْرَاص أَمِير باريس نُسْخَة أُخْرَى: نَافِع من الْحمى والسعال ووجع الكبد ويسكّن الْعَطش. أخلاطه: يُؤْخَذ من الْأَمِير باريس وزن إثني عشر درهماٌ وَمن بزر القثاء والقثد المصطكى والطباشير من كل وَاحِد وزن سِتَّة دَرَاهِم وَمن اللكٌ والراوند الصيني من كل وَاحِد ثَلَاثَة دَرَاهِم وَمن الْورْد سِتُّونَ درهما زعفران وسنبل وعصارة غافت وعصاره السوس وترنجبين من كل وَاحِد سِتَّة دَرَاهِم يدقّ ويقرّص. أَقْرَاص أَمِير باريس نُسْخَة أُخْرَى: يُؤْخَذ أَمِير باريس وبزر فرفخ وسنبل وعصارة السوس وكثيراء وصمغ عَرَبِيّ نشاستج من كل وَاحِد ثَلَاثَة دَرَاهِم وَنصف. طباشير وكافور وزعفران من كل وَاحِد وزن دِرْهَم يدق ويعجن بِالْمَاءِ ويقرص. نُسْخَة أَقْرَاص أَمِير باريس لنا: يُؤْخَذ رب الْأَمِير باريس خَمْسَة دَرَاهِم عصارة الغافت وطباشير من كل وَاحِد دِرْهَمَانِ لَك مغسول وزعفران وكندر وسنبل وعصارة الأفسنتين وراوند ولسان الثور من كل وَاحِد دِرْهَمَانِ وَنصف بزر الهندبا وبزر الكشوث من كل وَاحِد ثَلَاثَة دَرَاهِم بزر البقلة الحمقاء دِرْهَم أَقْرَاص الأفسنتين: هُوَ قرص نَافِع من الحميات المتقادمة مفتّح جدا مُدر مُشَه. أخلاطه: يُؤْخَذ أنيسون وأفسنتين وأسارون وبزر الكرفس ولوز مر مقشر أَجزَاء سَوَاء يعجن بِمَاء بَارِد ويقرص ويسقى. أَقْرَاص أفسنتين نُسْخَة أُخْرَى: نَافِع للكبد وَالطحَال والمعدة وَحمى الغب والمثلّثة. ونسخة ذَلِك: يُؤْخَذ أنيسون مثقالان أسارون وأفسنتين رومي وبزر الكرفس ولوز مر مقشر من قشريه ومصطكى وسنبل من كل وَاحِد مِثْقَال صَبر أسقوطري وساذج هندي من كل وَاحِد مِثْقَال وَنصف عصارة الغافت مِثْقَال يدقّ ويعجن ويقرّص.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 489

أَقْرَاص الغافت: ينفع من الحمّيات الملتهبة العتيقة وَمن الْعَطش والسدد وأورام الكبد وَالطحَال واليرقان. أخلاطه: يُؤْخَذ عصارة الغافت سِتَّة أساتير ورد أَحْمَر منزوع الأِقماع وسنبل الطّيب من كل وَاحِد إستاران ترنجبين منقى سِتَّة أساتير طباشير وزن أَرْبَعَة دَرَاهِم تجمع هَذِه الْأَدْوِيَة مسحوقة منخولة وتعجن وتقرّص. ينفع من أوجاع الطحال. ونسخة ذَلِك: يُؤْخَذ من قشور أصل الْكبر أَرْبَعَة أساتير أشقّ أَرْبَعَة أساتير راوند إستاران بزر الفنجنكشت وفلفل أسود من كل وَاحِد سِتَّة أساتير تجمع هَذِه الْأَدْوِيَة مسحوقة وينقع الأشق بخل خمر وَتجمع بِهِ الْأَدْوِيَة وتقرص. أَقْرَاص اللك: يُؤْخَذ لَك عيدَان وفوة وأنيسون وبزر الكرفس وأفسنتين وأسارون ولوز مر مقشر وقسط ودارصيني وزراوند طَوِيل وعصارة الغافت من كل وَاحِد خَمْسَة دَرَاهِم. يدق ويعجن ويقرص. أَقْرَاص الكاكنج: هِيَ نافعة من أوجاع الكلى والمثانة وَبَوْل الدَّم وَالْمدّ وَتَنْفَع من جرب المثانة. أخلاطه: يُؤْخَذ بزر بطيخ سِتَّة وَثَلَاثُونَ مِثْقَالا أفيون سَبْعَة مَثَاقِيل بزر البنج الْأَبْيَض وبزر الكرفس وبزر الحماض من كل وَاحِد تِسْعَة مَثَاقِيل بزر الشوكران وبزر الكزبرة من كل وَاحِد ثَمَانِيَة عشر مِثْقَالا بزر الرازيانج وَحب الصنوبر المقلو وزعفران ولوز مرّ من كل وَاحِد تِسْعَة مَثَاقِيل وَمن حب الكاكنج الْجبلي خمس وَسَبْعُونَ حَبَّة يدق ويعجن بعقيد الْعِنَب ويقرص أَقْرَاص الكاكنج نُسْخَة أُخْرَى: تَنْفَع من قُرُوح الكلى والمثانة وَمن تقطير الْبَوْل: أخلاطه: يُؤْخَذ بزر الكرفس وبزر البنج وشهدانج من كل وَاحِد سِتَّة دَرَاهِم. بزر الرازيانج دِرْهَمَانِ. زعفران وبزر الحمّاض البزي ولوز الصنوبر والأفيون واللوز المر المقشر من كل وَاحِد ثَلَاثَة دَرَاهِم. وَمن حب الكاكنج الْكِبَار خَمْسَة وَعِشْرُونَ عددا وَمن بزر القثاء اثْنَا عشر درهما يدق ويعجن ويقرص. صَنْعَة أَقْرَاص الراوند: النافعة من الْأَمْرَاض العتيقة وصلابة الكبد وجسوها وأورامها وأوجاع الطحال والضربة الْوَاقِعَة فِي الْبدن. أخلاطه: يُؤْخَذ راوند صيني وزن ثَمَانِيَة دَرَاهِم فوّة عيدَان وَلَك منقى من كل وَاحِد وزن

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 490

أَرْبَعَة دَرَاهِم بزر الكرفسى وغافت وأنيسون من كل وَاحِد وزن ثَلَاثَة دَرَاهِم تجمع هَذِه الْأَدْوِيَة مسحوقة وتقرص على الرَّسْم. قرص ركّبه أَبُو موليس: ينفع من الْحَرَارَة والإسهال ووجع الكبد. من كل وَاحِد مِثْقَال. صمغ ثَلَاثَة مَثَاقِيل ورد خَمْسَة مَثَاقِيل تجمع بِمَاء الْورْد وتقرص. آخر: يُؤْخَذ أنيسون وبزر الكرفس من كل وَاحِد أَرْبَعَة دَرَاهِم أسارون ولوز مر ومصطكى وسنبل وساذج هندي من كل وَاحِد وزن أَرْبَعَة دَرَاهِم عصارة الغافت وَالصَّبْر من كل وَاحِد دِرْهَمَانِ يعجن ويقرص. آخر: يُؤْخَذ لوز مر وأنيسون وأفسنتين من كل وَاحِد وزن دِرْهَمَيْنِ أسارون وزندرهم وَاحِد يدق ويُعجن ويقرص. أَقْرَاص ميون: يُؤْخَذ زعفران وأفيون ومرّ وبزر بنج وقشور أصل اللقَاح أَجزَاء سَوَاء يعجن بعصارة الخس ويقرص وَعند الْحَاجة يدق ويداف بِمَاء ويُطلى على الصدغين. قرص آخر: يُؤْخَذ قصب الذريرة وإكليل الْملك من كل وَاحِد ثَلَاث أَوَاقٍ قاقلة أُوقِيَّة وَنصف ورق النسرين نصف أُوقِيَّة ورد أَحْمَر نصف أُوقِيَّة مسك مِثْقَال يُدق ويُنخل ويتخذ أقراصاً. أَقْرَاص نافعة من قُرُوح المعي وَقذف الدَّم من أَيْن كَانَ. ونسخة ذَلِك: يُؤْخَذ فقّاح الْورْد وأفيون وأقانيا وصمغ من كل وَاحِد أُوقِيَّة وَمن العفص نصف أَقْرَاص أندروماخس: نافعة من قذف الدَّم. أخلاطه: يُؤْخَذ بزر بنج وأفيون وبسذ من كل وَاحِد أَرْبَعَة دَرَاهِم لبان ثَمَانِيَة دَرَاهِم كَوْكَب الأَرْض ونشاستج وطين أرمني من كل وَاحِد وزن ثَلَاثَة دَرَاهِم بزر الخشخاش دِرْهَمَانِ جلنار نصف دِرْهَم يدق ويُعجن ويقرص. أقرص أندروماخس نُسْخَة أُخْرَى: نَافِع من وجع الْمعدة والخصر والأسر أخلاطه: يُؤْخَذ بزر كرفس سِتَّة دَرَاهِم أنيسون ثَلَاثَة دَرَاهِم. راوند صيني وفلفل أَبيض وفقاح اوذخر وجندبيدستر وسنبل ودارصيني وأفيون من كل وَاحِد دِرْهَم وَنصف. أفستتين ثَلَاثَة دَرَاهِم الصَّبْر الاسقوطري والمصطكى والزعفران من كل وَاحِد وزن دِرْهَم يدق وينخل ويعجن ويقرص.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 491

أقرص الْكِنْدِيّ: تَنْفَع الكبد الَّتِي ضعفت عَن توليد الدَّم حَتَّى ضعفت شَهْوَة الْغذَاء وشهوة الْجِمَاع. أخلاطه: يُؤْخَذ لَك عيدَان خَمْسَة أَجزَاء أَمِير باريس ثَلَاثَة أَجزَاء راوند صيني وَورد أَحْمَر وعود هندي من كل وَاحِد جُزْء أسطوخودوس وعروق السوسن الْأَزْرَق من كل وَاحِد نصف جُزْء زعفران وأنيسون وبزر كرفس وكاشم روير وفطراساليون من كل وَاحِد ربع جُزْء يُدق وينخل وَيعْمل أقراصاً. أقرص الْبَرْمَكِي: جلاء نَافِع للخام والصفراء قوي جدا. أخلاطه: يُؤْخَذ هليلج وبليلج وأملج وشهطرجُ من كل وَاحِد جُزْء بعد الدق وَالنَّخْل وَمن لباب التربد الْأَبْيَض مثل ذَلِك أجمع وَمن الفانيذ مثل الْجَمِيع يَجْعَل الفانيذ فِي طنجير وَيصب عَلَيْهِ شَيْء من مَاء فَإِذا غلا أنزل ونثر عَلَيْهِ الْأَدْوِيَة بعد الْخَلْط وخلط خلطاً محكماً ثمَّ يُصير أقراصاً كل قرص وزن عشرَة دَرَاهِم الشربة قرصة بِمَاء قد أنقعت فِيهِ كزبرة يابسة من اللَّيْل ثمَّ صفي وَقت شرب الدَّوَاء غدْوَة فَإِنَّهُ يُقيم مَا بَين عشرَة إِلَى عشْرين وَيكون طَعَامه عَلَيْهِ عِنْد الْعَصْر ثريدة بِمَاء حمص بِزَيْت مغسول فَإِن احْتِيجَ إِلَى أَن يخرج البلغم الزجاجي اللزج زيد فِيهِ مثل ربع جُزْء الهليلج شَحم الحنظل. أَقْرَاص المازريون: النافع من الغثيان والفواق والزحير. أخلاطه: يُؤْخَذ من الأنيسون وبزر الكرفس والفودنج البستاني والنعنع وفطراساليون ونانخواه من كل وَاحِد وزن سِتَّة دَرَاهِم. وَمن الأفيون وجندبيدستر وفلفل أَبيض وَدَار فلفل ونمام وَمر وأفسنتين من كل وَاحِد أَرْبَعَة دَرَاهِم. وَمن قشور السليخة إثنا عشر درهما يعجن بِعَسَل ويقرص. أَقْرَاص مازريون آخر: يُؤْخَذ بزر الكرفس وأنيسون ودارصيني من كل وَاحِد وزن سِتَّة دَرَاهِم أفسنتين وزن أَرْبَعَة دَرَاهِم مر وأفيون وفلفل وجندبيدستر من كل وَاحِد دِرْهَمَانِ تجمع هَذِه الْأَدْوِيَة مسحوقة منخولة وتقرص بالمثلث وتستعمل لضعف الْمعدة وَالِاخْتِلَاف والقيء. أَقْرَاص الروذونون: النافع من الحميات الملتهبة وأورام الكبد والحميات المركبة من الصَّفْرَاء والبلغم وَالدَّم والرطوبة. أخلاطه: يُؤْخَذ ورد أَحْمَر منزوع الأقماع وزن سِتَّة دَرَاهِم سنبل الطّيب وزعفران من كل وَاحِد دِرْهَمَانِ رب السوس وأصل السوس وَحب القثاء مقشّراً وترنجبين منقى من كل وَاحِد

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 492

وزن ثَلَاثَة دَرَاهِم صمغ وكثيراء من كل وَاحِد وزن دِرْهَم. تجمع هَذِه الْأَدْوِيَة مسحوقة وتعجن بِمَاء عذب وتقرص. يُؤْخَذ الْبِطِّيخ وَحب القثاء وَحب الْخِيَار وَحب القرع الحلو مقشراً من كل وَاحِد وزن عشرَة دَرَاهِم. رب السوسن سِتَّة دَرَاهِم كثيراء وزن أَرْبَعَة دَرَاهِم بزر الرازيانج وَورد من كل وَاحِد دِرْهَمَانِ زعفران وزن دِرْهَم يدق ويعجن بِمَاء بزرقطونا ويقرص. أَقْرَاص مارويش: النافعة من إشراف العليل على إيلاوس الدافعة للنفخة والمانعة للقيء. أخلاطه: يُؤْخَذ بزر كرفس وأنيسون من كل وَاحِد سِتَّة دَرَاهِم أفسنتين رومي وزن أَرْبَعَة دَرَاهِم مصطكى وزن أَرْبَعَة دَرَاهِم فلفل وزن دِرْهَمَيْنِ مر وزن دِرْهَمَيْنِ دارصيني سِتَّة دَرَاهِم أفيون دِرْهَمَانِ جندبيدستر وزن دِرْهَمَيْنِ يُدق ويُنخل ويُعجن ويقرص. أَقْرَاص الخشخاش: النافعة من نزف الدَّم والسعال والحمى ووجع الصَّدْر. أخلاطه: يُؤْخَذ ورد وصمغ عَرَبِيّ من كل وَاحِد وزن أَرْبَعَة دَرَاهِم نشَاء وكثيراء من كل وَاحِد دِرْهَمَانِ خشخاش أَبيض وأسود من كل وَاحِد ثَلَاثَة دَرَاهِم طباشير وزن دِرْهَم رب السوس وزن دِرْهَمَيْنِ زعفران وزن دانقين يدق وَيجمع ويقرص. أَقْرَاص الجلنار: أخلاطه: يُؤْخَذ جلّنار وقرط وسماق وبلوط مقلو وَسَوِيق النبق وَحب الآس من كل وَاحِد ثَمَانِيَة دَرَاهِم عفص مقلو مُطفأ بخل كمون منقوعاً بخل مقلواً من كل وَاحِد أَرْبَعَة دَرَاهِم يدق ويعجن بِمَاء ورد أَو بعصارة لِسَان الْحمل أَو بعصارة التفاح ويقرّص من دِرْهَم. أَقْرَاص سبوليدوس: النافعة من قُرُوح الكلى والمثانة وَبَوْل الدَّم وعسر الْبَوْل. أخلاطه: يُؤْخَذ بزر الكرفس وبزر البنج وشهمانج من كل وَاحِد وزن سِتَّة دَرَاهِم بزر الرازيانجج وزن دِرْهَمَيْنِ زعفران وَحب الصنوبر وبزر الحماض وأفيون ولوز مرّ مقشّر من كل وَاحِد ثَلَاثَة دراهيم حب الكاكنج الْجبلي خَمْسَة وَعِشْرُونَ عددا بزر القثاء مقشراً وزن إثني عشر درهماَ يدق ويعجن ويقرص. أقرلص أندرون نُسْخَة سقليبياس: تُؤْخَذ أقماع الرُّمَّان عشرَة دَرَاهِم شب يماني أَرْبَعَة دَرَاهِم قلقديس إثنا عشر درهما كثيراء إثنا عشر درهما من أَرْبَعَة دَرَاهِم لبان ثَمَانِيَة دَرَاهِم راوند اثْنَا عشر درهما يعجن بِمَاء الْعَسَل ويقرص.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 493

نُسْخَة أُخْرَى: يُؤْخَذ راوند عفص أَخْضَر من كل وَاحِد ثَمَانِيَة دَرَاهِم وَبَاقِي الْأَدْوِيَة على مَا قرص آخر: ينفع من قُرُوح الأمعاء وَنَفث الدَّم من الصَّدْر ويحفظ الْجَنِين. أخلاطه: يُؤْخَذ كحل وساذج وَدم الْأَخَوَيْنِ من كل وَاحِد ثَلَاثَة أساتير سياه داروان إستار وَاحِد لاذن وسك وزعفران من كل وَاحِد أَرْبَعَة دَرَاهِم جلنار وعفص من كل وَاحِد عشرُون درهما حُضَيض وَقرن أيل محرق وأقاقيا من كل وَاحِد عشرَة دَرَاهِم يعجَن بِمَاء لِسَان الْحمل أَو بِمَاء عَصا الرَّاعِي وَيسْتَعْمل على ثَلَاثَة أوجه الْوَجْه الأول لسيلان الدَّم من أَسْفَل بالحقن وَالْوَجْه الثَّانِي يحْتَمل بصوفة فِي الْقبل وَالْوَجْه الثَّالِث يسْقِي بعصارة الأترج وَمَاء عَصا الرَّاعِي لنفث الدَّم من الصَّدْر بِمَاء بقلة الحمقاء وللدوسنطاريا بربّ السفرجل الساذج. قرص الأنيسون: مفتّح للسدد مصلح للكبد ملين للطبيعة مزيل للحميات العتيقة. أخلاطه: يُؤْخَذ أنيسون ثَلَاثَة دَرَاهِم أفسنتين وأسارون وبزر الكرفس ولوز مرّ مقشر وسنبل الطّيب ومصطكى وساذج وبزر الشبث من كل وَاحِد دِرْهَم. غافت ثَلَاثَة دَرَاهِم صَبر أَرْبَعَة دَرَاهِم وَنصف يعجن بِمَاء الأفسنتين ويقرص من وزن دِرْهَم ويسقى بالسكنجبين. قرص ملين للطبيعة: أخلاطه: يُؤْخَذ تَرَبد خَمْسَة دَرَاهِم بنفسج يَابِس عشرَة دَرَاهِم رب السوس دِرْهَمَانِ وَنصف يعجن بِمَاء ويقرص ثَلَاثَة دَرَاهِم أَو أَرْبَعَة دَرَاهِم وَيشْرب مَعَ عشرَة دَرَاهِم سكرا. أَقْرَاص البزور: تَنْفَع من انحلال الطبيعة والقروح الَّتِي فِي الأمعاء وَمن لَا يهضم الأغذية والمغص الشَّديد والزحير ونزف النِّسَاء الْمُتَوَاتر. أخلاطه: يُؤْخَذ حب الآس دِرْهَمَانِ بزر الرازياج أنيسون نانخواه بزر الكرفس بزر البنج دوقو من كل وَاحِد أُوقِيَّة أفيون سِتَّة دَرَاهِم يدق ويعجن بشراب ويقرص من وزن نصف دِرْهَم وَيسْتَعْمل بعد سِتَّة أشهر. قرص للقدماء: نَافِع لابتداء المَاء وصلابة الكبد. أخلاطه: يُؤْخَذ ورد أَرْبَعَة دَرَاهِم أَمِير باريس دِرْهَمَيْنِ. سنبل مثله مصطكى رعصارة غافت وأفسنتين وأذخر وأسارون وأنيسون وبزر الكرفس وبزر الرازيانج وَثَمَرَة الطرفاء وسقولوقندريون وأصل الْكبر من كل وَاحِد دِرْهَم راوند وَلَك وَرب السوس من كل وَاحِد دِرْهَم وَنصف زعفران نصف دِرْهَم يقرص.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 494

قرص ورد: ينفع من وجع الْمعدة والحمّى البلغمية. أخلاطه: يُؤْخَذ ورد يَابِس أوقيتان سنبل وأصل السوس من كل وَاحِد أُوقِيَّة كهرباء ومصطكى من كل وَاحِد سَبْعَة دَرَاهِم عيدَان البلسان خَمْسَة دَرَاهِم يدق ويعجن بميبختج ويقرّص. أَقْرَاص ورد ملينة: تسقى فِي الصَّيف. أخلاطه: يُؤْخَذ ورد عشرَة دَرَاهِم سنبل وأصول السوس من كل وَاحِد خَمْسَة دَرَاهِم سقمونيا ثَلَاثَة دَرَاهِم يدق ويعجن بِمَاء ورد ويقرص. أَقْرَاص ورد غا فت: تصلح للحمّيات العتيقة ووجع الكبد واليرقان. أخلاطه: يُؤْخَذ ورد خَمْسَة دَرَاهِم سنبل دِرْهَمَيْنِ طباشير درهما عصارة الغافت ثَمَانِيَة دَرَاهِم يُدق ويُعجن بِمَاء الترنجبين ويقرص ويُسقى بِبَعْض الْأَشْرِبَة. أَقْرَاص اللكّ: تصلح لسدد الكبد وَالطحَال والحمى الدائمة وتدر الْبَوْل. أخلاطه: يُؤْخَذ لكّ وفوّة وأنيسون وبزر الكرفس وأفسنتين رومي وأسارون ولوز مرّ مقشر وقسط وزراوند طَوِيل وراوند وعصارة الغافت وعصارة السوس وعصارة أَمِير باريس من كل وَاحِد جُزْء. يقرص من دِرْهَم ويسقى بِمَا يصلح من الْأَشْرِبَة. أَقْرَاص الفوّة: تصلح لجساء الطحال ووجع الكبد والحمى المزمنة. أخلاطه: يُؤْخَذ فوة إثنا عشر درهما قشور أصل الْكبر وزراوند طَوِيل وأصل السوسن من كل وَاحِد دِرْهَم يعجن بسكنجبين ويقرص من وزن دِرْهَمَيْنِ الشربة قرص بطبيخ الأفسنتين. قرص الكشوث: يصلح للحمّيات المزمنة ويطفىء. أخلاطه: بزر الْخِيَار وبزر الحمقاء وبزر الشاهسفرم من كل وَاحِد ثَلَاثَة دَرَاهِم شكاعى وباذاورد وشاهترج من كل أَرْبَعَة دَرَاهِم كثيراء ونشا وصمغ من كل وَاحِد دِرْهَم وَنصف طباشير وَتَربد وكشوث من كل وَاحِد أَرْبَعَة دَرَاهِم ترنجبين ثَلَاثُونَ درهما سكر الْعشْر ثَلَاثُونَ درهما زعفران ثَلَاثَة دَرَاهِم يعجن بِمَاء وَيسْتَعْمل. (سقط: إِلَى آخر الصفحة)

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 495

أخلاطه: يوخذ أنيسون وبزر الكرفس والأفسنتين الرُّومِي وأسارون وبزر الرازيانج وأصول الأذخر من كل وَاحِد بِقدر الْحَاجة يطْبخ ويستخرج مَاؤُهُ. ويسقى. طبيخ الغافت: يصلح لمن بِهِ حمى رَبع وَحمى بلغمية والحمى الْمُخْتَلفَة ويبس الطبيعة. أخلاطه: يُؤْخَذ هليلج أسود وزببب منقى وشاهترج وباذاورد وغافت وشكاعى بِالسَّوِيَّةِ يطْبخ ويصفى. فصل فِي الْحُبُوب: حب يصلح لمن بِهِ ريَاح غَلِيظَة وَنفخ وتشنج العصب ونفخة الْأُنْثَيَيْنِ. أخلاطه: يُؤْخَذ بزر الكرفس وبزر الحرمل وأنسيون ومصطكى وزعفران من كل وَاحِد دِرْهَم هليلج أسود وبليلج وإملج من كل وَاحِد دِرْهَمَانِ سكببنج! ومُقَل من كل وَاحِد دِرْهَم وَنصف فوذنج وفطراساليون وفقاح الأذخر وأسارون وقسط وزرنباد وعود الوج من كل وَاحِد نصف دِرْهَم يحبب. بَيَان حب المنتن الْأَكْبَر: وَهُوَ ينفض الأخلاط الغليظة وَيفتح السدد وينفع من وجع المفاصل والخاصرة والبرص والبهق والجذام وداء الْفِيل وَهُوَ الْحبّ الْمَعْرُوف بالماهاني. أخلاطه: يُؤْخَذ أشق وسكبينج وجاوشير وَمثل وصبر وحرمل وهليلج وشحم الحنظل من كل وَاحِد ثَمَانِيَة دَرَاهِم. وَمن الشبرم والأفتيمون والأفربيون والشيطرج والسورنجان من كل وَاحِد أَرْبَعَة دَرَاهِم. وَمن التربد عشرَة دَرَاهِم. وَمن الجندبادستر وزن دِرْهَمَيْنِ. وَمن السقمونيا ثَلَاثَة دَرَاهِم. وَمن الغاريقون دِرْهَمَانِ وَمن الزَّعْفَرَان والسنبل والقاقلة وأصل الخطمي والأبيض والكية والدارصيني والخولنجان من كل وَاحِد وزن دِرْهَم. يدق ويحبّب على الرَّسْم. حب المنتن الْأَكْبَر: النافع من وجع القولنج والنقرس والصلب والركب وَيحل الْخَلْط الغليظ اللزج من الْبدن. أخلاطه: يُؤْخَذ مقل سكبينج شج جاوشير بزر الحرمل شَحم الحنظل صَبر أفتيمون من كل وَاحِد عشرَة دَرَاهِم سقموفيا سِتَّة دَرَاهِم دارصيني سنبل زعفران جندبادستر من كل وَاحِد دِرْهَمَانِ اوفربيون دِرْهَم تنقع الصموغ بِمَاء الكراث وتحبب الشربة دِرْهَمَانِ. حب المنتن الْأَصْفَر

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 497

أخلاطه: يُؤْخَذ سكبينج أصفهاني وأشج وجاوشير ومقل وَمر من كل وَاحِد عشرَة دَرَاهِم تَرَبد عشرُون درهما شَحم الحنظل إثنا عشر درهما تنقع الصموغ وتعجن بهَا الْأَدْوِيَة. الشربة دِرْهَمَانِ بِمَاء فاتر. حب المنتن الْكِنْدِيّ: ينفع لوجع المفاصل والنقرس وكل وجع من الخام والضفراء والسوداء والفالج. أخلاطه: يُؤْخَذ صَبر وإهليلج أصفر منزوع النَّوَى وحرمل وأفتيمون إقريطي ولباب التربد وأشج وجاوشير وسكبينج ومقل الْيَهُود من كل وَاحِد أَرْبَعَة أَجزَاء. شَحم الحنظل ثَلَاثَة أجزء. سقمونيا جزءان. أوفربيون وجندبادستر ودارصيني وزعفران من كل وَاحِد جُزْء. تنقع الصموغ بِمَاء الكراث أَو بِمَاء الكرنب يوماَ وَلَيْلَة ثمَّ تدق الْأَدْوِيَة الْيَابِسَة وتدق. الصموغ حَتَّى تصير مثل المرهم ثمَّ تذز عَلَيْهِ الْأَدْوِيَة وتدق حَتَّى تختلط وتحبب أَمْثَال الفلفل وتجفف فِي الظل الشربة مِنْهُ وزن دِرْهَمَيْنِ أول اللَّيْل بِمَاء فاتر وَيكون الطَّعَام عَلَيْهِ فروج زيرباج وَشَرَابه نَبِيذ عسل وزبيب أَو دوشاب. بَيَان حب الشيطرج الْأَكْبَر: النافع من أوجاع الْمَنْكِبَيْنِ والحقوين وعرق النسا ويسهل الْخَلْط الغليظ اللزج. أخلاطه: يُؤْخَذ من سكبينج وأشق ومقل وأوفربيون وجاوشير من كل وَاحِد دِرْهَم صَبر وأفتيمون وغاريقون من كل وَاحِد دِرْهَم وَنصف زراوند مدحرج وقنطريون وجندبادستر من كل وَاحِد دِرْهَمَانِ. دَار فلفل وزنجبيل وكمون ونانخواه وبزر الكرفس وأنيسون ومرّ وزعفران من كل وَاحِد أَرْبَعَة دوانيق. هليلج أصفر وسورنجان وأصل الماهيزهرة من كل وَاحِد دِرْهَمَانِ وَنصف. خَرْدَل وشيطرج وشحم الحنظل وعود الوج وملح هندي من كل وَاحِد أَرْبَعَة دوانيق. يعجن بِمَاء الكاكنج ويحبب والشربة دِرْهَمَانِ. حب الشيطرج الْأَصْغَر: النافع من استرخاء الشق والفالج ووجع الحقوين والركب والمفاصل والنقرس الْبَارِد ويسهل الْخَلْط الْفَج الغليظ. أخلاطه: يُؤْخَذ هليلج أصفر عشرَة دَرَاهِم صَبر عشرُون درهماَ زنجبيل دِرْهَمَانِ فلفل وَدَار فلفل من كل وَاحِد دِرْهَم خَرْدَل ثَلَاثَة دَرَاهِم شيطرج هندي وملح هندي وشحم الحنظل من كل وَاحِد دِرْهَمَانِ فانيد أَرْبَعَة دَرَاهِم يعجن بِمَاء الكرنب ويحبب الشربة دِرْهَمَانِ بِمَاء فاتر. حب الشيطرج نُسْخَة أُخْرَى: يُؤْخَذ صَبر وَتَربد وسورنجان من كل وَاحِد عشرَة دَرَاهِم. شيطرج وَوَج وملح نفطي وشحم الحنظل وغاريقون وَحب الحرمل ومقل وسكبينج من كل وَاحِد درهمّان. . زنجبيل وَدَار

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 498

فلفل ومصطكى وخردل وأنيسون وقسط ونانخواه من كل وَاحِد دِرْهَم أفتيمون وهليلج أسود من كل وَاحِد وزن خَمْسَة دَرَاهِم - يعجن بِمَاء الكرنب والكاكنج الشربة وزن دِرْهَمَيْنِ أوثلاثة بِمَاء فاتر. حب الغافت: النافع من وجع الكبد واليرقان وَمن الحمّيات. أخلاطه: يُؤْخَذ صَبر وعصارة الغافت وإهليلج أصفر بِالسَّوِيَّةِ يدق وينخل ويعجن بِمَاء الكرفس ويحبب. الشربة وزن دِرْهَمَيْنِ. حب النجاح: النافع من الفالج واللقوة ووجع الرّكْبَة وأوجاع المفاصل من البلغم. أخلاطه: يُؤْخَذ أبرد هيارق وَهُوَ دَوَاء هندي وشاطل واسترنجبين وَهُوَ دَوَاء آخر هندي وَتَربد وَحب نيل هندي وحشيش الغافت من كل وَاحِد عشرُون مِثْقَالا يطْبخ بِخَمْسِينَ رطلا مَاء حَتَّى يبْقى النّصْف ثمَّ يصفى ويعاد مَاؤُهُ إِلَى النَّار ويغلى حَتَّى ينْعَقد ويلقى عَلَيْهِ من الدند الصيني المنقى من قشره الْخَارِج ولبه وَهُوَ مثل لِسَان العصافير الْمَوْضُوع فِي وَسطه وَيُؤْخَذ جَوْفه وغاريقون ومصطكى وصبر أسقوطري وبرنج مقشر وعصارة السوس من كل وَاحِد عشرُون مِثْقَالا. يدق وينخل بحريرة غير الدند ثمَّ يدق الدند وَحده ويخلط مَعَ الْأَدْوِيَة لِأَنَّهُ لَا ينْحل بِسَبَب دهنيته ثمَّ يلقى ذَلِك على المَاء الْمَطْبُوخ المنعقد وَيصير لَهُ قوام الْعَسَل وتعجن بِهِ الْأَدْوِيَة وتحبّب وَيُؤْخَذ مِنْهُ وزن دانقين إِلَى نصف دِرْهَم فَإِذا أكثرت فَأَرْبَعَة دوانيق بِمَاء حَار بِاللَّيْلِ. بَيَان حب الجاثليق: وَهُوَ حب جال للمعدة من البلغم والسوداء يخرجهما وَيكسر ريَاح ضعف الهضم ويُسقى شتاء وصيفاً. أخلاطه: يُؤْخَذ دارصيني وزعفران وقسط وسنبل وحماما وكماذريوس وحبّ البان ومحلب وقرفة وغاريقون من كل وَاحِد وزن دِرْهَمَيْنِ. وَمن المر والقرنفل من كل وَاحِد ثَلَاثَة دَرَاهِم. وَمن الصَّبْر سِتَّة عشر درهما. يحبب فِي الصَّيف بعصير الْورْد وَفِي الشتَاء بعصير الكرنب. الشربة مِنْهُ وزن دِرْهَم بطلاء قبل الطَّعَام ويغتذى من سَاعَته بِمَاء الحمص. بَيَان حب الدوري من كتاب الفهلمان: يطيب النكهة والفم ويجلو الْبَصَر وَيذْهب البلغم ويشهّي الطَّعَام ويقوّي الْأَسْنَان الماضغة. أخلاطه: تُؤْخَذ قرفة وقرنفل وفوة وكزبرة وهيل بوا وفنديد وفوفل وكيربوس من كل وَاحِد دِرْهَم. وقيراط مسك يُدق وينخل ويعجن بِمَاء الصمغ المحلول.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 499

بَيَان حب آخر: ينفع من الرِّيَاح والأبردة وَضعف الْمعدة وَمن البواسير. أخلاطه: يُؤْخَذ خبث الْحَدِيد مائَة مِثْقَال تنقع بِمَاء الكراث سَبْعَة أَيَّام مُتَوَالِيَة ويجدد المَاء فِيهِ كل يَوْم مرّة وَاحِدَة حب الرشاد مائَة دِرْهَم. بزر الكراث وبزر الجرجير وبزر الفلفل وبزر الكرفس وبزر الجزر وبزر الفجل والحلبة وبزر البصل من كل وَاحِد وزن خَمْسَة وَعشْرين درهما. يدق ويعجن بِمَاء الكراث ويحبب وَيسْتَعْمل. بَيَان حب الدند: النافع من اللقوة والقولنج وأوجاع الظّهْر وَالركبَة وكل وجع سَببه بلغم غليظ لزج وكل ريح غَلِيظَة. أخلاطه: يُؤْخَذ دند صيني مقشر من قشره الْأَعْلَى وتطرح مِنْهُ الألسن الْمَوْجُودَة بَين القطعتين وَيُؤْخَذ اللبّ وَحب الدبق وَرب السوس والغاريقون الْأَبْيَض والكية وحشيش الغافت والأفسنتين وَالصَّبْر أَجزَاء سَوَاء يدق ويعجن بِمَاء الكرفس ويحبب حبا صغَارًا والمحبب لَهُ يدهن بدنه بَيَان حبّ مملح مسهل: نَافِع من اللقوة ويجلو الْبَصَر ويحدّ السّمع وَمن أوجاع الطحال وَمن النقرس وأوجاع المفاصل واسترخاء العضل وآفات الْبرد والرطوبة. أخلاطه: يُؤْخَذ ملح داراني سِتّ أَوَاقٍ فلفل إثنا عشر درهما. زنجبيل بزر الكرفس وزوفا وأنجدان وفطراساليون وبزر أنرازيانج وأنيسون وساذج هندي وغاريقون وسقمونيا وحرف وقرنفل من كل وَاحِد أَرْبَعَة دَرَاهِم. يجمع بعد النّخل وَيرْفَع فِي إِنَاء وَيسْتَعْمل. بَيَان حبّ الأصطمحيقون للكندي: يُقَوي الْمعدة ويشهي الطَّعَام وَهُوَ نَافِع للمعدة والكبد وَالطحَال وينقي الْحَواس والأمعاء وَيخرج الفضول من جَمِيع الْبدن أَعنِي المرُّتين والبلغم. أخلاطه: يُؤْخَذ هليلج كابلي سِتَّة أَجزَاء ملح هندي وأفسنتين رومي وغاريقون هش وسقمونيا أَزْرَق من كل وَاحِد ثَلَاثَة أَجزَاء أسارون وأنيسون وبزر الكرفس من كل وَاحِد جزءان لباب التربد الْأَبْيَض سَبْعَة عشر جُزْءا أفتيمون إقريطي أَحْمَر نقي حَدِيث خَمْسَة أَجزَاء أيارج فيقرا سَبْعَة أَجزَاء قرنفل جُزْء تخلط هَذِه الْأَدْوِيَة بعد النّخل ثمَّ تنضح عَلَيْهَا قَلِيلا قَلِيلا وَهِي تدق مَاء قد بلّ فِيهِ أَرْبَعَة أَجزَاء فانيد سجزي حَتَّى يصير فِي قوام الدوشاب ثمَّ بَيَان حبّ الْبَرْمَكِي: ينقي الرَّأْس والأطراف وينفع من الأورام وَيشْرب وينام عَلَيْهِ فيستقصي فِي الجذب.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 500

أخلاطه: يُؤْخَذ صَبر أسقوطري وشحم الحنظل من كل وَاحِد سَبْعَة مَثَاقِيل زعفران وسنبل ودارصيني وَحب البلسان وأسارون ومصطكى وأفسنتين رومي وسقمونيا وَتَربد من كل وَاحِد مِثْقَال. سليخة نصف مِثْقَال يدق دقاً نَاعِمًا وينخل ويعجن بِمَاء فاتر ويحبب وَيمْسَح يَده بدهن اللوز الحلو وَيُؤْخَذ مِنْهُ بِقدر لين الطبيعة ويبسها أَقَله ثَلَاث حبات وكثره إِحْدَى عشرَة حَبَّة الشربة التَّامَّة وزن دِرْهَمَيْنِ حِين يأوي إِلَى فرَاشه. بَيَان حب ابْن الْحَارِث: جزب على البهق الْفَاحِش فأزاله فِي ثَلَاثَة أَيَّام وَهُوَ ينفع من الْحمى والرياح وأوجاع المفاصل وكل دَاء بلغمي وسوداوي. أخلاطه: يُؤْخَذ هليلج أصفر وأسود صَبر أسقوطري وأنزروت ومقل أَحْمَر وسكبينج أصفهاني وشحم الحنظل من كل وَاحِد خَمْسَة اْجزاء. حرف أَبيض وصعتر فَارسي وشونيز وكمون كرماني وملح داراني وعلك رومي من كل وَاحِد جُزْء. تُؤْخَذ هَذِه الْأَدْوِيَة بعد السحق وَالنَّخْل فتخلط خلطاً تَاما وتنقع الصموغ فِي مَاء الكرات فِي إِنَاء أصفر قدر مَا تعجن بِهِ الْأَدْوِيَة وتصبر فِي الشَّمْس حَتَّى تنخل الصموغ ثمَّ تلقى الْأَدْوِيَة المنخولة عَلَيْهِ وتعجن عَجنا جيدا شَدِيدا بالدق حَتَّى يُمكن اْن تحبّب أَمْثَال الفلفل ثمَّ تجفف فِي الظل الشربة مِنْهُ مِثْقَال بِمَاء فاتر وتحتمى قبله بيومين من جَمِيع الْأَشْيَاء إِلَّا الْخبز والزيرباج. بَيَان حب ابْن هُبَيْرَة: الْمجمع عَلَيْهِ الظَّاهِر النَّفْع فِي الرِّيَاح والصفراء ورياح البواسير والخام والبهق والحكة وَيشْرب فِي كل يَوْم وَلَيْلَة شتاءً وصيفاً. أخلاطه: يُؤْخَذ هليلج أصفر وأسود وبليلج منزوع النَّوَى من كل وَاحِد إثنا عشر مِثْقَالا أملج سِتَّة مئاقيل شيطرج هندي وَدَار فلفل من كل وَاحِد خَمْسَة مَثَاقِيل جوزبوا وملح د اراني من كل وَاحِد مِثْقَال تَرَبد أَبيض وصبر من كل وَاحِد ثَلَاثَة مَثَاقِيل ويدقّ وينخل جَمِيعًا ويصنع كشنج بدهن بنفسج ويجفف فِي الظل الشربة مِنْهُ سِتَّة مَثَاقِيل عِنْد نصف اللَّيْل بِمَاء حَار أَنَّك ترى الْعجب من الْمَنْفَعَة. بَيَان الْحبّ الْجَامِع لِابْنِ الجهم: ينفع من الفضلة فِي الْبدن من البلغم والمرة الصَّفْرَاء والمرة السَّوْدَاء وَكَذَلِكَ ينفع الرَّأْس إِذا كَانَت فِيهِ فضلَة من هَذِه الأخلاط أَو من أَحدهَا ويحلّ الصمم الْعَارِض من ذَلِك وينفع الْمعدة وينقيها وينفع الكبد ويقوّيها وينفع من المليلة وَمن كل حمى عتيقة ويسكن الأخلاط كلهَا ويسكن الدَّم ويشفي من أَنْوَاع القروح والحكة. وَمن كَانَ بِهِ بواسير فَاحْتَاجَ إِلَى شربه فيلمس سبابته وإبهامه شَيْئا من دهن لوز حُلْو ثمَّ يمس ذَلِك الْحبّ بإصبعه قدر مَا يبرقه بالدهن ثمَّ يشربه فَإِنَّهُ لَا يضرّهُ إِذا فعل ذَلِك بِهِ.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 501

أخلاطه: يُؤْخَذ أيارج فيقرا أَرْبَعَة وَعِشْرُونَ درهما إهليلج أسود وأصفر من كل وَاحِد سِتَّة دَرَاهِم مصطكى وفراسيون وعصارة الغافت وعصارة الأفسنتين من كل وَاحِد دِرْهَمَانِ ورد أَحْمَر أَرْبَعَة دَرَاهِم يدق وينخل ويعجن بِمَاء ويحبب مثل الفلفل والشربة وزن دِرْهَم إِلَى دِرْهَم وَنصف وَيشْرب بعد ساعتين من أول اللَّيْل قبل أَن ينَام صَاحبه ثمَّ ينَام ويسهل مَا بَين مجلسين إِلَى أَرْبَعَة مجَالِس وَيكون عمله بِالنَّهَارِ. بَيَان حب يتَّخذ الأوفريبون: نَافِع من المَاء الْأَصْفَر ووجع الظّهْر والورك والنقرس واسترخاء الْأَعْضَاء. أخلاطه: يُؤْخَذ من الأوفربيون والمصطكى من كل وَاحِد أَرْبَعَة دَرَاهِم سقمونيا وغاريقون من كل وَاحِد خَمْسَة دَرَاهِم شَحم الحنظل وزن ثَلَاثَة دَرَاهِم صَبر وأفتيمون من كل وَاحِد وزن عشرَة دَرَاهِم عصارة الأفسنتين وزن خَمْسَة دَرَاهِم ملح هندي وزن دِرْهَم وَنصف وَدَار فلفل دِرْهَمَانِ أنيسون وزن أَرْبَعَة دَرَاهِم سنبل وزن عشرَة دَرَاهِم تدق الْأَدْوِيَة وتنخل وتعجن بِمَاء الكرنب وتحبب حبا كالفلفل الشربة من هَذَا الدَّوَاء إِحْدَى عشر حَبَّة إِلَى قدر نصف دِرْهَم قبل الطَّعَام وَبعده وَيشْرب عَلَيْهِ مَاء حَار. حب آخر: نَافِع للحمى المزمنة وَضعف الكبد وَالطحَال وَابْتِدَاء المَاء. خلاطه: يُؤْخَذ كمافيطوس وكمافريوس وأصل السوس وزعفران ولكّ وأفسنتين من كل وَاحِد عشرَة دَرَاهِم. بزر كرفس وأنيسون وبزر رازيانج من كل وَاحِد خَمْسَة دَرَاهِم. عصارة الغافت وَورد صيني من كل وَاحِد ثَمَانِيَة دَرَاهِم. بزر كشوث خَمْسَة عشر درهما جعدة وزوفا من كل وَاحِد سَبْعَة دَرَاهِم وَإِن كَانَ بِهِ سعال زِدْت فِيهِ رب السوس خَمْسَة عشر درهما وَإِن كَانَ بِهِ طحال زِدْت فِيهِ سقولوفندريون عشرَة دَرَاهِم وأصل الْكبر وكزمازك من كل وَاحِد ثَمَانِيَة دَرَاهِم. حب آخر: نَافِع للحمى المزمنة من كيموسات مختلطة ووجع الكبد ابْتِدَاء الاسْتِسْقَاء. أخلاطه: يوخذ أفسنتين وعصارة غافت وهليلج أصفر ومصطكى ورواند وَلَك وأنيسون بَيَان حب آخر: نَافِع من الْحمى المزمنة الْحَادِثَة عَن الأخلاط الْمُخْتَلفَة لوجع الكبد وَابْتِدَاء الاسْتِسْقَاء. أخلاطه: يُؤْخَذ أفسنتين أَو عصارته وعصارة الغافت وإهليلج أصفر وصبر ومصطكى وزعفران وراوند صيني ولكّ مغسول وأنيسون وشاهترج يَابِس وأيارج فيقرا من كل وَاحِد جُزْء يدق ويعجن بِمَاء عِنَب الثَّعْلَب ويحبب. الشربة وزن مِثْقَال بِمَاء فاتر بِاللَّيْلِ فَإِن كَانَ سعال

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 502

خلط مَعَ الْأَدْوِيَة من رب السوس مثل نصف وزن الْجَمِيع من الْأَدْوِيَة. بَيَان حب آخر: يفتح السدد ويلطف الأخلاط الغليظة ويجذب الأخلاط والرطوبات اللزجة اللعابية. أخلاطه: يُؤْخَذ ساذج هندي ومو وفقاح الأذخر وفقاح الأفسنتين الرُّومِي ومصطكى وزعفران من كل وَاحِد نصف دِرْهَم. بزر كرفس وأنيسون وسكبينج من كل وَاحِد دِرْهَم. صَبر سَبْعَة دَرَاهِم تَرَبد وغاريقون من كلَ وَاحِد ثَلَاثَة دَرَاهِم وَنصف يحبّب وَيسْتَعْمل. بَيَان حب السكبينج: يصلح لوجع الركب والحقوين والجنبين. أخلاطه: يُؤْخَذ بزر كرفس وبزر حرمل من كل وَاحِد دِرْهَم سكبينج ومقل من كل وَاحِد دِرْهَمَانِ أيارج فيقرا دِرْهَمَانِ شَحم حنظل وغاريقون من كل وَاحِد ثَلَاثَة دَرَاهِم تَرَبد سِتَّة دَرَاهِم يحبب الشربة دِرْهَمَانِ بِمَاء فاتر. بَيَان حب الجاوشير لسلموية: يصلح لوجع الركب وَالظّهْر والفالج واللقوة. أخلاطه: يُؤْخَذ زنجبيل وفلفل وَدَار فلفل وشيطرج هندي وهليلج أصفر وبليلج وأملج وَمر وَتَربد وسقمونيا وزعفران وجندبادستر من كل وَاحِد دِرْهَمَانِ. جاوشير وسورنجان وسكبينج ومقل وأشج وشحم حنظل من كل وَاحِد عشرَة دَرَاهِم. صَبر عشرُون درهما ينقع الصموغ بِمَاء الكرنب وتعجن الْأَدْوِيَة ويحبب الشربة دِرْهَمَانِ. بَيَان حب الأوفربيون: النافع من الفالج والاسترخاء والأخلاط الفجة المنحدرة إِلَى الأعصاب. أخلاطه: يُؤْخَذ غاريقون وشحم حنظل وأوفربيون وسكبينج ومقل من كل وَاحِد دِرْهَم. صَبر دِرْهَمَانِ يدق ويعجن بِمَاء الكرنب ويحبّب. بياق حب هندي يعْمل بالمسك: نَافِع لوجع الْمعدة وَيذْهب البخر وذفارة شرب الشَّرَاب وينشف الرُّطُوبَة مِنْهَا. أخلاطه: يُؤْخَذ رامك وَكبر من كل وَاحِد رَطْل يرض وَيغسل بِالْمَاءِ ويلقى فِي الْقدر وَيصب عَلَيْهِ من المَاء أَرْبَعُونَ رطلا ويطبخ حَتَّى تبقى خَمْسَة أَرْطَال ويصفى ثمَّ يرد إِلَى الْقدر النَّظِيف ويطبخ المَاء ثَانِيَة وَحده حَتَّى ينْعَقد وَأَنت تحركه بالملعقة حَتَّى لَا يلتصق ويحترق ثمَّ يلقى فِي إجانة خضراء ويجفف مثل مَا يجفف الصَّبْر المغسول فَإِذا أردْت أَن تعْمل مِنْهُ حبًّا فَخذ مِنْهُ عشْرين مِثْقَالا واسحقه وانخله ثمَّ خُذ هالاً وقرنفلاً وجوزبوا وبسباسة وعودا هندبا وساذجاً وخيربوا وصندلاً أَبيض وهرنوة وكبابة من كل وَاحِد مِثْقَال مسك خَمْسَة مَثَاقِيل كافور عشرَة

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 503

مَثَاقِيل يدق كل وَاحِد على حِدة وينخل ثمَّ يخلط ثمَّ خُذ رامك ثَانِيًا خَمْسَة مَثَاقِيل والق عَلَيْهِ سِتّ أَوَاقٍ مَاء واطبخه حَتَّى تبقى أوقيتان وَصفه واعجن بِهِ الْأَدْوِيَة وحبّبه مثل الحمص وجففه وَاسْتَعْملهُ عِنْد الْحَاجة. الْمقَالة الْعَاشِرَة الأدهان كلامنا فِي الأدهان فِي هَذِه الْجُمْلَة على شرطنا. عمل دهن الناردين: مَنَافِعه كَثِيرَة وَهُوَ من أشرف الأدهان نَافِع من كل واجع يكون من الْبُرُودَة فِي الْبَاطِن ورياح الْبَاطِن ويسكن أوجاع الْأذن الْبَارِدَة ويزيلها ويزيل الصداع والشقيقة سعوطاً وَيحسن اللَّوْن ويزيل القولنج والمغص الريحيين وينفع من أوجاعهما ويسكن أوجاع الكبد والبطن ويسخن الرَّحِم ويزرق فِي الاحليل فينفع الْكُلية والمثانة واسترخاء المثانة. الطبخة الأولى: يُؤْخَذ قصب الذريرة وَسعد وورق الْغَار وعيمان البلسان وساذج هندي وراسن وأذخر وأبهل وآس وقردمانا ومرزنجوش من كل وَاحِد أوقيتان يدق دق جريشاً ويلقى فِي قدر ويلقى عَلَيْهِ شراب وَمَاء وينقع ويلقى عَلَيْهِ دهن خل خَمْسَة أقساط ويطبخ بِنَار لينَة فِي إِنَاء مضاعف سِتّ سَاعَات ويحرك كل سَاعَة ثمَّ ينزل عَن النَّار وَيتْرك حَتَّى يبرد ويصفى الدّهن. الطبخة الثَّانِيَة: يُؤْخَذ ورد أَحْمَر وسليخة وعصارة الآس من الرطب وَمر من كل وَاحِد أوقيتان يدق جريشاً ويلقى عَلَيْهِ مَاء أَو شراب حَتَّى يبتل والدهن الْمَطْبُوخ ويطبخ بِنَار لينَة ثَلَاث سَاعَات ويبرد ويصفى. الطبخة الثَّالِثَة: يُؤْخَذ سنبل وقرنفل وميعة من كل وَاحِد ثَلَاث أَوَاقٍ جوزبوا خمس أَوَاقٍ دهن البلسان سِتّ أَوَاقٍ تدق الْأَدْوِيَة جريشاً ويلقى عَلَيْهَا مَاء فَإِذا سخن ألقيت عَلَيْهِ الدّهن الَّذِي طبخ ودهن البلسان والميعة السائلة وَيدْرك حَتَّى يخْتَلط ويغلى حَتَّى يذهب المَاء وَيبقى الدّهن. عمل دهن الميعة: يصلح للمفاصل لتي تنصب إِلَيْهَا مَادَّة ويسخن العضل والأورام الْبَارِدَة وَالرحم الْبَارِد ويسحى الكلى والمثانة. أخلاطه: يُؤْخَذ دهن حل قسط ميعة يابسة ثَلَاث أَوَاقٍ يطْبخ بِنَار لينَة حَتَّى يَأْخُذ الدّهن قُوَّة الميعة وَيرْفَع فِي إِنَاء وَيسْتَعْمل. عمل دهن البابونج: يُؤْخَذ دهن حل قسط حلبة فقاح البابونج مغسولاً منشفاً فِي الظل من كل وَاحِد أوقيتان وينقع فِي إِنَاء زجاج وَيجْعَل فى الشَّمْس أَرْبَعِينَ يَوْمًا وَيسْتَعْمل.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 504

عمل دهن المصطكى: يصلح لضعف الْمعدة وأورامها ويلين الصلابة. أخلاطه: يُؤْخَذ دهن حل قسطان مصطكى سِتّ أَوَاقٍ تدق المصطكى وتلقى على الدّهن فِي إِنَاء مضاعف. يسخن وَيُقَوِّي الْأَعْضَاء الْبَارِدَة. أخلاطه: يُؤْخَذ دهن حل دورق ألقه فِي إِنَاء زجاج وَمن الأفسنتين أوقيتان يَجْعَل فِي الشَّمْس أَرْبَعِينَ يَوْمًا. عمل دهن الشبث: يُؤْخَذ دهن حل قسط بزر الشبث مجففاً فِي الظل أُوقِيَّة يلقى فِي إِنَاء زجاج وَيجْعَل فِي الشَّمْس عشْرين يَوْمًا وَيسْتَعْمل. عمل دهن السوسن: ينفع من برد الرَّحِم واختناقه وَمن القولنج ويسخن الكلى والمثانة. أخلاطه: يُؤْخَذ سليخة وقسط وَحب البلسان ومصطكى من كل وَاحِد أُوقِيَّة قرنفل وقرفة من كل وَاحِد نصف أُوقِيَّة زعفران أُوقِيَّة يدق ويلقى فِي إِنَاء زجاج مَعَ رَطْل وَنصف من شيرج وَثَلَاثِينَ سوسنة عددا بعد أَن يرْمى مَا فِيهَا من الصُّفْرَة وأصول وَرقهَا وَيجْعَل فِي الظل فِي مَوضِع معتدل إِلَى أَن يَأْخُذ الدّهن قوته ويصفّى وَيسْتَعْمل. عمل دهن السوسن الساذج: يُؤْخَذ سوسن أَبيض منقى دِرْهَمَانِ حل قسط يَجْعَل فِي إِنَاء زجاج حَتَّى يَأْخُذ الدّهن قوته عمل دهن الحسك: ينفع من عسر الْبَوْل. أخلاطه: يُؤْخَذ دهن حل أُوقِيَّة مَاء رطلا وربعاً زنجبيل أَرْبَعَة دَرَاهِم حسك عشرَة دَرَاهِم تدق الْأَدْوِيَة جريشاً وتلقى فِي قدر مَعَ مَاء وشيرج ويطبخ حَتَّى يذهب المَاء وَيبقى الدّهن ويقطّر مِنْهُ فِي الإحليل. عمل دهن حسك آخر: يصلح للمفاصل وَيحسن اللَّوْن وَيزِيد فِي الباه ويحث على الْجِمَاع وَيصْلح للكلى والمثانة وَالظّهْر إِذا شرب مِنْهُ مِقْدَار أُوقِيَّة كل يَوْم بميبختج أَو بنبيذ وَيسْتَعْمل أيضاَ فِي الحقن. أخلاطه: يُؤْخَذ دهن حل وَلبن الْبَقر الحلو وعصارة الحسك الرطب من كل وَاحِد عشرَة أَرْطَال فانيذ أَبيض خَمْسَة أَرْطَال زنجبيل رطلان وَنصف يدق الفانيذ وينخل ويلقى الْجَمِيع فِي قدر فخار ويوقد تَحْتَهُ بِنَار لينَة حَتَّى يذهب مَاء الحسك وَاللَّبن وَيبقى الدّهن وَحده وَيرْفَع من النَّار وَيشْرب مِنْهُ كَمَا ذكرنَا فَإِنَّهُ نَافِع من ضعف الكلى وَيزِيد فِي الباه والمني.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 505

عمل دهن الحسك نُسْخَة أُخْرَى: نَافِع من الْحصْر ووجع الخاصرة والكلى. أخلاطه: يُؤْخَذ مَاء عذب خَمْسَة عثر سكرجة زنجبيل مرضوض وزن أَرْبَعَة دَرَاهِم حسك مرضوض وزن عشرَة دَرَاهِم دهن حل اسكرجة يطْبخ فِي قدر نظيفة بِنَار لينَة حَتَّى يذهب المَاء وَيبقى الدّهن وَينزل عَن النَّار وَيتْرك حَتَّى يبرد ويصفى ويحتقن بِهِ من خلف وَمن قُدَّام بالصب فِي الإحليل. عمل دهن الْحَيَّات: النافع من القوابي واسترخاء المقعدة. أخلاطه: يُؤْخَذ دهن حل ثَلَاثَة أقساط وَيصير فِي قدر فخار وَيصير فِيهِ من الْحَيَّات السَّوْدَاء أَحيَاء مَا بَين الْخمس حيات إِلَى الْعشْر ويسد رَأس الفخار ويطبخ بِنَار لينَة حَتَّى يتهرّى وَينزل عَن النَّار وَيتْرك حَتَّى تبرد وَيفتح رَأسهَا ويحذر من بخارها وَيتْرك حَتَّى يبرد ويتنفس وَيذْهب عَنهُ البخار وَيصير فرع إِنَاء زجاج وَيسْتَعْمل فِي الطلاء إِذا احْتِيجَ إِلَيْهِ فَقَط بريشة عمل دهن رامش داذ: هُوَ نَافِع من الفالج واللقوة والنقرس والرعشة وَمن أوجاع المفاصل وَالظّهْر وَمن الناصور والباسور وَمن القولنج وداء الْفِيل. أخلاطه: يُؤْخَذ مقل عشرَة دَرَاهِم. أشق وسكبينج وجاوشير وَحب البلسان وأفيون وبسفايج وخربق أَبيض وزرنب وفلنجة وشيطرج ولوز مر مقشر من كل وَاحِد سِتَّة دَرَاهِم. وقرنفل وجوزبوا وزنجبيل وخولنجان ودارصيني ولاذن وجندبادستر من كل وَاحِد ثَلَاثَة دَرَاهِم. كسيلا وبزر بنج وسيساليوس ولبان وشونيز وبزر الجرجير وبزر الكراث ونانخواه وقسط من كل وَاحِد خَمْسَة دَرَاهِم. سعد وَحب الحرمل وآس وحبة الخضراء وَحب الخروع ومرزنجوش من كل وَاحِد أَرْبَعَة دَرَاهِم. ورق الغافت وأشنة من كل وَاحِد خَمْسَة دَرَاهِم. تدق هَذِه الْأَدْوِيَة جريشاً وتلقى فِي قدر وَيصب عَلَيْهَا سِتَّة أَرْطَال من عصير الكرنب ويطبخ بِنَار لينَة حَتَّى يرجع إِلَى رطلين وَينزل ويصفى ويعصر حَتَّى لَا يبْقى فِيهِ شَيْء من قوى هَذِه الْأَدْوِيَة ويعاد إِلَى الْقدر وَيصب عَلَيْهِ من دهن الزَّيْت سِتَّة أَرْطَال. وَمن سمن الْبَقر ودهن الرازقي ودهن الخروع ودهن الدهمست الْمَطْبُوخ مَعَ الأفاويه ويجلب هَذَا الدّهن من مصر من كل وَاحِد عشرَة دَرَاهِم. وَمن دَقِيق اللوز المر دِرْهَم حب الْغَار والصنوبر من كل وَاحِد سِتَّة دَرَاهِم دهن السوسن ودهن الجرجير من كل وَاحِد خَمْسَة دَرَاهِم دهن حَبَّة الخضراء وزن عشرَة دَرَاهِم دهن حل أَو الرازقي الْمَطْبُوخ فِيهِ السذاب ثَلَاثَة دَرَاهِم أشنة ثَلَاثَة دَرَاهِم دهن الْحِنَّاء خَمْسَة دَرَاهِم عسل البلافر ثَلَاثَة دَرَاهِم تصبّ الأدهان فِي الْقدر ويداف بِالْقَلِيلِ من ذَلِك المَاء من الشجرينا وزن عشرَة دَرَاهِم ويطبخ بنارلينة على الرِّفْق حَتَّى يبْقى من المَاء قدر اسكرجة وَينزل عَن النَّار ويصفى بمنديل صفيق ويعاد إِلَى الْقدر ويطرح عَلَيْهِ من القنة سِتَّة

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 506

دَرَاهِم وَمن الْعَسَل عشرَة دَرَاهِم وَيُوضَع على الْجَمْر حَتَّى يذوب وَينزل عَن النَّار ويخلط. وَمن اللبنى السائلة والنفط الْأَبْيَض ودهن البلسان من كل وَاحِد وزن عشرَة دَرَاهِم وَيجْعَل فِي قَارُورَة ويستوثق من رَأسهَا الشربة مِنْهُ مَا بَين ربع دِرْهَم إِلَى مِثْقَال بِمَاء الحمص. عمل دهن الْقسْط: يسقى فينفع من برد الْأَعْضَاء وخصوصاً الكبد والمعدة مفتّح سدد العصب مقوّلة محسن اللَّوْن حَافظ لسواد الشّعْر. أخلاطه: يُؤْخَذ قسط مر عشرَة دَرَاهِم سليخة سِتَّة دَرَاهِم ورق المرماحوز عشرَة أساتير يدق جريشاً وينقع بشراب لَيْلَة ويلقى عَلَيْهِ دهن حلّ قدر رَطْل وَنصف ويطبخ فِي إِنَاء مضاعف حَتَّى يذهب الشَّرَاب وَيبقى الدّهن. عمل دهن قسط آخر: نَافِع لوجع الكبد والمعدة ووجع المفاصل من برودة واسترخاء الشقّ. أخلاطه: يُؤْخَذ قرنفل أُوقِيَّة قصب الذريرة وسنبل وساذج هندي وميعة وأصول السوسن الأسمانجوني وقرفة وأشنة وقسط من كل وَاحِد أوقيتان راسن وسليخة أُوقِيَّة أُوقِيَّة مرّ تدق الْأَدْوِيَة جريشاً وتنقع فِي الخلّ لَيْلَة وَيصب عَلَيْهِ من الدّهن وَالْمَاء من كل وَاحِد خَمْسَة أَرْطَال ويطبخ بِنَار لينَة حَتَّى يذهب المَاء وَيبقى الدّهن ويصفى ويخلط مَعَ الأول. عمل دهن باريكر: وَهُوَ دَوَاء هندي نَافِع من الرِّيَاح الغليظة وَمن وجع الرَّحِم. أخلاطه: يُؤْخَذ سكبينج وقنّة وَسعد وخردل أَبيض من كل وَاحِد خَمْسَة عشر درهما وَمن علك الأنباط ثَمَانِيَة دَرَاهِم جاوشير أَرْبَعَة دَرَاهِم قرفة وقسط وزراوند طَوِيل أَو مدحرج من كل وَاحِد وزن دِرْهَمَانِ وجّ وأشق وسنبله وفل وعاقر قرحا من كل وَاحِد دِرْهَمَانِ وَنصف. زرنباد ودرونج وجندبادستر وسذاب وحسك وقيصوم وأصول السوسن وسذاب جبلي ومو وأردشيران وكرنب ومرزنجوش وسيسنبروقرنفل بستاني من كل وَاحِد نصف دِرْهَم. مر وحلتيت الطّيب والمنتن وانجذان من كل وَاحِد سَبْعَة أَرْطَال. وَمن المَاء ثَمَانِيَة عشر رطلا. يطْبخ بِنَار لينَة حَتَّى يذهب المَاء وَيبقى الدّهن الشربة مِنْهُ مَا بَين نصف دِرْهَم إِلَى دِرْهَمَيْنِ بِمَاء الشبث. عمل دهن سندي يُسمى أَبُو سماد: ينفع من السعال والرياح الغليظة ويجذب الأخلاط الغليظة وينفع من البواسير. أخلاطه: يُؤْخَذ أبهل وفلفل وَدَار فلفل وكاشم وزنجبيل وشيطرج هندي وملح أَحْمَر

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 507

وكمون من كل وَاحِد سِتَّة دَرَاهِم. سويق النبق قفيز ينقع من حب الرُّمَّان قدر قفيز بِالْمَاءِ ويصفى على الْأَدْوِيَة. عمل دهن الخروع الْكَبِير: وَهُوَ نَافِع من الاسترخاء والفالج واللقوة وَيفتح سدد الكبد وَالطحَال وينفع فِي حقن القولنج. أخلاطه: يُؤْخَذ نانخواه وصعتر وفوذنج جبلي وَمر ومرماحوز وبزر كرفس وبزر رازيانج وأنيسون وبزر الحندقوقي والمصطكى والأسارون والحلبة من كل وَاحِد سَبْعَة دَرَاهِم. وَمن الشل والبل والفل والوج والشيطرج الْهِنْدِيّ والمقل من كل وَاحِد خَمْسَة دَرَاهِم. وَمن السكبينج والأشق والجاوشير من كل وَاحِد ثَلَاثَة دَرَاهِم. وَمن أصُول الكرفس وقشور أصُول الرازيانج والأذخر وأصول السوسن وراسن يَابِس وحسك من كل وَاحِد عشرَة دَرَاهِم. هزارجشيان وششبندان من كل وَاحِد ثَلَاثَة دَرَاهِم. زنجبيل ودارصيني وقرنفل وقاقلة وخيربوا وبابة وَدَار فلفل وفلفْل وجوزبوا وبسباسة وشونيز وقسط وكراويا من كل وَاحِد أَرْبَعَة دَرَاهِم. زرنباد ودرونج من كل وَاحِد خَمْسَة دَرَاهِم تدق الْأَدْوِيَة جريشاً ويصبّ عَلَيْهَا من المَاء مَاء يغمرها ويطبخ حَتَّى يتهرى ويصفى ويصبّ عَلَيْهِ دهن الخروع الْعصير سَبْعَة أَرْطَال ويطبخ بِنَار لينَة حَتَّى يذهب المَاء وَيبقى الدّهن وَيسْتَعْمل عِنْد الْحَاجة وزن مثقالين أَو ثَلَاثَة مَثَاقِيل بِمَاء الْأُصُول. اسْتِخْرَاج الدّهن: وَمن النَّاس من يَأْخُذ حبّ الخروع والمستحكم قدر مَا يُرِيد ويشمسه إِلَى أَن يتشقق ويتقشّر ثمَّ يجمع لبابه ويصيره فِي هاون ويدقه دقاً نَاعِمًا ثمَّ يطرحه فِي قدر مرصصة بقلعي وَيصب عَلَيْهِ مَاء ويغليه فَإِذا خرج دهنه كُله أنزل الْقدر عَن النَّار وَيَأْخُذ الدّهن الطافي فَوق المَاء وَيجْعَل فِي إِنَاء وَيسْتَعْمل. وَأما أهل مصر فَإِنَّهُم يَحْتَاجُونَ مِنْهُ إِلَى شَيْء كثير ويعملونه بطراءته عملا آخر وَذَلِكَ أَنهم بعد أَن يتقور حب الخروع يطبخونه طبخاً نَاعِمًا ثمَّ يجعلونه فِي خلاء من حَوْض ويعصرونه بلولب أَو تبك وَأما عَلامَة استحكام الخروع فتساقطه من قشرة الْخَارِج. دهن الخروع الساذج: يطْبخ بِالْمَاءِ وَحده ويقل حرارته إِذا طبخ وَحده وَهُوَ بِمَنْزِلَة الزَّيْت الركابي إِذا غسل بِالْمَاءِ وَحده. وَهُوَ نَافِع لكل حرارة وَحده فِي جَمِيع الْبدن إِن كَانَ فِي عُضْو ظَاهر مسح بِهِ وَإِن كَانَ فِي مثانة أَو كُلية مسح بِهِ وَسقي مِنْهُ واصطبغ بِهِ وَإِن كَانَت حرارة فِي الْبدن شرب مِنْهُ واصطبغ بِهِ وَإِن كَانَت فِي الرَّأْس مسح بِهِ وسعط مِنْهُ وَإِن كَانَت فِي الأمعاء حِدة مرار سقِِي مِنْهُ فَإِنَّهُ نَافِع

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 508

وَصفته: يُؤْخَذ القرع الْكِبَار التَّام فيقشّر ويدق ويعتصر وَيُؤْخَذ من مَائه أَرْبَعَة أَجزَاء وَمن الشيرج الطري جُزْء فيطبخ بِنَار لينَة حَتَّى يذهب المءا وَيبقى الدّهن ثمَّ يصفى فِي زجاج وَيسْتَعْمل. عمل دهن الشاهسفرم: ينفع من الرّيح فِي الرّكْبَة والمفاصل وَجَمِيع الْبدن. صفته: يُؤْخَذ من مَاء الشاهسفرم جُزْء وَمن الشيرج جُزْء طبخ حَتَّى يذهب المَاء أجمع وَيبقى الدّهن فيصفى وَيرْفَع فِي إِنَاء زجاج ويستوثق من رَأسه الشربة مِنْهُ مَا بَين مِثْقَال إِلَى نصف أُوقِيَّة لما ذكرنَا يشرب على قدر أوقيتين مَاء حمص وَقد طبخ مَعَ الحمص شَيْء من الكمون وَالطَّعَام عَلَيْهِ زبرباج وَإِن مسح بِهِ الْأَعْضَاء نفع. عمل دهن للأذان: يُؤْخَذ دهن حل رطلان صعتر خَمْسَة عشر درهما فوة أوقيتان جاوشير وسكبينج وَمر ومقل وأشج وصبر ولبان من كل وَاحِد دِرْهَمَانِ يدق ويلقى فِي طنجير ويلقى عَلَيْهِ مَاء قَلِيل ويمرس ياليد جيدا ويلقى عَلَيْهِ الدّهن ويطبخ بِنَار لينَة حَتَّى يثخن وَيسْتَعْمل. عمل دهن آخر للأذان: يُؤْخَذ نيلنج أوقيتان يرض وزيت رَطْل مَاء المرزجوش نصف رَطْل يطْبخ الْجَمِيع بِنَار لينَة فِي مغرفة حَدِيد ويصفى ويقطر مِنْهُ فِي الْأذن. عمل دهن الفلفلاذ: يصلح لوجع المفاصل والتشنج واسترخاء الْأَعْضَاء: أخلاطه: يُؤْخَذ شل وفل وبل وَوَج وشيطرج هندي وراسن وَدَار فلفل وَجوز الْقَيْء وأصول السوسن وبزر الرازيانج وقسط وَمر وديندار وزرنباد ودرونج من كل وَاحِد خَمْسَة دَرَاهِم. يدق جريشاً ويلقى فِي الْقدر ويلقى عَلَيْهَا دهن حل وَلبن وَمَاء من كل وَاحِد منوان يطْبخ فِي إِنَاء مضاعف حَتَّى يذهب المَاء وَاللَّبن وَيبقى الدّهن ويصفى وَيسْتَعْمل. نُسْخَة أُخْرَى: تَنْفَع من أوجاع المثانة وَالرحم الْبَارِدَة وَمن عرق النسا وَبرد الكليتين واسترخاء الْأَعْضَاء والقولنج واللقوة والفالج وَمن الرِّيَاح الْبَارِدَة الغليظة الَّتِي تعرض فِي العصب ووجع الظّهْر وكل وجع يكون من الْبرد والغلظ وَهُوَ دهن هندي. أخلاطه: يُؤْخَذ شل وبل وفل وَوَج شيطرج هندي وأصول السوسن الآسمانجوني وراسن وَدَار فلفل وَجوز الْقَيْء وَجوز السرو والصنوبر وقسط وبزر الرازيانج والزرنباد وديودار ودرونج من كل وَاحِد عشرَة دَرَاهِم. تدق كلهَا جريشاً وَيُؤْخَذ من اللَّبن الحليب وَالْمَاء من كل وَاحِد عشرَة أَرْطَال وَمن دهن الْخلّ خَمْسَة أَرْطَال تطبخ فِي قدر مضاعفة حَتَّى يذهب المَاء وَاللَّبن وَيبقى الدّهن.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 509

عمل دهن الْبيض: يتَّخذ إِمَّا بتطحين الصُّفْرَة المسلوقة أَو بالتقطير بالقارورة المكبة أَو بالتقطير التصعيدي. عمل دهن الكلكلانج: هُوَ صَالح للسكتة والفالج والاسترخاء والبرودة والتشنج وَضعف الْمعدة وعرق النسا وأوجاع المفاصل وألظهر وينفع من القولنج ويدرُ الطمث ويسخن الرَّحِم ويذيب الْحَصَاة ويسكن وجع المقعدة وَيفتح سدد الْبدن. أخلاطه: يُؤْخَذ هليلج كابلي وهليلج أسود وبليلج وأملج من كل وَاحِد عشرَة دَرَاهِم أصل الكرفس وأصل الرازيانج من كل وَاحِد سَبْعَة دَرَاهِم دَار فلفل وفلفل وزنجببل من كل وَاحِد سِتَّة دَرَاهِم جاوشير وبنج وسكبينج من كل وَاحِد خَمْسَة دَرَاهِم تَرَبد أَرْبَعَة أساتير كرنب طري وسذاب طري وحسك رطب من كل وَاحِد قَبْضَة تدق الْيَابِسَة جريشاً وتقطع الْبُقُول وتلقى فِي الْقدر ويلقى عَلَيْهَا مَاء أَرْبَعَة وَعِشْرُونَ رطلا ويطبخ حَتَّى يبْقى النّصْف ويصفى ويلقى عَلَيْهِ دهن خروع أَرْبَعَة أُمَنَاء ويطبخ حَتَّى يذهب المَاء وَيبقى الدّهن وَقوم يزِيدُونَ فِيهِ أصل السومسن إستّاران شيطرج أَرْبَعَة دَرَاهِم أنيسون وأدنيس وإسفند وفركهان من كل وَاحِد دِرْهَمَانِ. عمل دهن الزَّعْفَرَان: يلين العصب ويزيل التشنج وينفع من صلابة الرَّحِم وَيحسن اللَّوْن. أخلاطه: يُؤْخَذ زعفران سِتَّة دَرَاهِم قصب الذريرة خَمْسَة دَرَاهِم مر نصف دِرْهَم قردمانا سِتَّة دَرَاهِم تنقع الْأَدْوِيَة على حِدة والمر على حِدة بالخل مَا خلا القردمانا وَيتْرك خَمْسَة أَيَّام وَفِي الْيَوْم السَّادِس تنقع القردمانا بالخل وتترك يَوْمًا وَاحِدًا وَيصب عَلَيْهَا فِي الْيَوْم السَّابِع من الدّهن خَمْسَة أساتير وتطبخ بِنَار لينَة حَتَّى يذهب الْخلّ وَيبقى الدّهن. عمل دهن الأشنة: تُؤْخَذ أشنة خَمْسَة أساتير قسط عشرَة دَرَاهِم سليخة وقصب الذريرة من كل وَاحِد ثَلَاثَة دَرَاهِم مرماحوز وزن دِرْهَمَيْنِ ميعة خَمْسَة دَرَاهِم دهن الآس رَطْل وَنصف تدق الْأَدْوِيَة وتنقع بالخل وتترك ثَلَاثَة أَيَّام مُتَوَالِيَة وتصفى وتطبخ مَعَ الدّهن حَتَّى يذهب الْخلّ وَيبقى الدّهن. نَافِع من الأوجاع الْبَارِدَة وخصوصاً فِي العصب وَمن عرق النسا ووجع الظّهْر وَالرجل. صفته: يُؤْخَذ من الْقسْط المر وزن عشرَة. دَرَاهِم وَمن الجندبادستر وزن خَمْسَة دَرَاهِم وَمن الفوذنج اليابسى وزن إثني عشر درهما وَمن العاقر قرحا وزن سَبْعَة دَرَاهِم وَمن الكندس

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 510

وَافْعل بهَا كَمَا فعلت أَولا إِلَى أَن يخرج من الْعشْرَة أَرْطَال لوز تسع أَوَاقٍ من الدّهن وَيسْتَعْمل. عمل دهن البلوط: وَعمل ذَلِك بِعَيْنِه كَمَا علم وَله قُوَّة تجلو مَا يظْهر فِي الْوَجْه من الْآثَار الْعَارِضَة من فضول الْبدن والرطوبة اللبنية والثاليل والْآثَار السود من اندمال القروح ويسهل الْبَطن وَهُوَ رَدِيء للمعدة ويوافق وجع الْأذن ودويها وطنينها إِذا خلط بشحم البط وقطر فِيهَا. عمل دهن البنج: هَذَا يصلح لوجع الْأذن وَيَقَع فِي أخلاط بعض الفرزجات ليلينّه بتّة. تَرْتِيب ذَلِك: يُؤْخَذ من ثَمَرَة البنج مَا كَانَ أَبيض يَابسا حَدِيثا ودقة واعجنه بِمَاء حَار ثمَّ شمسه وَمَا جف اخلطه بِالْبَاقِي فَلَا تزَال تفعل ذَلِك حَتَّى يسودّ وينتن ثمَّ اعصره فِي جلال الخوص واخزنه. عمل دهن الأنجرة: وقوته تَنْفَع إسهال الْبَطن إِذا شرب. تَرْتِيب ذَلِك: يعْمل كَمَا عمل بدهن البنج كَذَلِك عمل دهن القرطم وقوته شَبيهَة بِقُوَّة بزر الأنجرة غير أَنَّهَا أَضْعَف وَكَذَلِكَ يعْمل دهن الفجل وقوته مُوَافقَة لمن عرض لَهُ قمل كثير فِي رَأسه وَجَسَده من مرض ويجلو الخشونة الَّتِي فِي الْوَجْه وَأهل مصر يستعملونه فِي الطَّعَام وَكَذَلِكَ عمل دهن الشونيز وقوته مثل قُوَّة دهن الفجل. عمل دهن الْغَار: وَله قُوَّة مسخنة مليّنة مفتحة لأفواه الْعُرُوق محللة للإعياء وتوافق لكل وجع من اوجاع الأعصاب والاقشعرار وأوجاع الْأذن والنزلات والصداع وَإِذا شرب غثي شَاربه وتعطر. تَرْتِيب ذَلِك: يُؤْخَذ حب الْغَار إِذا أدْرك ويطبخ بِالْمَاءِ فَإِنَّهُ يظْهر حِينَئِذٍ على قشرة دسم وَيمْسَح بِالْأَيْدِي وَيجمع فِي صدفة. وَمن النَّاس من يعفص أَولا زَيْت الأنفاق بالسعد والأذخر وقصب الذريرة ثمَّ يلقون فِيهِ ورق الْغَار الطري ويطبخونه وَمن النَّاس من يطْرَح مَعَ ورق الْغَار حَبَّة وَكلهمْ يطبخونه حَتَّى تعبق بِهِ رَائِحَته جدا. وَأصْلح الْغَار الَّذِي يعْمل مِنْهُ الدّهن مَا كَانَ جبلياً عريض الْوَرق وأجود مَا يكون من من دهن الْغَار مَا كَانَ حَدِيثا أَخْضَر شَدِيد المرارة حريفاً وَله قُوَّة مسخنة ملينة مفتحة لأفواه الْعُرُوق. عمل دهن الأذخر: تَرْتِيب ذَلِك: يُؤْخَذ من ثمره إِذا نضج كَمَا يعْمل من ثَمَرَة الْغَار بَعْدَمَا يضْرب.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 512

وأورامه البلغمية وَهُوَ مُوَافق للجراحات اللواتي فِي العضل واللواتي فِي الأعصاب إِذا بل بِهِ صوف وَوضع عَلَيْهَا. تَرْتِيب ذَلِك: يعْمل من زَيْت أنفاق ودهن بلوط إِذا عفصا بِعُود البلسان وأذخر وقصب الذريرة وقسط وحماما وناردين وسليخة وَحب البلسان وتلطخ الْآنِية بِالشرابِ وَالْعَسَل وتعجن الأفاوية المدقوقة ويخلط بهَا الاقحوان وَيعْمل مثل مَا قيل فِي غَيره. عمل دهن الشيح: قوته حادة تَنْفَع من انسداد الْأَرْحَام وصلابتها ويدر الطمث وَيخرج المشيمة. تَرْتِيب ذَلِك: يُؤْخَذ من ورق الشيح ثَمَانِيَة أَجزَاء فتنقعه. بالدهن الطّيب الَّذِي يعْمل مِنْهُ دهن الْحِنَّاء يَوْمًا وَلَيْلَة وتعصره وتنقعه وَإِن أردْت أَن تشد رِيحه وتطيّبه فأعد على الدّهن الَّذِي عصرته ورق الشيح مرّة أُخْرَى ثمَّ اعصره. عمل دهن الحلبة: لَهُ قُوَّة ملتنة للدبيلة منضجة ويوافق جدا للصلابة الْعَارِضَة فِي الرَّحِم وَيعْمل مِنْهُ حقنة لرحم الْمَرْأَة الَّتِي يعسر ولادها إِذا خفّ خُرُوج الرطوبات مِنْهُ وَقد يحتقن مِنْهُ للمغص ويجلو نخالة الرَّأْس وقروحه الرّطبَة وينفع إِذا خلط بالشمع من الحرق والشقاق الْعَارِض من الْبرد وَقد يخلط فِي أدوية الكلف بالثمر وَالْمُخْتَار مِنْهُ مَا كَانَ حديثأ تظهر مِنْهُ رَائِحَة الحلبة. تَرْتِيب ذَلِك: يُؤْخَذ من الحلبة تِسْعَة أَجزَاء وَمن دهن الزَّيْت خَمْسَة أَجزَاء وَمن قصب الذريرة جُزْء من السعد جزءان وأنقعها فِي الزَّيْت سَبْعَة أَيَّام وحركه فِي كل يَوْم ثَلَاث مَرَّات ثمَّ اعصره واخزنه. وَمن النَّاس من يسْتَعْمل بدل قصب الذريرة قردمانا وَبدل السعد عود البلسان. وَمن النَّاس من يعفص الزَّيْت بِهَذِهِ الأفاوية الْمَذْكُورَة ثمَّ من بعد ذَلِك تنقع فِيهِ الحلبة وتعصره وَالْمُخْتَار مِنْهُ مَا كَانَ إِذا مسحت بِهِ يدك وشمسته وجدته حُلْو الرّيح مر الطّعْم. عمل دهن المرزجوش: يُؤْخَذ المرزجوش ويدق وَيجْعَل فِي قدر نظيفة ويلقى عَلَيْهِ شراب ريحاني قدر يغمره وَزِيَادَة أَربع أَصَابِع ثمَّ يوضع على نَار لينَة حَتَّى يذهب النّصْف ويمرس ويصفى ثمَّ يُعَاد إِلَى الْقدر ويلقى عَلَيْهِ من الدّهن مثل نصف الشَّرَاب ويطبخ حَتَّى يذهب الشَّرَاب وَيبقى الدّهن وَهُوَ دهن قوي مسخن ملطف مهيج للحرارة شرباً ومسوحاً وحره ويبسه فِي الدرجَة الثَّالِثَة وينفع وجع

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 514

الْمقَالة الْحَادِيَة عشرَة المراهم والضمادات مرهم الاسفيذاج: ينفع من حرق النَّار والسلوخ. أخلاطه: يُؤْخَذ مرداسنج دِرْهَم إسفيذاج خَمْسَة دَرَاهِم شمع أَبيض سَبْعَة دَرَاهِم دهن ورد أوقيتان يذاب الشمع والدهن ويلقى على الاسفيذاج والمرداسنج فِي هاون ويخلط جَمِيعًا من قبل أَن يبرد ويخلط مَعَه بَيَاض بَيْضَة وَاحِدَة وَيسْتَعْمل. آخر: يُؤْخَذ أسفيذاج خَمْسَة دَرَاهِم مرداسنج دِرْهَمَانِ خبث الْفضة مِثْقَال كثيراء دِرْهَم يدق وينخل بحريرة وَيُؤْخَذ شمع أَبيض أُوقِيَّة يذوب مَعَ ثَلَاث أَوَاقٍ دهن ورد وتلقى عَلَيْهِ الْأَدْوِيَة فِي هاون ويسحق. مرهم باسليقون كَبِير: نَافِع للقروح ويملأها وَيصْلح للمواضع العصبانية والجراحات الَّتِي لَا حرارة فِيهَا. أخلاطه: يُؤْخَذ شمع رَطْل زفت ثَمَان أَوَاقٍ مر وراتينج من كل وَاحِد أَربع أَوَاقٍ علك الأنباط أَربع أَوَاقٍ زَيْت خَمْسَة أَرْطَال يذوب الشمع والزفت فِي الزَّيْت ويسحق المر والراتينج ويضاف إِلَيْهِمَا فِي الهاون وَيعْمل مرهماً. مرهم الباسليقون الصَّغِير: يُؤْخَذ راتينج وزيت وشمع بِالسَّوِيَّةِ وَيسْتَعْمل بدهن زَيْت. مرهم الاسفيفاج بالخل: يُؤْخَذ الاسفيذاج منا مسحوقاً منخولاً ورطلان زيتاً فَيضْرب الاسفيذاج بالزيت وَيُؤْخَذ عشرَة أَرْطَال خلا وَيصب عَلَيْهِ قَلِيلا قَلِيلا وَيضْرب حَتَّى ينْعَقد وَيرْفَع فِي إِنَاء وَيسْتَعْمل عِنْد الْحَاجة. مرهم المرداسنج بالخل: تَأْخُذ مرداسنج مَا شِئْت وينخل ويلقى فِي طست ويلقى عَلَيْهِ خل وزيت ويخلط جيدا بِالْيَدِ وَيسْتَعْمل. مرهم الزنجار: ينفع للقروح العتيقة وتأكل اللَّحْم الزَّائِد. وصنعته: يُؤْخَذ زنجار دِرْهَمَانِ شمع وراتينج وعلك الصنوبر من كل وَاحِد خَمْسَة دَرَاهِم يسحق الزنجار ويذاب بَاقِي الْأَدْوِيَة بالزيت قدر الْحَاجة ويلقى عَلَيْهِ الزنجار وَيضْرب حَتَّى يَسْتَوِي وَيسْتَعْمل. مرهم الفلقديس: الَّذِي يُسَمِّيه جالينوس فوينفي ينفع من الطَّاعُون ويدمل القروح الْعسرَة الِانْدِمَال والدموية وينفع الْحصْر وَالْكَسْر والرض وَجَمِيع الأورام.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 515

أخلاطه: يُؤْخَذ شَحم الثرب الْعَتِيق رطلان زَيْت عَتيق ثَلَاثَة أَرْطَال مرداسنج ثَلَاثَة أَرْطَال قلقديس أَربع أَوَاقٍ يذاب الشَّحْم ويسحق الفلقديس ويخلط بِالثَّلَاثَةِ الأرطال الزَّيْت وتسحق الثَّلَاثَة أَرْطَال المرداسنج ويخلط مَعهَا وَمَعَ الشَّحْم فِي هاون ثمَّ تجْعَل فِي طنجير وتسوطها بسعفة وَهِي مَقْطُوعَة من النَّخْلَة حَتَّى تستوي وتستعمل. مرهم أسود: يُؤْخَذ مرداسنج أُوقِيَّة خل ثَقِيف ثَلَاث أَوَاقٍ زَيْت أوقيتان يطْبخ جَمِيعًا بعناية حَتَّى لَا يَحْتَرِق ويحرك حَتَّى ينْعَقد. مرهم دياخيلون: النافع من السّلع والخنازير والأورام الصلبة. أخلاطه: يُؤْخَذ حلبة وبزر كتَّان وخطمي أَبيض من كل وَاحِد. كيلجة تنقع كل وَاحِدَة مِنْهَا على حدتها يَوْمًا وَلَيْلَة ثمَّ يُؤْخَذ من لعاب كل وَاحِد مِنْهَا رَطْل وَربع وَمن المرداسنج رَطْل وَنصف وَمن الزَّيْت رطلان تغلى اللعابات غلية ثمَّ تنزل عَن النَّار ثمَّ يغلى الزَّيْت مَعَ المرداسنج المسحوق حَتَّى ينْعَقد ويتغيّر لَونه ثمَّ تلقى عَلَيْهِ اللعابات أَولا فأولاً ويعقد بِنَار لينَة. مرهم أَحْمَر:. يُؤْخَذ مرداسنج مدقوق منخول منا ورطلان زيتاً وَعشرَة أَرْطَال خلا وَيضْرب حَتَّى ينْعَقد وَيجْعَل عَلَيْهِ بعد أَن ينْعَقد رَطْل من عروق الصباغين مسحوقاً منخولاً. مرهم الرُّسُل: وَهُوَ دشليحا أَي مرهم الحواريين وَيعرف بمرهم الزهرة وبمرهم منديا وَهُوَ مرهم يصلح بالرفق النواصير الصعبة والخنازير الصعبة لَيْسَ شَيْء مثله وينقي الْجِرَاحَات من اللَّحْم الْمَيِّت والقيح ويدمل يُقَال أَنه إثنا عشر دَوَاء لاثني عشر حوارياً. أخلاطه: يُؤْخَذ شمع أَبيض وراتينج من كل وَاحِد ثَمَانِيَة وَعِشْرُونَ درهما جاوشير وزنجار من كل وَاحِد أَرْبَعه دَرَاهِم أشق وزن أَرْبَعَة عشر درهما زراوند طَوِيل وكندر ذكر من كل وَاحِد وزن سِتَّة دَرَاهِم مر وقنة من كل وَاحِد أَرْبَعَة دَرَاهِم مقل وزن سِتَّة دَرَاهِم مرداسنج وزن تِسْعَة دَرَاهِم ينقع الْمقل بخل خمر ويطبخ فِي الصَّيف برطلين زيتاً وَفِي الشتَاء بِثَلَاثَة أَرْطَال. مرهم الزنجفر: النافع من الْخَنَازِير والسرطان وورم الخصيتين. أخلاطه: يُؤْخَذ مرداسنج وقنة من كل وَاحِد وزن خَمْسَة دَرَاهِم لبان وأشق من كل وَاحِد وزن عشرَة دَرَاهِم علك الأنباط سِتَّة دَرَاهِم ينقع عشرَة أساتير فِي زنجفر ثَمَانِيَة دَرَاهِم وَمن الزَّيْت بِقدر الْكِفَايَة. مرهم مرقون القرمز: النافع من وجع المقعدة وَالنَّار الْفَارِسِي.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 516

أخلاطه: يُؤْخَذ شَحم الحنظل وكندس وأشنان وكبريت من كل وَاحِد ثَلَاثَة دَرَاهِم مرتك وأشياف ماميثا من كل وَاحِد سِتَّة دَرَاهِم حرمل ومرقون القرمز وَهُوَ دود القرمز من كل وَاحِد إثنا عشر درهما زئبق دِرْهَمَانِ زفت عشرَة دَرَاهِم يداف المرقون بالدهن وَيسْتَعْمل. مرهم الكي: يُؤْخَذ قلقطار مشوي وزن عشرَة دَرَاهِم نورة لم تطفأ ولبني من كل وَاحِد دِرْهَمَانِ. يُؤْخَذ ماميران وعروق صفر وقنة وأشق وأنزروت وصمغ وَدم الْأَخَوَيْنِ من كل وَاحِد جُزْء. وَمن المرتك بِوَزْن الْأَدْوِيَة كلهَا وَمن دهن خل ودهن زَيْت مَعَ كل وَاحِد مثل وزن الْأَدْوِيَة بأجمعها شمع بِقدر الْحَاجة يذاب الشمع بالدهن فِي قدر خزف جَدِيد وَتَذَر عَلَيْهِ الْأَدْوِيَة مسحوقة منخولة ويخلط وَيسْتَعْمل. ذكر الأضمدة ولنبدأ أَولا بضماد لأندروماخسر: ينفع المطحول والمستسقي وَمن بِهِ تمدد الجنبين ووجع المفاصل وعرق النسا والعلل المزمنة. أخلاطه: يُؤْخَذ شمع وزفت من كل وَاحِد رَطْل صمغ الصنوبر رَطْل زَيْت ثَمَانِيَة قواتور زرنيخ أَحْمَر ذهبي شب يماني نورة لم يصبهَا المَاء من كل وَاحِد أوقيتان ويهيأ على مَا وصف. ضمّاد عَجِيب ينْسب إِلَى أندروماخس: يصلح حَيْثُ يُرَاد أَن يمص مِنْهُ شَيْئا فيفجره ويجذب الْعِظَام الْفَاسِدَة والسلاء والحسك وينفع من عرق النسا وَنَفث الْمدَّة وصلابة الحشا والتواء عُضْو على عُضْو وَختم الجروح. أخلاطه: تَأْخُذ من الْحبّ الفي يُؤْخَذ من ثَمَرَة النَّبَات الَّذِي يُقَال لَهُ يومالا وَمن البورق الْأَحْمَر والنوشادر وَمن الرواند الإقريطي وَمن أصل قثاء الْحمار وَمن صمغ البطم من كل وَاحِد وزن عشْرين مِثْقَالا. وَمن الفلفل والدارفلفل والأشق والحماما وعيدان البلسان من كل وَاحِد عشرَة مَثَاقِيل. وَمن الكندر الذّكر والمر والراتينج الْيَابِس والدبق الْمَعْمُول من كل وَاحِد عشرَة مَثَاقِيل. لبن شَجَرَة التوت عشرَة مَثَاقِيل. وَمن الشمع ثَلَاثِينَ مِثْقَالا. وَمن شَحم الماعز خَمْسَة عشر مِثْقَالا. وَمن ثفل دهن الوسن مِقْدَار مَا يَكْتَفِي بِهِ لعجن الدَّوَاء تدق الْأَدْوِيَة الْيَابِسَة وتنخل ويدعك كل وَاحِد من الْأَدْوِيَة الذائبة على حِدته دعكاً محكماً ثمَّ يخلط الْجَمِيع ويدعك أَيْضا وَيمْسَح من يدعكه يَده بثفل دهن السوسن حَتَّى إِذا اخْتَلَط الْجَمِيع جيدا رفع واحتفظ بِهِ وَإِذا احتجت إِلَى اسْتِعْمَاله فِي إذهاب الإعياء فَخذ مِنْهُ ثَلَاث أَوَاقٍ وَمن شَحم البط ثَلَاث أَوَاقٍ وَمن دهن الْحِنَّاء ثَلَاث أَوَاقٍ واخلط بِهِ وَاسْتَعْملهُ. ضماد آخر: نَافِع لوجع المفاصل والنقرس وَهُوَ دَوَاء ملحج.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 517

أخلاطه: يُؤْخَذ بزر الشوكران قسط أغاريقون حلبة بورق أُوقِيَّة أُوقِيَّة صمغ رَطْل راتينج مطبوخ رَطْل زَيْت عَتيق رَطْل مخ عِظَام الأيل أَربع أَوَاقٍ أصل السوسن أَربع أَوَاقٍ تدق الْأَدْوِيَة الْيَابِسَة وتنخل وتذاب الذائبة وتترك حَتَّى تبرد وتلقى على الْأَدْوِيَة الْيَابِسَة وتخلط وترفع وتستعمل. النافع لوجع الْمعدة والكبد وأوجاع الْأَرْحَام والأورام إِذا طلي من خَارج وَيسْتَعْمل فِي صوفة لكيما يطلى بِهِ الرَّحِم. أخلاطه: يُؤْخَذ زعفران دِرْهَمَانِ. وَفِي نُسْخَة أُخْرَى إثنا عشر درهما مقل ومصطكى وأشج وصبر وميعة رطبَة من كل وَاحِد ثَمَانِيَة دَرَاهِم شمع ثَلَاثَة أساتير شَحم الأوز إثنا عشر درهما زوفا يَابِس أَو رطب ثَلَاثُونَ درهما دهن الناردين مَا يَكْتَفِي بِهِ. مرهم آخر: ينفع من شدَّة ضعف الكبد والمعدة ويلين الصلابة وَيحبس الْقيام الكبدي. أخلاطه: تَأْخُذ من الكعك الشَّامي وزن أَرْبَعَة دَرَاهِم وَمن الكيا والأفسنتين واللبان من كل وَاحِد وزن دِرْهَمَيْنِ وَمن المر وَالصَّبْر والذريرة وَالْعود والأقاقية من كل وَاحِد وزن دِرْهَم وَمن اللاذن وزن دِرْهَمَيْنِ وَمن السفرجل المقشر المنزوع حبه الْمَطْبُوخ وزن سِتَّة دَرَاهِم وَمن تمر الْقصب خمسين تَمْرَة عددا وَمن الموم وَمن دهن الناردين ودهن ورد قدر مَا يصير بِهِ مرهماً وأنقع التَّمْر والكعك فِي الطلاء وَخذ السفرجل فنقه من حبه وقشره ثمَّ اطبخه بالطلاء حَتَّى إِذا نضج فدقه دقًا جيحاً واخلطه مَعَ القسب والكعك ثمَّ اسحقه حَتَّى يخْتَلط وأذب الموم بالدهن ودق سَائِر الْأَدْوِيَة وانخلها وذرها على الموم الْمُذَاب بالدهن ثمَّ اجمعها جَمِيعًا فِي مرهم يعْمل بشحم الحنظل: ينفع مِمَّا ذكر فِي آخر نُسْخَة. وَهَذِه أخلاطه: يُؤْخَذ شَحم الحنظل وزن أَرْبَعَة عشر درهما تَرَبد وسقمونيا وأوفربيون من كل وَاحِد وزن ثَمَانِيَة دَرَاهِم. بزر الشبث وملح وَمر وصبر ومرارة الْبَقر وملح هندي وشونيز وميويزج جبلي فلفل وزنجبيل وهليلج أصفر ومازريون وبليلج من كل وَاحِد وزن إثني عشر درهما. وَمن الكور والأشق والجاوشير والسكبينج من كل وَاحِد وزن سَبْعَة دَرَاهِم. وَمن البورج والكبريت الْأَصْفَر من كل وَاحِد سِتَّة عشر درهما وَمن الحلبة والبابونج وبزر الْكَتَّان من كل وَاحِد وزن عشرَة دَرَاهِم. وَمن اللبني والشمع من كل وَاحِد عشرَة أساتير. أذب مَا كَانَ من هَذِه الْأَدْوِيَة يذاب بِسمن الْبَقر وأنقع مِنْهَا مَا كَانَ ينقع بطلاء ودق مَا كَانَ مِنْهَا يَابسا وانخله ثمَّ اسحق المنقع واخلطها جَمِيعهَا حَتَّى تصير مرهماً ثمَّ اطل بهَا الْمعدة

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 518

والكبد فَإِنَّهُ ينزل المَاء الْأَصْفَر وَمن احْتَاجَ إِلَى الْمَشْي وَلم يسْتَطع أَن يشرب الدَّوَاء فاطله على معدته فَإِنَّهُ يمْشِيه. مرهم يعْمل بالقردمانا: ينفع من الأوجاع العتيقة الَّتِي تكون فِي الْمعدة والكبد وَالطحَال والصلابة تعرض فِيهَا وَالْبرد. أخلاطه: تَأْخُذ من القردمانا والسنبل والحماما والفلفل وَالدَّار فلفل والقسط والسليخة المنقاة واللبان والعاقر قرحا والكور والأشق والكيا والمر واللبنى وَحب البلسان والزراوند الطَّوِيل والمدور والسعد وإكليل الْملك واللاذن والقرنفل من كل وَاحِد وزن أَرْبَعَة دَرَاهِم. وَمن الزَّعْفَرَان وزن دِرْهَمَيْنِ. وَمن الأيرسا والقنة ودهن البلسان وشحم الْبَقر والبط من كل وَاحِد وزن خَمْسَة دَرَاهِم. وَمن صمغ اللوز المر خَمْسَة دَرَاهِم فأذب الشمع بدهن الناردين واعمله كَمَا وَصفنَا. الْمقَالة الثَّانِيَة عشرَة ذكر المعاجين والجوارشنات وَغَيرهَا من الْأَدْوِيَة المركبة الَّتِي تصلح للأمراض فِي عُضْو عُضْو برد الرَّأْس: ينفع من السليثا والأنقرديا والكموني سعوط لَهُ. ثقل الرَّأْس: تَنْفَعهُ نقّوع الأيارج. فِيمَا ينقي الرَّأْس: الْحبّ الْبَرْمَكِي. سوطيرا شليثا فِيمَا يُقَال أيارج أبقراطس أيارج فيقرا أيارج أركاغانيس تيادريطوس أيارج طغموا أَقْرَاص الْكَوْكَب طلاء على الْجَبْهَة وللبيضة أَيْضا الناردين. الشَّقِيقَة: أَقْرَاص الْكَوْكَب طلاء على الْجَبْهَة دهن الناردين سفوف نقوع الأيارج معجون هرمس سعوطاً. الدوار: سوطيرا المخلص الْأَكْبَر معجون هرمس أنقرديا أيارج أركيغانس تيادريطوس جوارشن العنبر. النسْيَان وَالْحِفْظ الدّهن. الأنقرديا جوارشن البلاذر الشليثا فِيمَا يُقَال سعوط أرسطاطاليس سفوف جوارشن العنبر فيرزنوش أيارج فيقرا.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 519

الوسواس وَالْجُنُون: الترياق المثروديطوس ترياق عزْرَة الشليثا فِيمَا يُقَال ترياق يحيى زمهران أيارج طغمو دَوَاء الْمسك خُصُوصا النُّسْخَة العمولة للسوداء الصفراوية أنقرديا إِذا اعتدل فِي أَخذه معجون الْيَاقُوت لنا. الترياق المثروديطوس حبّ الأطمحيقون للكندي. الصرع: الترياق المثروديطوس ترياق عزْرَة ترياق الْأَرْبَعَة سوطيرا شليثا فِيمَا يُقَال ترياقنا معجون قَيْصر الكاسكبينج خُصُوصا للصبيان تيادريطوس أيارج فيلغريوس أيارجنا دَوَاء الْمسك الحلو والمر أيارج فيقرا خل العنصل وسكنجبينه. السكتة: الترياق والمثرديطوس ترياق عزْرَة دهن الكلكلانج. الفالج واسترخاء الْأَعْضَاء: الترياق المثروديطوس ترياق عزْرَة ترياق الْأَرْبَعَة دَوَاء الْمسك المرّ والحلو أنقرديا لحمرثا باذمهرج أيارجنا جوارشن العنبر حب النجاح دهن الرشاد أيارج جالينوس الأسقفي حب الأوفربيون معجون الصميري سعوط الْعَبَّاس أيارج فيقرا حقنة اللقو شليثا دَوَاء الْمسك الحلو والمر أنقرديا جوارشن العنبر حب النجاح حب الدند ملح. الرعشة: الترياق مثروديطوس ترياق عزْرَة سوطيرا جوارشن لنا أيارج طغمو. سوطيرا دهن الكلاكلانج حب دهن الزَّعْفَرَان أيارج جالينوس أيارج طغمو. وجع الْعين: سوطيرا أيارج فيقرا دَوَاء قباذ الْملك للغشاء. المَاء النَّازِل فِي الْعين: يَنْفَعهُ أيارج أركاغانيس فِي الِابْتِدَاء. فِي وجع الْأذن: أَقْرَاص الْكَوْكَب دهن الناردين للباردة خل العنصل وسكنجبيه لما لَيْسَ فِيهِ قرحَة. وجع الْأَسْنَان: سوطيرا شجرينا معجون الْخبث أَقْرَاص الْكَوْكَب. التأكل: معجون الفلاسفة سكنججينَ العنصل خله يحبس الدَّم يضمر العمور.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 520

إصْلَاح تتعتع اللِّسَان واسترخائه: الشلينا مُخْتَار فِي ذَلِك معجون الفلاسفة أيارج فيقرا. أورام الْحلق وأوجاعه: معجون الْمسك دَوَاء قباذ الْملك دَوَاء لِجَالِينُوسَ ينقع من علل القصبة. الترياق مثروديطوس ترياق عزْرَة ترياق الْأَرْبَعَة بزرك دارو نوش داروا معجون عَن الْكِنْدِيّ ترياقنا معجون الْيَاقُوت لنا معجون جالينوس جوارشن العنبر جوارشن آخر. الخفقان: الترياق مثروديطوس شليثا ترياقنا معجون قَيْصر الميبة شراب التفاح الْحَار معجون الْمسك دَوَاء الْمسك الحلو والمر. الغشي: دَوَاء الْمسك المثروديطوس كلكلانج. فِيمَا ينقي قَصَبَة الرئة والصدر: دَوَاء لِجَالِينُوسَ حبّ فِي الميامر وأدوية لعوق الثوم أَقْرَاص أرسطوخودس عَجِيب شراب زوفا. بحوحة الصَّوْت وانقطاعه: لعوق الْبِطِّيخ خلّ العنصل وسكنجبينه حبّ فِي الميامر لانْقِطَاع الصَّوْت الترياق مثروديطوس. عسرالنفس: معجون قَيْصر أدوية الْمسك حتب فِي الميامر دحمرثا دَوَاء الكركم دَوَاء الكبريت فلونيا الربو وَنَفس الانتصاب: لعوق العنصل خلّ العنصل وسكنجبينه وللعسر وللضيق أَقْرَاص الخشخاش. أوجاع الصَّدْر والرئة والسراسيف: سوطيرا قوفي ترياق مثروديطوس ترياق عزْرَة. السعال الْعَتِيق: الترياقات مثروديطوس شليثا فِيمَا يُقَال دَوَاء الكبريت الدّهن السندي ولحاده لعوق الخشخاش قرص الخشخاش. نزف الدَّم ونفثه وقذفه ونزف الْمدَّة: أَقْرَاص جالينوس خُصُوصا للمدة أَقْرَاص أرسطوماخس عَجِيبَة لعوق الخشخاش دَوَاء لاهرور لعوق الْبِطِّيخ لعوق الطباشير.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 521

برد الكبد: جوارشن الخوزي دهن الشبث شهرياران دهن الحسك حب فِي الميامر. وجع الكبد: معجون البزور دَوَاء الجنطيافا مرهم قردمانا للعتيق أَقْرَاص الغافت الْأُصُول أَقْرَاص الْعشْرَة معجون الْمسك مَعَ مَاء الفوذنج آثاناسيا معجون هرمس بِمَاء الجلنجبين دَوَاء الكركم دَوَاء الْقسْط فلونيا كلكلانج سفوف الوج الحاد أَقْرَاص حب الغافت تيادريطوس ملح خل العنصل. ضعف للكبد وَمَا يقويه: دَوَاء اللك حب الأصطمحيقوق للكندي مرهم بشحم الحنظل ملح مرهم دَوَاء اللامذون دَوَاء الكركم الدَّوَاء. ألذ نسبه الْكِنْدِيّ وَغَيره إِلَى جالينوس الخوزي معجون الْخبث جوارشن جالينوس جوارشن الدارصيني سفوف عبَادَة لهزال الكبد نوش دارو مقوّ جدا ترياقنا معجون عَن الْكِنْدِيّ معجون الْمسك شجرينا انقرديا جَمِيع مَا ينفع من وجعها. ورم الكبد: دَوَاء قيوما الطَّبِيب أَقْرَاص أَمِير باريس أَقْرَاص راوند أَقْرَاص أرودنيون. صلابة الكبد: أَقْرَاص الريوند جوارشن الأنجدان. صلابة الكبد وَالطحَال: الترياق مثروديطوس ترياق عزْرَة دَوَاء الكركم دَوَاء اللك. الترياق المثروديطوس معجون هرمس دَوَاء قيوما أيارج أركاغانيس. سوء المزاج: دهن الأوفربيون حب سفوف كلكلانج بختيشوع دَوَاء الكبريت. ابتداءسوء المزاج: أميروسيا دَوَاء الكركم دَوَاء الْملك أَقْرَاص أَمِير باريس دَوَاء قيوما مَاء الْأُصُول حب الكلكلانج وللقوي أَيْضا الخوزي شهرياران فنجيوش وَيصْلح للدم جوارشن آخر. ضعف الْمعدة: دَوَاء قيوما مرهم لضعف الكبد والمعدة جوارشن الْعود ويسخّن باعتدال ملح سفوف عَطِيَّة الله لِضعْفِهَا أَو فَسَادهَا جوارشن الخوزي جوارشن قميحة يصلح فَسَادهَا.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 522

فَسَادهَا واسترخاؤها: دهن أَبُو شماد معجون هرمس دَوَاء الكركم دهن آخر مَاء الْأُصُول الترياق المثروديطوس الجزي وترياقنا جوارشن العنبر أَقْرَاص الْكَوْكَب يدْفع عَنْهَا الفضول حب الكلكلانج أيارج فيقرا الكموني ومعجون عَن الْكِنْدِيّ نقوع الأيارج ينقيها سفوف الْبَرْمَكِي خل العنصل وسكنجبينه ميبة شراب التفاح الْحَار وَكَذَلِكَ شراب الكمثري والأترج المربى والسفرجل فيماينفعها: جوارشن جالينوس حبوب الأصطمحيقون جَمِيعًا أطريفل الْخبث وَغَيره. استرخاؤها: الأطريفل الْكَبِير أطريفل الْخبث سفوف لعبادة دهن الْحَيَّات نَافِع جدا. حرارة الْمعدة: ينفع مِنْهَا شراب الحصرم. برد الْمعدة: جوارشن الْعود معدل دهن دامامون دهن الْقسْط دهن الشقائق حب جوارشن الانجدان جوارشن الفنجيوش فيداديقون الخوزي شهرياران أطريفل الْخبث جوارشن طاليسفر ينفع مَنْفَعَة بَيِّنَة. بلة الْمعدة: أيارج فيقرا حب هندي أيارج هيوفقراطيس الاطريفل سفوف لعبادة. وجع الْمعدة: معجون البزور التمري دَوَاء الجنطيانا مَاء الْأُصُول أيارج أندروماخس الجوارشن الفلافلي شهرياران مرهم القردمانا حب الْهِنْدِيّ دهن الْورْد دَوَاء الْقسْط جوارشن جالينوس معجون هرمس حب جيد لوجع الْجوف ضماد فليغريوس معجون أرسطون دَوَاء الكركم فلونيا معجون الفوذنج. ريَاح الْمعدة: سوطيرا بزرك دارو الخوزي الاطريفل الْكَبِير دهن الناردين. ورم الْمعدة: أَقْرَاص الْأَمِير باريس أَقْرَاص الغافت دهن المصطكى. صلابة الْمعدة: دهن المصطكى. الشَّهْوَة: الجوارشنات الكلكلانج يُقَوي الشَّهْوَة.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 523

الشَّهْوَة الْكَلْبِيَّة: من علاجها الكموني. سوءالهضم: الترياق المثروديطوس معجون الفلاسفة معجون قَيْصر الخوزي السفرجلي خُصُوصا الممسك الاطريفل الْكَبِير معجون الْمسك شجرينا كموني جوارشن العنبر سفوف أرسطاطليس جوارشن حَبَّة الخضراء معجون الْيَاقُوت لنا جوارشن آخر الاترج المربى جوارشن آخر جوارشن الفواق معجون قَيْصر جيد مِنْهُ جدا. الميبة شراب النعناع أَقْرَاص المازريون. الْقَيْء والغثيان: أَقْرَاص أرسطوماخس معجون الْملح الْهِنْدِيّ خُصُوصا للبلغمي والسوداوي شراب الْفَاكِهَة وخصوصاً للصفراوي أَقْرَاص الميعة بشراب النعناع شراب التفاع شراب الإجاص. فِيمَا ينفع الغثي العطشي: شراب الحصرم أَقْرَاص الكافور لنا أَقْرَاص الطباشير وَإِن كَانَ مَعَ انحلال الطبيعة. للجشاء الحامض: الكموني أَقْرَاص الْكَوْكَب الفلافلي. الطحال: سوطيرا أميروسيا كلكلانج معجون البزور أنقرديا الخوزي دحمرثا. فيمايفتح سدده: باذمهرج دَوَاء الكركم دَوَاء الكبريت دهن أَبُو سماد معجون الْيَاقُوت لنا تيادريطوس أيارجنا ملح مرهم الفردمانا سفوف أَقْرَاص الْعشْرَة. برد الأمعاء: علاجه حب مَا ينقي الأمعاء حب الأصطمحيقون للكندي حب الْبَرْمَكِي. القولنج ويبس الطبيعة: أرسطون كلكلانج دهن الرشاد دهن خروع فيروزنوش شهرياران التمري. وجع القولنج: دهن الخروع فلونيا الأسقفي السفرجلي المسهل جوارشن هندي جوارشن قَيْصر. فِيمَا يلين الطبيعة: أيارج فيقرا المعجون الْهِنْدِيّ شراب الإجاص الْقَلِيل من مثل حب الشيطرج أَقْرَاص معجون الثوم.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 524

المسهلات الغليظة: حب الأصطمحيقون للكندي حب آخر للسوداء حب الشيطرج أيارج جالينوس حب الأوفربيون يجذب من بعد وَمن الأعصاب أيارج فيلغريوس جوارشن قَيْصر شهرياران حب حبس الإسهال: الترياق مثروديطوس السفرجلي الممسك مرهم للكندي شراب الحصرم للصفراويين سفوف ملح للصفراويين قميحة نُسْخَة من الفنجيوش سفوف لأرسطاطاليس ميبة شراب التفاح شراب النعناع شراب الكمثري السفرجل المربى أَقْرَاص الجلنار أَقْرَاص الطباشير أَقْرَاص البزور أَقْرَاص ديامقرماطون للعسر. إسهال الدَّم والمدة: أَقْرَاص ديامقراماطون أَقْرَاص الجلّنار. قُرُوح الأمعاء والسحج: الترياق مثروديطوس ترياق عزْرَة معجون هرمس أَقْرَاص لنا أَقْرَاص آخر أثانامبيا دَوَاء قباذ الْملك أَقْرَاص الجلنار أَقْرَاص ديامقراماطون أَقْرَاص البزور. المغص: أَقْرَاص البزور مقلياثا فيروزنوش ثمن الناردين سفوف الزحير معجون هرمس أَقْرَاص المازريون. أَقْرَاص الجلنار سفوف الهيضة الترياق جوارشن أبي سَلمَة جوارشن حب الخضراء. دهن الكلكلانج. البواسير: جوارشن الْملك المعجون الْهِنْدِيّ حب ابْن هُبَيْرَة سفوف عَطِيَّة الله سفوف مقلياثا دهن السندي. أوجاع الكلى والمثانة. الترياق مثروديطوس ترياق عزْرَة ترياقنا أيارجنا معجون الكلكلانج جوارشن الأنجذان. فِيمَا ينفع الكلى والمثانة من جِهَة بردهما: جَمِيع مَا يقويهما مِنْهَا أَقْرَاص الكاكنج دهن الخروع حب ليبرد الْكُلية جوارشن. فيماينفع من وجعهما: معجون هرمس دَوَاء الكركم معجون الكاكنج الْجَوْز المربى دهن الميعة يسخنهما. فِيمَا ينقي الْكُلية والمثانة: تيادريطوس مثروديطوس أنقرديا أيارجنا جوارشن العنبر ينفع مَنْفَعَة بَيِّنَة.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 525

استرخاء المثانة: بَوْل الدَّم والقيح: معجون الكاكنج أَقْرَاص الكاكنج. سَلس الْبَوْل وتقطيره: معجون الفلاسفة شليثا فِيمَا يُقَال أيارج جالينوس نَافِع. الْحَصَاة: ترياق مثروديطوس ترياق عزْرَة أميروسيا دَوَاء اللك دَوَاء الكبريت حب فِي الميامر يخرج الرمل فِي الْبَوْل أَقْرَاص أرسطوماخس. برد الرَّحِم: دهن الميعة دهن الناردين دهن الكلكلانج دحمرثا. ريَاح الرَّحِم: الكاسكبينج: أوجاع الرَّحِم: شليثا فِيمَا يُقَال أنقرديا دحمرثا بافمهرج أفلونيا خُصُوصا من الْحَوَامِل فيروزنوش أيارج أركاغانيس حب ضماد فيلغريوس دَوَاء الكركم فرزجة. كلكلانج خل العنصل وشكنجبينه. صلابة الرَّحِم: حب دراء الرمكي دَوَاء الكركم دهنن الزَّعْفَرَان. فَسَاد الطمث: يصلحه تيادريطوس كلكلانج أَقْرَاص البزور معجون الْخبث. سفوف الترياق مثروديطوس شليثا فِيمَا يُقَال القفطارغان فيروزنرش أَقْرَاص. فِيمَا ينفع أوجاع المفاصل والنقرس وعرق النسا: سوطيرا شليثا فَمَا يُقَال معجون الفلاسفة معجون هرمس أنقرديا معجون البزور أيارج أركاغانيس تيادريطوس جوارشن السقمونيا ضماد جوارشن هندي جوارشن قَيْصر خُصُوصا من النقرس دهن الميعة يسخن المفاصل وَيدْفَع عَنْهَا الفضول حقنة. فِيمَا ينفع عرق النسا: جوارشن للعلل البلغمية دَوَاء قباذ الْملك أيارج فيقرا دهن رامشاد دهن

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 526

الفنفلاد دهن الكلكلانج خُصُوصا لعرق النسا كلكلانج وخصوصاً لرياح المفاصل أيارج طغمو وخصوصاَ لارتعادها حب الشيطرج ملح. أيارج أركاغانيس حب النجاحِ حبّ الدند دهن رامشاذ دهن الكلكلانج دهن الأوفربيون حب الشيطرج حب آخر كلكلانج ة جوارشن هندي معجون الْخبث الْجَوْز المربى. فِيمَا ينفع وجع الصلب: حقنة تَنْفَع ذَلِك. فِيمَا ينفع وجع الحقوين: حب الشيطرج نُسْخَة لنا دهن الأوفربيون معجون هرمس.
(الْجُمْلَة الثَّانِيَة الأقراباذين فِي الْأَدْوِيَة المجرّبة فِي مرض مرض)
هَذِه الْجُمْلَة نورد فِيهَا من الأدويهَ المركبة مَا هُوَ أخص بِمَرَض مرض بعد إِن نعيد ذكر مَا قيل فِي الْجُمْلَة الأولى ليَكُون لمن يقْرَأ هَذَا الْكتاب إحاطة جَمِيع المعالجات أَو بالكثير مِنْهَا جدا وَذَلِكَ لِأَنَّهُ مثلا إِذا أَرَادَ حصر معالجات الجرب عمد إِلَى الْكتاب الثَّانِي وَهُوَ كتاب الْأَدْوِيَة المفردة فَيعرف فِي سَاعَة وَاحِدَة حصر جَمِيع الْأَدْوِيَة الْجُزْئِيَّة فِي الجداول ثمَّ إِذا انْتقل إِلَى أَبْوَاب الْكتاب الثَّالِث وَالرَّابِع طلب بَاب الجرب فحصر المعالجات الْمَذْكُورَة ثمَّ إِذا انْتقل إِلَى الأقراباذين حصر بَاقِي المعالجات المركبة فَيكون لَهُ سَبِيل إِلَى حصر المعالجات الْجُزْئِيَّة كلهَا أَو جلّها وَقَسمنَا هَذِه الْجُمْلَة ثَمَان مقالات. الْمقَالة الأولى أَحْوَال الرَّأْس وَمَا فِيهِ الصداع أخلاطه: يُؤْخَذ لبن الغافاذانون سِتَّة عشر مِثْقَالا لبن الخشخاش وَهُوَ الأفيون أَرْبَعَة مَثَاقِيل زعفران أَرْبَعَة مَثَاقِيل أنيسون أَرْبَعَة مَثَاقِيل بزر البنج أَرْبَعَة مَثَاقِيل مر أَرْبَعَة مَثَاقِيل سقمونيا أَرْبَعَة مَثَاقِيل يعن الْجَمِيع بخل ثمَّ يعْمل مِنْهُ أقرصة ويجفف فِي الظل. إِذا احْتِيجَ إِلَيْهَا ديفت بخلّ وطليت على الْجِهَة من حد الصدغ إِلَى الصدغ الآخر فَإِن كَانَ العليل يحم فدفها بِالْمَاءِ واطلها. قرصة كَانَ يَسْتَعْمِلهُ أنطونوس: أخلاطه: يُؤْخَذ حب الْغَار أَرْبَعَة مَثَاقِيل سقمونيا وأفيون وَمر وعصارة مَاء الحصرم من كل وَاحِد أَرْبَعَة مَثَاقِيل بزر الكرفس وزعفران ونمام من كل وَاحِد ثَمَانِيَة مَثَاقِيل يعجن ذَلِك من الْخلّ بِمِقْدَار مَا يَكْفِيهِ وَيعْمل مِنْهُ أقرصة وَيسْتَعْمل طلاء.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 527

سعوط: ينقي الرَّأْس وينفع من يَبْتَلِي بالرمد الطَّوِيل وَمن يُصِيبهُ الصرع ويحدر من الرَّأْس رُطُوبَة كَثِيرَة. أخلاطه: يُؤْخَذ شونيز مثقالان نوشادر مِثْقَال عصارة قثاء الْحمار مِثْقَال يسحق ذَلِك سحقاً نَاعِمًا ويعجن بِزَيْت من الزَّيْت الَّذِي يُقَال لَهُ سقراونيون أَو بدهن السوسن بدهن الْحِنَّاء حَتَّى يصير فِي ثخن الشمع الْمُذَاب بالدهن إذابة رطبَة وَيصير فِي إِنَاء وَيسْتَعْمل بِأَن يطلى مِنْهُ فِي جَوف سعوط آخر: ينقي بِلَا أَذَى ويسكن الوجع والصداع من سَاعَته. أخلاكه: يُؤْخَذ بخور مَرْيَم ثَمَانِيَة مَثَاقِيل أصُول السوسن مثقالان بورق أَحْمَر مِثْقَال يخلط وَيسْتَعْمل. سعوط آخر: يُؤْخَذ بخور مَرْيَم ثَلَاث أواقي عصارة ورق اللبلاب أُوقِيَّة وَنصف الفافاذانون سدس مِثْقَال عصارة قثاء الْحمار سدس مِثْقَال يخلط ويحتفظ بِهِ فِي إِنَاء من زجاج فَإِذا احتجت إِلَيْهِ فَخذ مِنْهُ شَيْئا ودقه بِلَبن امْرَأَة واستعط بِهِ. صفة سعوط: ينفع من الفالج واللقوة واسترخاء الْأَعْضَاء والإرتعاش وَمن جَمِيع الأوجاع الْبَارِدَة الرّطبَة والسدد الَّتِي تعرض من الْبرد والرطوبة فِي العضل والعصب. أخلاطه: تَأْخُذ من عصير أصُول الحنظل الرطب وَمن عصير أصُول السلق وَمن عصير أصُول الرّطبَة من كل وَاحِد ملعقة. وَمن الشونيز وَحب الحرمل من كل وَاحِد وزن دِرْهَمَيْنِ. يُدق الشونيز وَحب الحرمل ويسحقان سحقاً جيدا ثمَّ اجمعهما بِهَذَا الْعصير حَتَّى يخْتَلط ثمَّ ارفعه فَإِذا احتجت إِلَيْهِ فَخذ مِنْهُ زنة دانق ودفه بمسعط من لبن أم جَارِيَة واسعط مِنْهُ الْمَرِيض فَإِنَّهُ يفتح السدد ويسخن وينقي الدِّمَاغ وَالرَّأْس مِمَّا فِيهِ من الفضول. سعوط آخر: نَافِع من أوجاع الرَّأْس المتقادمة. أخلاطه: يُؤْخَذ من المومياي والجوزبوا والعنبر والكافور والمسك من كل وَاحِد دِرْهَم يسحق كل وَاحِد مِنْهَا على حِدته ثمَّ يخلط ويعجن بدهن زنبق وَشَيْء من دهن بِلِسَان وَيُؤْخَذ مِنْهُ وزن سِتّ حبات ويداف مَعَ بعض الْمِيَاه ويسعط بِهِ. صفة أيارج: مجرّب ينقي الرَّأْس وينفض مَا فِيهِ من الفضول والعلل الرَّديئَة. أخلاطه: يُؤْخَذ من شَحم الحنظل المنقى من حبه وقشره عشرَة مَثَاقِيل وَمن الكندر وَمن

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 528

الفلفل الْأَبْيَض وَالْأسود والدارفلفل من كل وَاحِد أَرْبَعَة مَثَاقِيل وَمن الزَّعْفَرَان مِثْقَال. وَمن المرّ وَالصَّبْر والكندر والأشنق والحاشا من كل وَاحِد مِثْقَال وَمن السقمونيا المشوي سَبْعَة مَثَاقِيل وَمن عصارة الأفسنتين مثقالان يدق ويُنخل ويُعجن بِمَاء والشربة مِنْهُ أَرْبَعَة مَثَاقِيل. صفة أيارج آخر ينْسب إِلَى يوسطوس: أخلاطه: يُؤْخَذ من الكندر المنقى والغاريقون من كل وَاحِد سِتَّة عشر مِثْقَالا وَمن شَحم الحنظل المنقى من قشره وحبه مثقالان وَمن الاسطوخودس وَمن الفلفل الْأَبْيَض وَالْأسود من كل وَاحِد سِتَّة عشر مِثْقَالا وَمن المر ثَلَاثَة مَثَاقِيل وَمن الزَّعْفَرَان سِتَّة مَثَاقِيل. وَمن قشور الخربق الْأسود وَالصَّبْر والسقمونيا والاشقيل المشوي والسنبل والسليخة من كل وَاحِد سِتَّة عشر مِثْقَالا. وَمن السندروس والأوفربيون من كل وَاحِد ثَمَانِيَة مَثَاقِيل. تسحق الْأَدْوِيَة الْيَابِسَة وتنقع الصموغ وتخلط وتعجن الشربة مِنْهُ أَرْبَعَة مَثَاقِيل. صفة أيارج آخر بِنسَب إِلَى دريوس: يُؤْخَذ من شَحم الحنظل المنقى من قشره وحبه وَمن الكندر من كل وَاحِد عشرُون درهما وَمن الزراوفد المدحرج وبزر الكرفس الْجبلي والفلفل الْأَبْيَض من كل وَاحِد خَمْسَة دَرَاهِم وَمن السكبينج والجاوشير من كل وَاحِد ثَمَانِيَة دَرَاهِم وَمن سنبل الطّيب العصافيرى والددارصيني والسليخة والزعفران والزنجبيل والجعدة من كل وَاحِد أَرْبَعَة دَرَاهِم. تدق الْأَدْوِيَة الْيَابِسَة وتنقع الصموخ وتخلط. صفة حب سليم: ينقي الرَّأْس تنقية بَيِّنَة. أخلاطه: يُؤْخَذ تِربَذ وصبر من كل وَاحِد عشرَة دَرَاهِم شَحم حنظل وسقمونيا من كل وَاحِد ثَلَاثَة دَرَاهِم أنيسون وملح من كل وَاحِد دِرْهَمَيْنِ الشربة القوية مِنْهُ دِرْهَمَانِ والضعيفة مِثْقَال. صفة حب آخر: أخلاطه: يُؤْخَذ أفتيمون وغاريقون من كل وَاحِد أَرْبَعَة دَرَاهِم بسفايج ثَلَاثَة دَرَاهِم أيارج سَبْعَة دَرَاهِم ملح دِرْهَمَيْنِ وَنصف هليلج أسود خَمْسَة دَرَاهِم حجر اللازورد دِرْهَمَيْنِ الشربة دِرْهَمَانِ وَنصف. طبيخ مَاء الْأُصُول: يسقى بدهن الخروع للصداع من بلغم ودوار وصرع. أخلاطه: يُؤْخَذ قشور أصل الكرفس وقشور أصل الرازيانج من كل وَاحِد عشرد دَرَاهِم. أصُول الأذخر وفودنج جبلي وسنبل الطّيب وزراوند مدحرج من كل وَاحِد ثَمَانِيَة دَرَاهِم.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 529

شاهترج سَبْعَة دَرَاهِم. هليلج أصفر وزن ثَمَانِيَة دَرَاهِم. أفتيمون أَرْبَعَة دَرَاهِم مصطكى ثَلَاثَة دَرَاهِم وَنصف جعدة أَرْبَعَة دَرَاهِم يطْبخ بأَرْبعَة أَرْطَال مَاء حَتَّى يبْقى رَطْل وينقع فِيهِ أيارج فيقرا أَرْبَعَة دَرَاهِم وَيُؤْخَذ مِنْهُ فِي كل يَوْم ثَلَاث أواقي وَوزن دِرْهَم دهن الخروع. صفة مطبوخ: أخلاطه: يُؤْخَذ هليلج أسود وأصفر وكابلي من كل وَاحِد عشرَة دَرَاهِم إجاص ثَلَاثِينَ عددا تمر هندي خَمْسَة عشر درهما شاهترج سَبْعَة دَرَاهِم أفسنتين ثَلَاثَة دَرَاهِم يطْبخ ثَلَاثَة أَرْطَال مَاء حَتَّى يبْقى رَطْل وَنصف وَيُؤْخَذ مِنْهُ ثلثا رَطْل ويمرس فِيهِ دِرْهَم تَرَبد وصبر أَرْبَعَة دوانيق غاريقون دانقين وَيشْرب وَإِن أَرَادَهُ ضَعِيف لم يلق فِيهِ ذَلِك النثار وَلَكِن يمرس فِيهِ الْخِيَار شنبر منزوع الْحبّ عشرَة دَرَاهِم وَيشْرب. فِي الشَّقِيقَة: قرصة تَنْفَع وتعمل أعمالاً إِذا طلي بهَا مرَّتَيْنِ أَو ثَلَاثًا من الصدغ إِلَى الصدغ. أخلاطه: تَأْخُذ من الزَّعْفَرَان خَمْسَة عشر مِثْقَالا وَمن القلقند عشرَة مَثَاقِيل. وَمن المرّ والشب والأفيون وععصارة الحصرم الْيَابِسَة وَمن القلقطار من كل وَاحِد ثَلَاثَة مَثَاقِيل. وَمن الصمغ خَمْسَة عشر مِثْقَالا. يسحق ذَلِك ويصبّ عَلَيْهِ شراب قَابض مِقْدَار مَا يَكْفِي ويسحق كَمَا يسحق الشياف وَيعْمل مِنْهُ أقرصة فَإِذا احتجت إِلَيْهِ فادفه بخل ممزوج وَاسْتَعْملهُ. نُسْخَة دَوَاء للشقيقة العتيقة: يُؤْخَذ فلفل أَبيض مثقالين خلط الزَّعْفَرَان مثقالين أوفربيون نصف مِثْقَال خرء الْحمام نصف مِثْقَال خبز الوراقين نصف مِثْقَال تسحق هَذِه الْأَدْوِيَة وتخلط وتعجن بخلّ ويطلى بِهِ عضلة الْمقَالة الثَّانِيَة الْعين وَمَا يتَعَلَّق بذلك من الْأَمْرَاض فِي الرمد وتحلب الْموَاد إِلَى الْعين: يَنْفَعهُ شياف ألّفه رجل كَحال من أهل باقلوس. نسخته: يُؤْخَذ شياف ماميثا ثَمَانِيَة وَأَرْبَعُونَ مِثْقَالا أنزروت أَرْبَعَة وَعِشْرُونَ مِثْقَالا شادنج إثنا عشر مِثْقَالا أفيون إثنا عشر مِثْقَالا عصارة اليبروح ثَمَانِيَة مَثَاقِيل صمغ سِتَّة عشرمثقالاً كثيراء إثنا عشرمثقالاً يعجن بِمَاء وَيسْتَعْمل. شياف يُسمى جالب النّوم: ينفع من الوجع الشَّديد وَمن كل ورم وَمن تحلّب الْموَاد القوية التحلب. ونسخته: يُؤْخَذ ماميثا أَرْبَعَة وَعِشْرُونَ مِثْقَالا أنزروت ثَمَانِيَة مَثَاقِيل زعفران وَمر وأفيون

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 530

وزاج محرق من كل وَاحِد ثَمَانِيَة مَثَاقِيل صمغ إثنا عشر مِثْقَالا يعجن بِمَاء الْمَطَر وَيسْتَعْمل ببياض الْبيض. وَهُوَ ينفع من الجرب والرمد الْعَتِيق وينفع الْأذن الَّتِي يسيل مِنْهَا قيح والقروح الَّتِي يعسر اندمالها والآكلة الَّتِي تقع فِي الْفَم. أخلاطه: يُؤْخَذ نُحَاس محرق مثقالين مر مِثْقَال زاج محرق مِثْقَال فلفل ثلث مِثْقَال زعفران نصف مِثْقَال شراب تسع أواقي عقيد الْعِنَب أَربع أواقي وَنصف تسحق الْأَدْوِيَة الْيَابِسَة ويرضّ عَلَيْهَا فِي السحق الشَّرَاب فَإِذا جف ألقِي عَلَيْهَا عقيد الْعِنَب ويسحق بِهِ ويصيّر فِي إِنَاء ويطبخ بِنَار لينَة ويحفظ فِي إِنَاء نُحَاس. صفة طلاء ألفة فيلوكسانس: ينفع من الْمَادَّة الْكَثِيرَة والوجع الشَّديد. نسخته: يُؤْخَذ ورد طري مثقالان بزر البنج ثَمَانِيَة مَثَاقِيل كندر سِتَّة مَثَاقِيل سويق الشّعير ثَمَانِيَة عشر درهما مر أَرْبَعَة مَثَاقِيل صفرَة بَيْضَة وَاحِدَة مشوية عصارة اليبروح أَرْبَعَة مَثَاقِيل زعفران مثقالين أفيون أَرْبَعَة مَثَاقِيل يعجن بشراب قَابض مِقْدَار الكفايهّ وَيعْمل مِنْهُ أَقْرَاص ثمَّ يسْتَعْمل. نُسْخَة دَوَاء آخر يُقَال لَهُ اللهبي: يُؤْخَذ نُحَاس محرق ومغسول إثنا عشر مِثْقَالا زعفران سِتَّة مَثَاقِيل فلفل أَبيض أَرْبَعَة مَثَاقِيل صفة شياف يسْتَعْمل قبل الحمّام: ينفع من سيلان الْموَاد الْكَثِيرَة وخاصة مَتى كَانَت الْعين عسرة الترَطّب وَكَانَ ورمها مائلاً إِلَى الْبيَاض فِي لَونه حَتَّى تكون فِيهِ آثَار عَن آثَار الرمد الشَّديد الَّذِي يَعْلُو فِيهِ بَيَاض الْعين على سوادها وَإِنَّمَا يَنْبَغِي لنا أَن نَسْتَعْمِلهُ فِي وَقت نأمر فِيهِ العليل بِدُخُول الْحمام وَفِي عقبه. أخلاطه: تَأْخُذ من الْحِجَارَة الَّتِي يُقَال لَهَا شجطوس ثَمَانِيَة مَثَاقِيل كندر سَبْعَة مَثَاقِيل نُحَاس محرق مغسول وأفيون وصمغ من كل وَاحِد ثَمَانِيَة مَثَاقِيل مر أَرْبَعَة مَثَاقِيل يعجن بشراب مِقْدَار الْكِفَايَة وَيسْتَعْمل ببياض الْبيض رَقِيقا بِأَن يقطر فِي الْعين مِنْهُ مرَارًا كَثِيرَة. شياف آخر: يسْتَعْمل قبل الْحمام ألّفه أرمياس الكحال. ينفع من الأوجاع الشَّدِيدَة ويسكّنها من يَوْمه تسكيناً كَبِيرا وينفع من الرمد الْعَتِيق أَيْضا. أخلاطه: يُؤْخَذ صَبر ثَمَانِيَة مَثَاقِيل نُحَاس محرق مغسول وأفيون وصمغ من كل وَاحِد

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 531

سِتَّة عشر مِثْقَالا مر إثنا عشر مِثْقَالا زعفران ثَمَانِيَة مَثَاقِيل قليميا أَرْبَعَة مَثَاقِيل كندر ثَلَاثَة مَثَاقِيل يعجن بشراب يُقَال لَهُ قنديسيون وَيسْتَعْمل ببياض الْبيض ويداف رَقِيقا وَيَنْبَغِي أَن يكحل الْعين مِنْهُ فِي أَوْقَات مُتَفَرِّقَة فِيمَا بَين كل ثَلَاث سَاعَات أَو أَربع ثمَّ يدع الْعين تهدأ وتستريح وَيَأْمُر صفة شياف منجح: يسكن الوجع من يَوْمه يُقَال لَهُ الملكية يحل الورم ويفشه من سَاعَته. أخلاطه: يُؤْخَذ إثمد وأقاقيا من كل وَاحِد أَرْبَعُونَ مِثْقَالا أقليميا سِتَّة مَثَاقِيل نُحَاس محرق مغسول أَرْبَعَة عشر مِثْقَالا أسفيذاج الرصاص ثَمَانِيَة مَثَاقِيل سنبل وحضَض من كل وَاحِد أَرْبَعَة مَثَاقِيل جندبيدستر وصبر وأفيون وقلقطار محرق من كل وَاحِد مثقالين صمغ أَرْبَعِينَ مِثْقَالا يعجن بِمَاء قد طبخ فِيهِ ورد وَيسْتَعْمل ببياض الْبيض ويداف إِلَى الثخن مَا هُوَ. صفة شياف أَلفه جالينوس يعرف بالمؤلف الساذج: ينفع من الأوجاع الشَّدِيدَة والعلل عِنْد انحطاطها. أخلاطه: يُؤْخَذ قليميا مغسول سِتَّة عشر مِثْقَالا أقاقيا أَرْبَعِينَ مِثْقَالا نُحَاس محرق مغسول أَرْبَعَة عشر مِثْقَالا أفيون وحُضض وساذج وسنبل الطّيب وزعفران وصبر وجندبيدستر من كل وَاحِد مثقالين مر أَرْبَعَة مَثَاقِيل أسفيذاج الرصاص وإثمد مغسول من كل وإحد ثَمَانِيَة مَثَاقِيل صمغ عَرَبِيّ أَرْبَعُونَ مِثْقَالا يعجن بِمَاء وَيسْتَعْمل ببياض الْبيض وَيسْتَعْمل فِي ابْتِدَاء الْعلَّة أَيْضا. شياف: أخلاطه: يُؤْخَذ قليميا سِتَّة عشر مِثْقَالا اسفيذاج مغسول أَرْبَعِينَ مِثْقَالا نشا وكثيراء وأقاقيا وأفيون من كل وَاحِد مثقالين صمغ إثنا عشر مِثْقَالا يعجن بِمَاء الْمَطَر فَإِذا حَان الْوَقْت الَّذِي يحْتَاج أَن يتَّخذ مِنْهُ شياف فالق عَلَيْهِ بَيَاض أَربع بيضات طرية. شياف يلقب بالصيفي: يُؤْخَذ قليميا محرق مغسول وطين شاموس واسفيذاج الرصاص من كل وَاحِد عشرُون مِثْقَالا. قشور النّحاس مغسول وأقاقيا وقشار كندر من كل وَاحِد مثقالين. كثيراء خَمْسَة مَثَاقِيل صمغ خَمْسَة عشرمثقالاً. يعجن بِمَاء وَيسْتَعْمل ببياض الْبيض. شياف يُقَال لَهُ الْكَوْكَب الَّذِي لَا يغلب: ينفع من الأوجاع الشَّدِيدَة والبثور والموسرج والقروح الوسخة والقروح المتأكلة والعلل العتيقة ويجلو وَيذْهب الْآثَار. أخلاطه: يُؤْخَذ قليميا محرق مغسول إسفيذاج الرصاص مغسول من كل وَاحِد سِتَّة عشر مِثْقَالا نشا كحل من كل وَاحِد إثنا عشر مِثْقَالا. رماد الْبيُوت الَّتِي تخلص فِيهَا النّحاس

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 532

وأسرب محرق مغسول وطين شاموس من كل وَاحِد ثَمَانِيَة مَثَاقِيل. مر مثقالين أفيون مثقالين كثيراء ثَمَانِيَة مَثَاقِيل يعجن بِمَاء الْمَطَر. وَهُوَ شياف منجح. أخلاطه: يُؤْخَذ قليميا وزعفران من كل وَاحِد إثنا عشر مِثْقَالا أفيون وقشور النّحاس من كل وَاحِد سِتَّة مَثَاقِيل قشور شابورقان منقى أَو أبار محرق مغسول من كل وَاحِد خَمْسَة مَثَاقِيل مر ثَلَاثَة مَثَاقِيل سنبل الطّيب مثقالين أقاقيا مثقالين عصارة الْورْد وصمغ من كل وَاحِد إثنا عشر مِثْقَالا يعجن بِمَاء الْقطر وَيسْتَعْمل. شياف يلقب بالوردي أَلفه ببلس. ينفع من الوجع الشَّديد وَمن تحلب الْموَاد اللطيفة والكثيرة والبثر والموسرج. أخلاطه: يُؤْخَذ ورد طري منزوع الأقماع أَرْبَعَة مَثَاقِيل زعفران أَرْبَعَة مَثَاقِيل أفيون سدس مِثْقَال سنبل الطّيب سدس مِثْقَال صمغ ثَلَاثَة مَثَاقِيل يعجن بِمَاء الْمَطَر وَيسْتَعْمل ببياض الْبيض. شياف آخر وردي يلقب بالْحسنِ: ينفع من هَذِه الْعِلَل الْمَذْكُورَة. أخلاطه: يُؤْخَذ ورد طري منقى أَرْبَعَة وَعِشْرُونَ مِثْقَالا زعفران إثنا عشر مِثْقَالا نشا سِتَّة مَثَاقِيل جلنار أَرْبَعَة مَثَاقِيل أفيون أَرْبَعَة مَثَاقِيل كثيرا ثَمَانِيَة مَثَاقِيل يعجن بعصارة ورق شياف وردي أَلفه طارانطينوس: أخلاطه: يُؤْخَذ ورد طري إثنا عشر مِثْقَالا رماد الْبيُوت الَّتِي يخلص فِيهَا النّحاس وسنبل زعفران وأفيون وصمغ عَن كل وَاحِد أَرْبَعَة مَثَاقِيل يعجن بِمَاء الْمَطَر. شياف آخر وردي أَلفه دياغوراس وَيُسمى الأشياف الْأَكْبَر: ينفع من الوجع الشَّديد ومواضع البثر والقروح الغائرة الهائجة الْحَادِثَة فِي الطَّبَقَة القرنية والموسرج والمادق الَّتِي تتحلب دهراً طَويلا والمرد الْعَتِيق الَّذِي يعسر بُرْؤُهُ. أخلاطه: يُؤْخَذ ورد طري منزوع الأقماع إثنان وَسَبْعُونَ مِثْقَالا قليميا محرق مغسول أَرْبَعَة وَعِشْرُونَ مِثْقَالا زعفران سِتَّة مَثَاقِيل أفيون ثَلَاثَة مَثَاقِيل إثمد ثَلَاثَة مَثَاقِيل وَبَعْضهمْ يلقِي مِنْهُ سِتَّة مَثَاقِيل قشور النّحاس مثقالين سنبل الطّيب مثقالين مر أَرْبَعَة مَثَاقِيل وَبَعض النَّاس يلقِي مِنْهُ سِتَّة مَثَاقِيل زنجار مثقالين وَقوم يلقون مِنْهُ ثَلَاثَة مَثَاقِيل صمغ أَرْبَعَة وَعِشْرُونَ مِثْقَالا يعجن بِمَاء الْمَطَر وَيسْتَعْمل بِاللَّبنِ. شياف منجح: يتَّخذ بالياسمين ينفع من تحلّب الْموَاد.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 533

أخلاطه: يُؤْخَذ أقاقيا وعصارة الياسمين من كل وَاحِد ثَمَانِيَة وَأَرْبَعُونَ مِثْقَالا رماد الْبيُوت الَّتِي يخلص فِيهَا النّحاس وزعفران من كل وَأحد أَرْبَعَة وَعِشْرُونَ مِثْقَالا أفيون أَرْبَعَة مَثَاقِيل. وَفِي نُسْخَة أُخْرَى سِتَّة مَثَاقِيل مر أَرْبَعَة مَثَاقِيل عصارة البنج أَرْبَعَة مَثَاقِيل نُحَاس محرق مغسول أَرْبَعَة مَثَاقِيل صمغ أَرْبَعِينَ مِثْقَالا يعجن بشراب. شياف يُقَال لَهُ التفاحي: يصلح من لَا تحْتَمل عينه مسّ الْأَدْوِيَة وينفع من البثر والقروح الغائرة والوسخة الْحَادِثَة فِي الطَّبَقَة القرنية وَمن الموسرج وللمادة الْكَبِيرَة وللعلل الْقَرِيبَة الْعَهْد. أخلاطه: يُؤْخَذ إقليميا محرق مطفأ بِلَبن سِتَّة عشر مِثْقَالا أسفيذاج الرصاص مغسول ثَمَانِيَة مَثَاقِيل زعفران أَرْبَعَة مَثَاقِيل كثيراء مثقالين يعجن بِمَاء الْقطر وَيسْتَعْمل ببياض الْبيض. شياف آخر: يلقب باسم مُشْتَقّ من إسم الَّذِي ألّفه سورياس وَهُوَ شياف منجح. ينفع من الأوجاع العتيقة وَمن ذهَاب اللَّحْم الَّذِي فِي المأق الْأَكْبَر من مأقي الْعين وَهِي الْعلَّة الَّتِي يُقَال لَهَا الدمعة وَمن الْخراج الَّذِي يخرج فِي هَذَا الماق وَهُوَ الناصور. أخلاطه: يُؤْخَذ أقليميا مغسول وشادنج محرق مغسول من كل وَاحِد ثَمَانِيَة وَعِشْرُونَ مِثْقَالا رماد الْبيُوت الَّتِي يخلص فِيهَا النّحاس أَرْبَعَة وعشررن مِثْقَالا مر ثَمَانِيَة وَأَرْبَعُونَ مِثْقَالا زعفران أَرْبَعَة مَثَاقِيل أفيون سِتَّة مَثَاقِيل فلفل أَبيض ثَلَاثِينَ حَبَّة عددا صمغ سِتّ مَثَاقِيل يعجن بشراب وَيسْتَعْمل ببياض الْبيض فِي الْمَوَاضِع الْقَرِيبَة الْعَهْد وَيكون رَقِيقا وَبَعض النَّاس يلقِي فِيهِ من الزَّعْفَرَان اثْنَي عشر مِثْقَالا. شياف هوائي يلقب بالهندي: من شَأْنه أَن يمْنَع كَون كل نوع من الرمد وينفع من الْفساد والحكّة وَيَأْكُل مأق العينه وَيذْهب الْآثَار ويحفظ الَّتِي تكحل بِهِ حفظ لَا تتكدر مَعَه وَبعده. أخلاطه: يُؤْخَذ أسفيداج الرصاص ثَمَانِيَة وَأَرْبَعُونَ مِثْقَالا قليميا قبرسي أَرْبَعَة وَعِشْرُونَ مِثْقَالا مداد هندي خَمْسَة مَثَاقِيل أرمانيون والخلط الَّذِي يُقَال لَهُ فسوريقون وَتَفْسِيره: الجربي وَمن عصارة الحصرم الْيَابِسَة وأفيون من كل وَاحِد خَمْسَة مَثَاقِيل. فلفل أَبيض سِتَّة مَثَاقِيل دهن لِسَان ثَمَانِيَة مَثَاقِيل وَفِي نُسْخَة أُخْرَى يلقى مِنْهُ سِتَّة مَثَاقِيل صمغ سِتَّة عشر مِثْقَالا دارصيني مثقالين يدق ويعجن بِمَاء الْقطر وَيسْتَعْمل. صفة دَوَاء: ينفع من الورم الشَّديد وورم الْعين الَّذِي يهيج من غَلَبَة الْحَرَارَة. أخلاطه: يُؤْخَذ أفيون وكثيراء وفيلزهرج وإسفيداج من كل وَاحِد سِتَّة دَرَاهِم صمغ عَرَبِيّ

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 534

دَوَاء آخر: ينفع من أوجاع الْعين الحارة. أخلاطه: تَأْخُذ من الزَّعْفَرَان واللبان وَالصَّبْر والمر والأفيون والأنزروت من كل وَاحِد خَمْسَة دَرَاهِم فدقه واسحقه واطل على الْعين فِي بَدْء الوجع مَعَ الْخلّ وَمَاء الهندبا أَو مَاء الفرفين أَو مَاء البنج أَو مَاء الكزبرة الرّطبَة. فَإِذا تَمَادى الوجع فاطل مِنْهُ على الْعين والجبهة والجبين بالطلاء وسخنه بعض التسخين أَو خُذ من سويق الشّعير وزن أَرْبَعَة دَرَاهِم وَمن العصفر الْبري وزن دِرْهَمَيْنِ وَمن الأفيون وزن دِرْهَم فاسحقه جيدا واعجنه بدهن الْورْد وَضعه على الْعين الرمدة والورم الْحَار. كحل يُسمى أسطاطيقون: ينفع من تعكر الْعين واحمرارها إِذا ظهر وَإِذا اكتحل مِنْهُ لابتداء النزلات وَإِذا خلط مَعَه الْكحل الوردي. أخلاطه: يُؤْخَذ من القذميا والنحاس المحرق وَالصَّبْر من كل وَاحِد جُزْء والسنبل والمر من كل وَاحِد خمس جُزْء وَمن الزَّعْفَرَان والأفيون من كل وَاحِد نصف جُزْء من الأقاقيا الصافي أَرْبَعَة أَجزَاء وَمن الحُضَض خمس جُزْء وَمن الصمغالعربي أَرْبَعَة أَجزَاء يسحق القذميا والنحاس وَالصَّبْر والأقاقيا بِمَاء عذب أَرْبَعَة أشهر ثمَّ يسحق الحضض والزعفران والأفيون فِي صلابة أُخْرَى خَمْسَة أَيَّام ثمَّ يخلط مَعهَا وينقع الصمغ فِي المَاء حَتَّى يذوب وَيصب على الْأَدْوِيَة ويخلط بِهِ كحل: نَافِع لجَمِيع أوجاع الْعين الْحَادِثَة عَن النزلات. أخلاطه: يُؤْخَذ من ورق العليق ويعصر مَاؤُهُ ويصفى ويسحق فِي صلابة حَتَّى يغلظ ويثخن قَلِيلا ثمَّ يُؤْخَذ مثله صمغ عَرَبِيّ فينقع بِمَاء يسير حَتَّى يذوب وَيصير كالعسل ثمَّ يخلط بِمَاء العليق ويعجن بِهِ أَيَّامًا حَتَّى يجِف وَيُمكن أَن يحبب ويجفف فِي الظل ويكتحل بِهِ. قُرُوح الْعين وبثورها والقيح فِيهَا: إعلم أَن شياف الْكَوْكَب الْمَذْكُور شَدِيد النَّفْع مِنْهَا وَكَذَلِكَ الشياف المنجح والشياف التفاحي غَايَة. شياف ينمسب إِلَى ماحور: ينفع من الْعِلَل العتيقة والقيح الَّذِي يكون فِي الْعين. أخلاطه: يُؤْخَذ توتيا إثنان وَثَلَاثُونَ مِثْقَالا نُحَاس محرق إثنان وَعِشْرُونَ مِثْقَالا زعفران سِتَّة عشر مِثْقَالا مرّ سِتَّة عشر مِثْقَالا شادنة عشرَة مَثَاقِيل فلفل أَبيض أَرْبَعُونَ مِثْقَالا عددا صمغ أَرْبَعُونَ مِثْقَالا يعجن بشراب. وَفِي نُسْخَة يلقى فِيهِ من الأفيون عشرَة مَثَاقِيل.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 536

خروق القرنية: ذرور ديملا حفر القرنية: يُؤْخَذ صدف كبار محرق وشادنج من كل وَاحِد دِرْهَم يدق ويذرّ بِهِ الْعين. فِي الغرب: الشياف الَّذِي أَلفه سورياس نَافِع من الغرب وَالْبَيَاض وآثار القروح. وَقد ينفع من الْبيَاض الدَّوَاء القبطي الْمصْرِيّ والشياف الْهِنْدِيّ والاكتحال بخرء سَام أبرص نَافِع. شياف أصفر يعرف بِخِلَاف المكدر: ينفع من الغشاوة وظلمة الْبَصَر وَمن الْعِلَل العتيقة وَيذْهب الْآثَار والصلابات. أخلاطه: يُؤْخَذ قليميا أَرْبَعَة وَعِشْرُونَ مِثْقَالا عصارة الحصرم الْيَابِس اثْنَا عشر مِثْقَالا نوشادر مثله أفيون ثَمَانِيَة مَثَاقِيل صمغ عَرَبِيّ أَرْبَعَة وَعِشْرُونَ مِثْقَالا إسفيداج الرصاص مثله زعفران سِتَّة عشر مِثْقَالا فلفل أَبيض أَرْبَعَة وَعِشْرُونَ مِثْقَالا يعجن بِمَاء الْمَطَر. كحل عَجِيب قد جرب فَحَمدَ فِي الْبيَاض والدمعة: الْمَسِيح ويجلو الغشاوة وكل غلظ يكون فِي الْجُنُون وَيحد الْبَصَر جدا. أخلاطه: يُؤْخَذ توتيا هندي وزن دِرْهَمَيْنِ وَنصف إثمد أصفهاني وزن أَرْبَعَة دَرَاهِم مارقشيتا دِرْهَمَيْنِ وَنصف نُحَاس محرق وزن دِرْهَمَيْنِ وثلثاي أقليميا الْفضة وأقليميا الذَّهَب من كل وَاحِد دِرْهَم سادنج وزن دِرْهَم بسد ولؤلؤ صغَار وقشور النّحاس من كل وَاحِد وزن دانقين شيح محرق وزن دِرْهَمَيْنِ وثلثاي مَاء قطر الزّجاج وزن نصف دِرْهَم وَمن الزّجاج الفرعوني وزن نصف دِرْهَم تسحق هَذِه الْأَدْوِيَة بِمَاء الْمَطَر فَإِن انسحق وَلم يبْق علية سحق ألقِي عَلَيْهِ كافور مسحوق وزن دانق مسك وزن قِيرَاط ويخلط بالسحق ويحبب ويجفف فِي الظل وَيحك فِي صدفة بِمَاء ويكتحل بِهِ. دَوَاء آخر نَافِع من الْبيَاض مجرب عَجِيب. أخلاطه: يُؤْخَذ من براعة الأبر وزن دِرْهَمَيْنِ وَمن الزئبق وزن دِرْهَم يسحقان جَمِيعًا ويصيران فِي أنبوب قصب ويسد فَم الأنبوب بعجين وتغشى القصبة كلهَا بعجين وتغشّى بطين قد عجن بِشعر ديف عَلَيْهِ السلوك ويغشى بعد ذَلِك بطين آخر ثمَّ يطْبخ بِخَمْر حَتَّى يتحجر وَيصير كالخزف ثمَّ يخرج وَينْزع ذَلِك الدَّوَاء فتجده قد اندرج وَصَارَ كالشياف أَو يعمد إِلَى أقليميا أَبيض مسحوقاً وزن ثَلَاثَة دَرَاهِم ويُخلط مَعَ هَذَا الدَّوَاء وَيرد إِلَى أنبوب آخر ثمَّ يعْمل بِهِ كَمَا عمل بِالْأولِ فَإِذا تحجر فَليخْرجْ ويعمد إِلَى وَرَقَات كتَّان قد لقطن قبل أَن يُصِيبهُ مطر فيجفف وَيُؤْخَذ مِنْهُ وزن دِرْهَم ولؤلؤ غير مثقوب وزن نصف دِرْهَم يسحقان سحقاً نَاعِمًا مَعَ سَائِر الْأَدْوِيَة وتسحق جَمِيعًا سحقاً بليغاً حَتَّى يصير

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 537

كالغبار فَإِذا أدَّت العلاج بِهِ فاكحل العليل بعصارة أصل السوسن ثَلَاثَة أَيَّام مُتَوَالِيَة ثمَّ اكحله بعد بِهَذَا الدَّوَاء وتكحل بعد ذَلِك يَوْمًا من هَذَا الدَّوَاء وَيَوْما من عصارة السوسن. صفة ذرور للبياض: أخلاطه: يُؤْخَذ زنجار وأشق وسرطان بحري محرقاً من كل وَاحِد خَمْسَة دَرَاهِم شَحم الحنظل دِرْهَمَيْنِ وَنصف مرَارَة الثور وبورق أرمني من كل وَاحِد دِرْهَمَيْنِ ملح داراني ثَلَاثَة دَرَاهِم فلفل أَبيض عشرُون درهما زبد الْبَحْر أَرْبَعَة دَرَاهِم قشور الْبيض الَّتِي تخرج من تَحت الفراريج ثَلَاثَة دَرَاهِم برادة مسن خَمْسَة دَرَاهِم بعر الضَّب عشرَة دَرَاهِم لُؤْلُؤ غير مثقوب أَرْبَعَة دَرَاهِم. السبل: كحل نَافِع من ريح السبل مِمَّا قد جرب فَحَمدَ. أخلاطه: يُؤْخَذ قشور الْبيض سَاعَة يفقس تَحت الدَّجَاجَة فيغلى ذَلِك بخل ثَقِيف عشرَة أَيَّام مُتَوَالِيَة ثمَّ يُصفى وَيُوضَع فِي قَارُورَة أَو إِنَاء خزف وَيُوضَع الْإِنَاء فِي مَوضِع كنين فِي الشَّمْس حَتَّى يجِف مَا فِيهِ ئم يُؤْخَذ ويسحق ويكتحل بِهِ. الدمعة: الشياف المنجح الَّذِي أَلفه سورياس نَافِع من الدمعة وشياف أنطوسامون الَّذِي نذكرهُ والشياف الَّذِي ذكره مسيح للبياض الْمُتَّخذ من التوتيا. غلظ الأجفان وجساوتها: ينفع مِنْهُ الْكحل الْمَعْرُوف بنوسامدروس ونذكره فِي بَاب الجرب وينفع دَوَاء أرسطراطس الْمَذْكُور والشياف التوتيائي الَّذِي ذكره مسيح للبياض. شيات قبْطِي مصري: ينفع من الصلابات وَالْبَيَاض وَيقطع القشرة الصلبة من سَاعَته. أخلاطه: يُؤْخَذ زنجار وأشق من كل وَاحِد مِنْهُمَا سِتَّة مَثَاقِيل ملح محتفر ثَلَاثَة مَثَاقِيل شَحم الحنظل ثَلَاث مَثَاقِيل وَثلثا مِثْقَال مرَارَة الْبَقر مثقالين بورق أسود مِثْقَال وَنصف فلفل أَرْبَعُونَ حَبَّة عددا عسل فائق قوانوس تكون الْجُمْلَة تسع أَوَاقٍ يخلط وَيصير فِي آنِية وَيرْفَع إِلَى وَقت الْحَاجة. شياف آخر يُقَال لَهُ أرطوسامون: ينفع من تحلب الْموَاد المزمنة وَمن ثقل الأجفان وخشونتها وَمن ذوبان مَا فِي الْعين وتنقصها وتأكلها وَمن الرُّطُوبَة الْكَثِيرَة الَّتِي تكون فِي الْعين وَمن نتوء الأغشية وَيذْهب الْآثَار والصلابات. أخلاطه: يُؤْخَذ إثمد أَرْبَعَة مَثَاقِيل نُحَاس محرق وأسفيداج الرصاص من كل وَاحِد مثقالين زعفران وَمر وقشار الكدر وزنجار وعدس أَخْضَر من كل وَاحِد مِثْقَال فلفل أَبيض نصف مِثْقَال صمغ عَرَبِيّ مثقالين يعجن بشراب وَيسْتَعْمل مدافاً بِمَاء.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 538

شيات أصفر يُقَال لَهُ فانحريطس: وَهُوَ شياف منجح ينفع من الجرب والتأكل فِي المأقين والحكة الشَّدِيدَة وَثقل الأجفان. أخلاطه: يُؤْخَذ قليميا ثَمَانُون مِثْقَالا فلقطار أَبيض أَرْبَعُونَ مِثْقَالا يعجن بِمَاء الْقطر. جرب الْعين وحكتها: الشياف الْهِنْدِيّ ينفع من الحكة كحل لَا يخطىء أَلفه قريطن الكحال ينفع من الحكة وَغلظ الأجفان. أخلاطه: يُؤْخَذ قليميا قبرسي أَرْبَعَة وَعِشْرُونَ مِثْقَالا شادنة سِتَّة مَثَاقِيل. وَفِي نُسْخَة أُخْرَى سِتَّة عشر مِثْقَالا يدق حَتَّى يصير بِمَنْزِلَة السويق ويعجن بِعَسَل وَيحرق وَيصب عَلَيْهِ شراب يطفئه ويجفف ويسحق ويكتحل بِهِ. كحل فاقيطون: أخلاطه: يُؤْخَذ قليميا يكسر قطعا صغَارًا ويعجن بِعَسَل وَيصير فِي كوز فخار ويسدّ فَمه ويطين ويثقب فِي وسط الغطاء ثقباً ليَكُون للدخان المتصاعد من احتراق الدَّوَاء منفذ يخرج مِنْهُ ثمَّ يصير الْكوز منتصباً فِي وسط فَحم مشتعل فَإِذا أَخذ الاقليميا فِي الاحتراق فَانْظُر إِلَى الدُّخان المتصاعد فَإِن رَأَيْته مائلاً بعد إِلَى السوَاد فدع ادواء يَحْتَرِق حَتَّى إِذا رَأَيْت ذَلِك الدُّخان صَار أَبيض فَاعْلَم أَن الدَّوَاء قد استحكم احتراقه فَأنْزل حِينَئِذٍ الْكوز عَن النَّار وَأخرج القليميا وصب عَلَيْهِ من الشَّرَاب قدر مَا يبرد بِهِ ثمَّ صيّره فِي هاون واسحقه وجففه واحتفظ بِهِ حَتَّى تخلطه فِي الْكحل الَّذِي يخلط بِهِ. وَهَذِه نُسْخَة الْكحل: تَأْخُذ من هَذَا القليميا ثَمَانِيَة مَثَاقِيل وَمن النّحاس المحرق ثَمَانِيَة مَثَاقِيل وَمن الاثمد ثَمَانِيَة مَثَاقِيل يسحق الْجَمِيع ويحتفظ بِهِ ويمرّ مِنْهُ على الأجفان غدْوَة وَعَشِيَّة. شياف أَبُو لوينوس: ينفع من الجرب وتساقط الأشفار والعلل العتيقة. أخلاطه: يُؤْخَذ شادنج محرق مغسول إثنان وَثَلَاثُونَ مِثْقَالا نُحَاس محرق مغسول سِتَّة عشر مِثْقَالا حجر سجيسطوس محرق مغسول إثنان وَثَلَاثُونَ مِثْقَالا زنجار محلول سِتَّة عشر مِثْقَالا أفيون ثَلَاثَة مَثَاقِيل وَفِي نُسْخَة أُخْرَى سِتَّة مَثَاقِيل قليميا أَرْبَعَة مَثَاقِيل قلقطار محرق أَرْبَعَة المَاء وَالشعر فِي الْعين: دَوَاء أَلفه فاسنوس للْمَاء الَّذِي ينزل فِي الْعين. أخلاطه: تَأْخُذ مرَارَة ثَوْر فتفرغها فِي إِنَاء نُحَاس وتدعها عشرَة أَيَّام ئم تَأْخُذ مرا

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 539

إثنا عشر مِثْقَالا وزعفران ودهن البلسان وجاوشير من كل وَاحِد مثقالين فلفل إثنا عشر حَبَّة عددا عسل فائق ضعف مِقْدَار المرارة يخلط الْجَمِيع ويطبخ فِي إِنَاء نُحَاس ويحتفظ بِهِ ثمَّ تصبه فِي حق من نُحَاس ويحتفظ بِهِ. دَوَاء آخر أَلفه بولوسيوس: أخلاطه: تَأْخُذ زبد الْبَحْر فتحرقه على خزفة وتسحق رماده وتعجنه بِدَم الْحلم وَيصير فِي إِنَاء من فرن فَإِذا نتفت الشّعْر فاطل على مَوْضِعه من هَذَا ادواء. صفة طلاء أَلفه فيلوكانس: ينفع من الْمَادَّة الْكَثِيرَة والوجع الشَّديد. أخلاطه: يُؤْخَذ ورد طري مثقالان بزر البنج ثَمَانِيَة مَثَاقِيل كدر سِتَّة مَثَاقِيل مر أَرْبَعَة مَثَاقِيل سويق الشّعير ثَمَانِيَة عشر مِثْقَالا صفرَة بَيْضَة وَاحِدَة مشوية عصارة اليبروح أَرْبَعَة مَثَاقِيل زعفران مثقالين أفيون أَرْبَعَة مَثَاقِيل ويعجن بشراب قَابض مِقْدَار مَا يَكْفِي وَيعْمل مِنْهُ صفة شياف يلقب بالهندي والملكي: ينفع من ابْتِدَاء نزُول المَاء وَمن كل غشاوة رطبَة تكون فِي الْعين وَيذْهب آثَار القروح فِي الْعين. أخلاطه: يُؤْخَذ أقليميا محرق مغسول سِتَّة عشر أرقية مداد هندي سِتّ أَوَاقٍ إسفيذاج الرصاص أَربع أَوَاقٍ فلفل أَبيض سِتّ أَوَاقٍ مرَارَة ضبع وَاحِد ومرارات شقارق وَزَعَمُوا أَنه شبوط سبع مرارات مرارات القبّج أَربع مرارات لبن الخشخاش أُوقِيَّة دهن البلسان أوقيتين جاوير وسكبينج من كل وَاحِد أوقيتين صمغ إثني عشر أُوقِيَّة يعجن بعصارة الرازيانج أَو بعصارة النَّبَات الَّذِي يُقَال لَهُ إيرافليوس. كحل آخر: ينفع من الظلمَة وبدو المَاء فِي الْعين. أخلاطه: تُؤْخَذ مرَارَة الدب أَرْبَعَة دَرَاهِم جاوشير وفلفل من كل وَاحِد ثَلَاثَة دَرَاهِم دهن الزَّيْت الْعَتِيق ودهن البلسان وعصير الرازيانج الرطب من كل وَاحِد دِرْهَمَيْنِ وزن دِرْهَم عسل أُوقِيَّة تدقه وتخلطه وَيجْعَل فِي قَارُورَة نظيفة وَيتْرك فِي الشَّمْس سَبْعَة أَيَّام ثمَّ تكحل بِهِ الْعين بِطرف ميل غدْوَة وَعَشِيَّة. دَوَاء آخر: ينفع من الظلمَة وَالْعشَاء الَّذِي يبصر الشَّيْء من بعيد وَلَا يبصره من قريب وَمن اجْتِمَاع المَاء فِي الْعين. أخلاطه: تُؤْخَذ مرَارَة غراب أسود ومرارة الحجل ومرارة الكركي ومرارة الضبع ومرارة الماعز من كل وَاحِد دِرْهَمَيْنِ. وَمن الْعَسَل الْمُصَفّى وزن ثَلَاثَة دَرَاهِم وَمن دهن البلسان دِرْهَم وَنصف. اسحقه جَمِيعًا واخلطه ثمَّ اكحل بِهِ الْعين بِالْغَدَاةِ والعشي.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 540

برود: مضاض جلاء مقو. أخلاطه: يُؤْخَذ شادنج مغسول ونحاس محرق من كل وَاحِد وزن خَمْسَة دَرَاهِم صَبر اسقوطري وبورق أرمني من كل وَاحِد دِرْهَم زنجار وفلفل أَبيض وَدَار فلفل وشحم الحنظل وزعفران ونانخواه من كل وَاحِد نصف دِرْهَم يدق ويسحق وَيسْتَعْمل. الْأذن وَمَا يتَعَلَّق بذلك من الْأَمْرَاض وجع الْأذن وورمها وقيحها وثقلها: دَوَاء أرسطراطس الْمَذْكُور فِي بَاب الْعين نَافِع من الْأذن الَّتِي يسيل مِنْهَا قيح. دَوَاء آخر: نَافِع من جَمِيع أوجاع الْأذن وَجَمِيع القروح الْحَادِثَة فِيهَا. أخلاطه: يُؤْخَذ مر مِثْقَال كدر ثَلَاثَة مَثَاقِيل نطرون ثَلَاثَة مَثَاقِيل زعفران أَرْبَعَة مَثَاقِيل عصارة الخشخاش مثقالين بارزد مثقالين لوز مقشّر عشْرين عددا يسحق ذَلِك كُله ويعجن بخل وَيعْمل مِنْهُ أَقْرَاص فَإِذا احْتِيجَ إِلَيْهِ ديف إِن كَانَ فِي الْأذن وجع شَدِيد مَعَ دهن وقطر فِي الْأذن وَإِن كَانَ فِيهَا ثقل فِي السّمع ديف بخل وقطر. دَوَاء وَصفه غالينوس. أخلاطه: يُؤْخَذ مر أَرْبَعَة مَثَاقِيل صَبر أَرْبَعَة مَثَاقِيل كندر ثَلَاثَة مَثَاقِيل وَفِي نُسْخَة أُخْرَى مِثْقَال زعفران ثَلَاثَة مَثَاقِيل نطرون ثَلَاثَة مَثَاقِيل عصارة الخشخاش ثَلَاثَة مَثَاقِيل لوز مر ثَلَاثِينَ دَوَاء للأذن من أدوية غالينوس: ينفع من الأورام والأوجاع الشَّدِيدَة المبرحة. أخلاطه: يُؤْخَذ قنة وَهُوَ البارزد وزن مثقالين دارصيني وزن مثقالين مرّ ثَمَانِيَة مَثَاقِيل زعفران ثَمَانِيَة مَثَاقِيل نطرون ثَلَاثَة مَثَاقِيل كندر أَرْبَعَة مَثَاقِيل خلّ مِقْدَار مَا يكْتَفى بِهِ حَتَّى يصيرفي ثخن الْعَسَل. دَوَاء آخر: نَافِع لأورام الْأذن والمدّة والقيح يَجِيء من الْأذن ولأوجاع الْأذن العتيقة. أخلاطه: يُؤْخَذ جَوف الباقلى الْمصْرِيّ الَّذِي هُوَ مر الطّعْم وشب يماني وفلفل إبيض نطرون وزعفران وأفيون وقشور الرُّمَّان وَمر وكندر وسنبل من كل وَاحِد مثقالين. جندبيدستر مِثْقَال خل وَعسل مِقْدَار مَا يعجن بِهِ الدَّوَاء وَبَعض النَّاس يلقِي فِيهِ من الْعَسَل سِتَّة مَثَاقِيل.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 542

دَوَاء آخر من أدوية بروطانس. أخلاطه: يُؤْخَذ زعفران وَمر وسنبل من كل وَاحِد نصف مِثْقَال نُحَاس محرق نصف. وَثلث مِثْقَال أفيون نصف مِثْقَال جندبيدستر ثلث مِثْقَال شب يماني مِثْقَال شب مدور مِثْقَال إِن كَانَ فِي الْأذن صديد فعالجها بِهَذَا الدَّوَاء مَعَ مطبوخ مثلث وَإِن كَانَ فِي الْأذن وجع شَدِيد فعالجها بدهن ورد وَإِن تولّد فِيهَا دود فاخلط بِهَذَا الدَّوَاء خربقاً أسود مثقالين. أخلاطه: تُؤْخَذ أقماع الرُّمَّان وقشور الرُّمَّان وزراوند وقلقطار وزاج قبرسي وعفص وتوبال النّحاس من كل وَاحِد مِثْقَال. مر وكندر قلقند مشوي وشب يماني من كل وَاحِد نصف مِثْقَال يسحق بخل وَيعْمل أقرصة وَيسْتَعْمل. دَوَاء أنطيقاطوس: نَافِع للوجع الصعب الشَّديد. أخلاطه: يُؤْخَذ زعفران أوقيتين وَبَعض النَّاس يلقى فِيهِ مرّ ونوشادر من كل وَاحِد أُوقِيَّة شمب يماني وأشق من كل وَاحِد نصف أُوقِيَّة ثفل دهن السوسن أَو ثفل الزَّيْت البستاني أوقيتين يسحق بشراب معسل أَو بشراب حُلْو مِقْدَار مَا يصير فِي ثخن الْعَسَل وَيسْتَعْمل. دواءآخر: نَافِع لثقل السّمع والدوي والطنين. أخلاطه: يُؤْخَذ خربق أَبيض مِثْقَال نطرون ربع مِثْقَال جندبيدستر نصف مِثْقَال يخلط وَيسْتَعْمل بالخلّ وليثق بِهِ مستعمله فَإِنَّهُ دَوَاء منجح. دَوَاء آخر يُقَال لَهُ الجلهروني: نَافِع للعلل العتيقة من علل الْأذن. أخلاطه: يُؤْخَذ خربق أَبيض وَمر وكندر وزعفران وجندبيدستر وأفيون من كل وَاحِد أَرْبَعَة مَثَاقِيل قلقنت سِتَّة مَثَاقِيل فلفل مثقاليق ينقع المر والأفيون والجندبيدستر والكندر بخل قد طبخ فِيهِ قشور الرُّمَّان حَتَّى يتهرى ثمَّ يلقى عَلَيْهِ الخربق والزعفران والفلفل والقلقنت مسحوقة ويسحق الْجَمِيع سحقاً نَاعِمًا فَإِذا التأم ألقِي عَلَيْهِ من الشَّرَاب المعسل مِقْدَار مَا يصير فِي ثخن الْعَسَل الرَّقِيق فَإِذا احْتِيجَ إِلَيْهِ فليفتر وليقطر فِي الْأذن وَهُوَ دَوَاء عَجِيب. دَوَاء آخر: ينفع جَمِيع أوجاع الْأذن وَجَمِيع القروح الْحَادِثَة فِيهَا. أخلاطه: يُؤْخَذ مر مِثْقَال كندر ثَلَاثَة مَثَاقِيل وَبَعض النَّاس يلقِي مِنْهُ سَبْعَة مَثَاقِيل نطرون ثَلَاثَة مَثَاقِيل زعفران أَرْبَعَة مَثَاقِيل وَبَعض النَّاس يلقِي فِيهِ مِثْقَالا وَاحِدًا عصارة الخشخاش مثقالين بارزد مثقالين لوز مقشر عشْرين عددا يسحق ذَلِك كُله ويعجن بخل وَيعْمل مِنْهُ أَقْرَاص فَإِذا احْتِيجَ إِلَيْهَا ديف إِن كَانَ فِي الْأذن وجع شَدِيد بدهن ورد ويقطر فِي الْأذن وَإِن كَانَ فِيهَا ثقل فِي السّمع ديف بخل وقطر فانه ينفع مَنْفَعَة بَيِّنَة.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 543

دَوَاء خبث الْحَدِيد: وهودواء قوي. أخلاطه: يُؤْخَذ خبث الْحَدِيد فيرض وَيغسل بخل ويلقى على طابق ويجفف ثمَّ يلقى ثَانِيَة وثالثة يفعل بِهِ ذَلِك سبع مَرَّات ثمَّ يطْبخ بخل ثَقِيف طبخاً شَدِيدا حَتَّى يصير كالعسل وَيرْفَع ويقطر مِنْهُ فِي الْأذن إِذا احْتِيجَ إِلَيْهِ. دَوَاء قُرُوح الْأنف الْمُسَمّى سقرموسوس: وَهُوَ دَاء يقطع كل زَائِدَة تنْبت فِي الْبدن. أخلاطه: يُؤْخَذ زاج محرق وقلقطار محرق وقلقنت محرق وزاج أَحْمَر وتوبال النّحاس أَجزَاء سَوَاء فيسحقها ويعالج بهَا يابسة وَيجب أَن يدلك الزِّيَادَة قبل أَن يعالجها هَذَا الدَّوَاء بثوم ثمَّ يعالجها بِهِ من غَد بعد أَن يَأْكُل صَاحب الْعلَّة طَعَامه وَإِذا عَالَجت بِهِ باسور الْأنف فاطل قبل العلاج دَاخل الْأنف قفراً أَو زفتاً رطبا أَو دسم المر. الْمقَالة الرَّابِعَة أَحْوَال الْأَسْنَان وَمَا يتَعَلَّق بذلك وجع الْأَسْنَان: دَوَاء يسكن الأوجاع الصعبة الشَّدِيدَة وَيصْلح لتأكل الْأَسْنَان وينفع أَيْضا من السعال. أخلاطه: يُؤْخَذ أفيون مثقالين مر مثله عسل مثله فلفل أَبيض مِثْقَال بارزد مثله بعقيد الْعِنَب مِقْدَار مَا يَكْتَفِي بِهِ ويدق مَعًا ويتخذ مِنْهُ شياف ويُطلى مِنْهُ على الْأَسْنَان وَيُوضَع مِنْهُ على الْموضع الْمَأْكُول. دَوَاء وَضعه أندروماخس: نَافِع لجَمِيع وجع الْأَسْنَان وَلِجَمِيعِ الْعِلَل الْحَادِثَة فِيهَا وللضرس. أخلاطه: يُؤْخَذ فلفل وعار قرحا وَلبن اليتوع وبارزد من كل وَاحِد جُزْء يسحق ويعجن بميعة وَيُوضَع على الْموضع الْمَأْكُول. دَوَاء آخر: نَافِع من ضَرْبَان الْأَسْنَان. أخلاطه: يُؤْخَذ من شَحم الحنظل جُزْء وَمن الصَّبْر جُزْء فيغلى فِي برمة حجر أَو مغرفة حَدِيد غلياً شَدِيدا بِزَيْت وخل خمر ثمَّ ينزل ويقطر مِنْهُ فِي الْأذن الَّتِي تلِي الضرس الوجع قَطْرَة بعد قَطْرَة. كي الضرس: تعمد إِلَى الضرس الَّذِي لَا ينجع فِيهِ دَوَاء الشَّديد الضربان فتأخذ لَهُ زيتاً مِقْدَار أُوقِيَّة وَمَاء المرزجوش أَو مرزجوش يَابِس وحرمل من كل

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 544

وَاحِد دِرْهَم وَنصف يدق دقاً نَاعِمًا ثمَّ يلقى فِي الزَّيْت وتغليه ثمَّ تعمد إِلَى مسلتين فتجمعهما مَوضِع الثقب مِنْهُمَا ثمَّ تفتح فَم العليل وَتنظر إِلَى الضرس الَّذِي تُرِيدُ كيه فَإِن كَانَ فِيهِ شَيْء نقيته وأطبقت عَلَيْهِ أنبوب حَدِيد أَو شبه أَو فضَّة وغمست إِحْدَى المسلتين فِي ذَلِك الزَّيْت ثمَّ أدخلتها فِي الأنبوب ووضعتها على الضرس وَإِذا بردت تِلْكَ أخذت أُخْرَى تفعل ذَلِك سِتّ مَرَّات عددا فَإِن وَجَعه يسكن وَيخرج من الضرس مَاء. أخلاطه: تَأْخُذ قرن أيل قد أحرق أَربع مَرَّات سِتّ عشرَة أُوقِيَّة ملح أوقيتين أشق جَاف لَيْسَ بمر الطّعْم قطعا كبارًا رَطْل مصطكى ثلث رَطْل قسط ثلث رَطْل أَو أَكثر قَلِيلا أذخر أَبيض مثله فلفل أَبيض أُوقِيَّة ساذج أوقيتين يدق الْجَمِيع وينخل وَيسْتَعْمل سنوناً. دَوَاء يُسمى سورنيتجان: ينفع من ورم اللثة واسترخائها وينقي الْأَسْنَان. أخلاطه: يُؤْخَذ من قشور الرُّمَّان وزن أوقيتين وَمن الْعُرُوق والجلنار والسماق من كل وَاحِد أُوقِيَّة وَمن الشب والعفص أُوقِيَّة أُوقِيَّة دقه واسحقه ثمَّ احْمِلْ مِنْهُ باصبعك وادلك بِهِ الْموضع الوجع ثمَّ خد مِنْهُ بِخرقَة كتَّان فضعه عَلَيْهِ. سنُون: ينقي الْأَسْنَان ويشد اللثة ويطيب النكهة. أخلاطه: يُؤْخَذ ملح دراني ويدق ويعجن بِعَسَل ويشدّ فِي قرطاس ويلقى فِي لجمر حَتَّى يصير كالجمر ثمَّ ينزل عَن النَّار ويطفأ بقطران أَو نضوح طيب أَو ميسوسن وَيتْرك حَتَّى يبرد ويدق وَيُؤْخَذ مِنْهُ جُزْء وَيصير مَعَ ذَلِك من الدارصيني جُزْء وَمن المرّ جُزْء وَمن رماد الشيح والسعد جُزْء جُزْء وَمن فقاح الأذخر سدس جُزْء وَمن فتات الْعود نصف جُزْء وَمن السكر ثَلَاثَة أَجزَاء وَمن الكافور عشر أَجزَاء يدق ذَلِك ويخلط ويتخذ سنوناً فِي كل غدْوَة. دَوَاء آخر: يُقَوي الْأَسْنَان والأضراس إِذا كَانَ فِيهَا ضعف. أخلاطه: يُؤْخَذ شمع وَعسل من كل وَاحِد جزأين يذاب فِي الشَّمْس بِمَاء حَار ويخلط مَعَه من الزفت جُزْء وَيجْعَل فِي حد المرهم وَيدْفَع إِلَى صَاحب الْعلَّة ليمضغه فَإِن رَأَيْت الدَّوَاء يَابسا فاخلط مَعَه شَيْئا من زَيْت والمصطكى أَيْضا إِذا مضغ عمل فِي ذَلِك غَايَة الْعَمَل. دَوَاء آخر: يُقَوي الْأَسْنَان واللثة. أخلاطه: يُؤْخَذ قرن أيل محرق وزن عشرَة دَرَاهِم وَمن ورق السرو المحرق وزن خَمْسَة دَرَاهِم وَمن جوز السرو خَمْسَة دَرَاهِم وَمن أصل الفنطافلن وزن عشرَة دَرَاهِم وَمن البرشياوشان المحرق وزن خَمْسَة دَرَاهِم وَمن الْورْد المنزوع الأقماع وسنبل الطّيب من كل وَاحِد وزن ثَلَاثَة دَرَاهِم يدق وينخل بحريرة وَيسْتَعْمل.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 545

الْمقَالة الْخَامِسَة الْفَم وَالْحلق والجوف الْأَعْلَى الذّبْح والخوانيق: قَالَ جالينوس إِن قوما يَزْعمُونَ أَن فراخ الخطاطيف طرية كَانَت أَو مقددة مملوحة تسكّن الخوانيق فِي الْحَال وتخلط للصبيان والمشايخ بِأَصْل السوسن. اللهاة واللوزتان: دَوَاء يَابِس يصلح للهاة المسترخية الوارمة. أخلاطه: يُؤْخَذ فلفل أَبيض مِثْقَال مرّ مِثْقَال شبّ يماني مثقالين عفص أَخْضَر مثقالين يسحق وَيسْتَعْمل. الْجوف الْأَعْلَى: دَوَاء نَافِع من رُطُوبَة الصَّدْر. أخلاطه: يُؤْخَذ من القنّة والميعة السائلة من كل وَاحِد أوقيتين أصل السوسن الْيَابِس أوقيتين أفيون ربع أُوقِيَّة يسحق مَا انسحق مِنْهَا ويخلط مَعَ الميعة والقنة وَشَيْء من عسل منزوع الرغوة ويلعق مِنْهُ. دَوَاء حلقومي: ذكر إجالينوس أَنه كَانَ يعالج بِهِ. أخلاطه: يُؤْخَذ كندر مِثْقَال وَفِي نُسْخَة أُخْرَى أَرْبَعَة مَثَاقِيل مرّ مِثْقَال وَفِي نُسْخَة أُخْرَى أَرْبَعَة مَثَاقِيل زعفران مِثْقَال. وَفِي نُسْخَة أُخْرَى أَرْبَعَة مَثَاقِيل عنصل مثقالين شراب حُلْو ثَلَاثَة أقساط يطْبخ العنصل بشراب حَتَّى يثخن الشَّرَاب ثمَّ يرْمى بالعنصل وتلقى سَائِر الْأَدْوِيَة على الشَّرَاب. دَوَاء حلقومي ينْسب إِلَى بالاوسطس: ذكر جالينوس أَنه كَانَ يعالج لَهُ من كَانَت بِهِ قرحَة فِي الرئة وَهُوَ دَوَاء نَافِع جدا. أخلاطه: يُؤْخَذ سنبل اقليطي أَرْبَعَة مَثَاقِيل حَماما ثَمَانِيَة مَثَاقِيل ساذج هندي أَرْبَعَة مَثَاقِيل سنبل هندي ثَلَاثَة مَثَاقِيل أذخر مثقالين سليخة ثَمَانِيَة مَثَاقِيل دارصيني عشرَة مَثَاقِيل كندر ثَلَاثَة مَثَاقِيل مر أَرْبَعَة مَثَاقِيل قسط أَرْبَعَة مَثَاقِيل خلط الساذج أَرْبَعَة مَثَاقِيل رب السوس ثَلَاثَة مَثَاقِيل عصارة اليبروح خَمْسَة مَثَاقِيل زعفران سِتَّة مَثَاقِيل. تجمع هَذِه الْأَدْوِيَة ثمَّ يُؤْخَذ تمر فيطبخ بِمَاء الْعَسَل أَو بشراب حُلْو وَيُؤْخَذ شيرج ويلقى فِيهِ من حب الصنوبر الْكِبَار مسحوقة عشْرين حَبَّة ويخلط مَعَه من الدَّوَاء مِقْدَار بندقة ويسقى مِنْهُ أَيَّامًا ثمَّ يسقى بعده من الدَّوَاء يَوْمَيْنِ أَو ثَلَاثَة أَيَّام من غير أَن يخلط مَعَه شَيْء من غَيره ثمَّ يسقى بعده من الأيارج الْمُتَّخذ بِالصبرِ مِقْدَار ملعقة فِي يَوْم وَاحِد بِمَاء وعالج بِهَذَا الدَّوَاء من كَانَت بِهِ عِلّة فِي قَصَبَة الرئة بِلَبن أتان وَيُؤمر العليل بتغرغره ثمَّ دَعه أَيَّامًا وعالجه بِهَذَا الدَّوَاء مَعَ دَوَاء من الْأَدْوِيَة الَّتِي تسكن الوجع فَإِن كَانَ سيلان الْموَاد قَوِيا فاخلط هَذَا الدَّوَاء المعجون بأفيون وجندبيدستر. دَوَاء آخر من أدوية جالينوس:

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 546

ينفع من علل قَصَبَة الرئة وقروح الرئة وَنَفث الْقَيْح وَالدَّم والمادة المتحلبة إِلَى الصَّدْر وَلما يعسر نفثه وَهُوَ دَوَاء قوي جدا. أخلاطه: يُؤْخَذ صمغ البطم أَرْبَعَة مَثَاقِيل زعفران كندر مر دارصيني من كل وَاحِد أَرْبَعَة مَثَاقِيل حَماما ثَلَاثَة مَثَاقِيل حب الصنوبر الْكِبَار أَرْبَعَة مَثَاقِيل أصُول السوسن مقشر مثله سنبل شَامي مثقالين وَنصف سليخة سَوْدَاء مثقالين كثيراء ثَلَاثَة مَثَاقِيل لحم التَّمْر الشَّامي ثَلَاثَة مَثَاقِيل طين شاموس الَّذِي يُقَال لَهُ الْكَوْكَب أَرْبَعَة مَثَاقِيل بارزد صافي نقي ثُلثي مِثْقَال قسظ أَرْبَعَة مَثَاقِيل. ووجدناه فِي نُسْخَة أُخْرَى مِثْقَال عسل فائق أَربع قوطولات يطْبخ الْعَسَل وصمغ البطم فِي إِنَاء مضاعف فَإِذا صَار إِلَى حد الثخن فاخلط مَعَه البارزد واطبخه حَتَّى يصير فِي حد إِذا قطر مِنْهُ القطرة لَا ينبسط ثمَّ برده وألق عَلَيْهِ بَاقِي الْأَدْوِيَة مسحوقة وَاسْتَعْملهُ إِذا امتصّ من مَاء الكرنب الطري مضغاً وَرمى الثفل وابتلعت العصارة نفع ذَلِك جدا. حب نَافِع: يوضع تَحت اللِّسَان ينفع من خشونة قَصَبَة الرئة وَانْقِطَاع الصَّوْت وَسَائِر علل القصبة. أخلاطه: يُؤْخَذ كثيرا وصمغ من كل وَاحِد ثَلَاثَة مَثَاقِيل مر وكندر من كل وَاحِد مِثْقَال وَنصف زعفران مِثْقَال عصارة السوس نصف مِثْقَال لحم ثَلَاث تمرات شراب حُلْو مِقْدَار الْكِفَايَة يعجن بِهِ ويرضع تَحت اللِّسَان من هَذَا الدَّوَاء مِقْدَار باقلاة ويتقدم إِلَى العليل فِي ابتلاع مَا يذوب مِنْهُ. أخلاطه: يُؤْخَذ بزر كتَّان مقلو مدقوق وزبيب لحيم منزوع الْعَجم من كل وَاحِد قسط حب الصنوبر الْكِبَار مقلو وبندق مقشرين من كل وَاحِد قسط فلفل أَبيض أوقيتين زعفران أُوقِيَّة عسل فائق أَرْبَعَة أَرْطَال يدق ويسحق ويطبخ بزر الْكَتَّان وَالْعَسَل حَتَّى يثخن ثمَّ تلقى عَلَيْهِ سَائِر الْأَدْوِيَة واخلطها واعجنها وأعطه مِنْهُ مِقْدَار الْكِفَايَة. دَوَاء الكاهن: ينفع من السعال وَهُوَ دَوَاء نَفِيس ذكر جالينوس أَنه كَانَ يعالج بِهِ. أخلاطه: يُؤْخَذ أفيون عشرَة مَثَاقِيل بزر الخس عشرُون مِثْقَالا جندبيدستر ثَمَانِيَة عشر مِثْقَالا سذاب بستاني يَابِس أَرْبَعَة عشر مِثْقَالا بزر الْكَتَّان سِتَّة عشر مِثْقَالا أصُول الجاوشير سِتَّة وَثَلَاثُونَ مِثْقَالا مر أَرْبَعَة عشر مِثْقَالا زعفراق سَبْعَة مَثَاقِيل يعجن بِعَسَل ويسقى مِنْهُ مِقْدَار باقلاة وَيَنْبَغِي أَن يسقى مِنْهُ من كَانَت بِهِ حمى مَعَ مَاء وَمن لم تكن بِهِ حمى فَمَعَ شراب وَذَلِكَ بالْعَشي.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 547

حب آخر للسعال: أخلاطه: يُؤْخَذ مر وميعة وأفيون من كل وَاحِد أَرْبَعَة مَثَاقِيل دهن بِلِسَان وزعفران من كل وَاحِد مثقالين يسحق مَعًا ويعجن وَيسْتَعْمل. ينفع من كل سعال وَمن كل مَادَّة تسيل وَمن الدبيلات الْبَاطِنَة وَضعه أبولوقيوس. أخلاطه: يُؤْخَذ سكبينج جنطياني مر جاوشير فلفل أَبيض من كل وَاحِد مثقالين حب الْغَار منقى أَرْبَعَة مَثَاقِيل يسحق ويعجن بِمَاء. دَوَاء آخر: ينفع النفث الدَّم وَضعه أندروماخس. أخلاطه: يُؤْخَذ أقاقيا أَرْبَعَة مَثَاقِيل ورد يَابِس ثَمَانِيَة مَثَاقِيل ثَمَر الرُّمَّان الْبري ثَمَانِيَة مَثَاقِيل مر مثقالين كثيراء مِثْقَال يعجن بِمَاء وَيعْمل مِنْهُ أَقْرَاص وزن كل قرص مِثْقَال يسقى بماءالمطر. دَوَاء آخر للسعال: ينفع من صنوف السعال وَانْقِطَاع الصَّوْت. أخلاطه: يُؤْخَذ من رمان الخشخاش وَهِي الخشخاشة بقشرها مائَة وَخَمْسُونَ عددا وَمن الكرفس الْجبلي المسحوق ثَلَاثَة أَرْطَال وَمن التسفقن المنقى والريوند الصيني والورد الْيَابِس وأصول السوسن والجلّنار من كل وَاحِد ثَلَاث أَوَاقٍ وَمن الدارصيني وزن دِرْهَمَيْنِ وَمن السنبل وزن دِرْهَم وَنصف. ترض هَذِه الْأَدْوِيَة وتنقع فِي مَاء مطر خَمْسَة أقساط وتترك ثَلَاثَة أَيَّام ثمَّ تطبخ على نَار لينَة حَتَّى يبْقى من المَاء ثلثه ثمَّ يعصر ويصفى ويلقى ثفله ثمَّ يسحق من الصمغ الْعَرَبِيّ والكثيراء من كل وَاحِد وزن دِرْهَم يسحق جَمِيع ذَلِك سحقاً بليغاً ويسقى من ذَلِك المَاء رويداً رويداً حَتَّى يَسْتَوْفِيه كُله ثمَّ تصب عَلَيْهِ أَرْبَعَة وَعشْرين رطلا ميفختجاً ويطبخ بِنَار لينَة حَتَّى ينْعَقد وَيرْفَع فِي إِنَاء زجاج ويعالج بِهِ كل صنف من السعال. لعوق الصنوبر: الَّذِي ينفع الَّذين يشْتَد عَلَيْهِم السعال إِذا هاج بهم فيقذفون الْقَيْح والفضول.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 548

أخلاطه: يُؤْخَذ بزر الْكَتَّان المقلو واللوز الحلو المنقّى. وَحب الصنوبر والصمغ الْعَرَبِيّ والكثيراء من كل وَاحِد زنة أَربع أواقي. وَمن تمر هيرون عشرَة عدد. تدق الْأَدْوِيَة وَالتَّمْر وَيصب عَلَيْهَا من الْعَسَل وَالسمن مَا يَكْفِيهِ ويسحق حَتَّى يصير كالعسل الخاثر الشربة مِنْهُ مثل العفصة بِالْغَدَاةِ والعشي. لعوق آخر يصنع بعلك الأنباط: ينفع من خشونة الْحلق وَانْقِطَاع الصَّوْت وَنَفث الدَّم والقيح والبلغم وتفتح السدد. أخلاطه: تَأْخُذ من بزر الْكَتَّان المقلو وَمن الزَّبِيب المنزوع الْحبّ من كل وَاحِد رَطْل وَمن حب الصنوبر واللوز الحلو واللوز المر من كل وَاحِد سِتّ أَوَاقٍ وَمن الإيرسا المشوي وعلك الانباط وعروق السوس والصمغ الْعَرَبِيّ من كل وَاحِد أَربع أَوَاقٍ وَمن الحلبة المطبوخة والكثيراء من كل وَاحِد أَربع أَوَاقٍ وَمن الفلفل الْأَبْيَض والجرجير المطحون والحمص المطحون والزرارند ولباب الْقَمْح والنانخواه والحرف واللبى من كل وَاحِد أُوقِيَّة. وَمن المر والزعفران واللبان من كل وَاحِد نصف أُوقِيَّة فدقه جَمِيعًا وأسحقه جيدا واعجنه بالعسل أَو بالطلاء الْمَطْبُوخ والعقه بِالْغَدَاةِ والعشي مثل العفصة وليضعه تَحت لِسَانه إِذا نَام دواءآخر: ينفع من السعال وَشدَّة يبس الصَّدْر. أخلاطه: تَأْخُذ من اللوز الحلو واللوز المر وبزر الْكَتَّان المقلو وَحب الصنوبر من كل وَاحِد دِرْهَمَيْنِ وَمن الأنيسون والكثيراء والصمغ الْعَرَبِيّ من كل وَاحِد دِرْهَمَيْنِ وَمن عصير السوس أَو عروقه وزن دِرْهَم وَمن السكر والفانيذ من كل وَاحِد دِرْهَمَيْنِ فدقه واسحقه واعجنه بِمَاء الرازيانج الرطب واجعله حبا وليضع وَقت يُرِيد النّوم تَحت لِسَانه وَاحِدَة أَو اثْنَتَيْنِ. لعوق آخر: نَافِع للسعال إِذا كَانَ من كيموس بَارِد لزج. أخلاطه: يُؤْخَذ دارصيني وبزر الرازيانج من كل وَاحِد خَمْسَة دَرَاهِم ميعة سَائِلَة عشرَة دَرَاهِم فستق ولوز مر من كل وَاحِد عشرَة دَرَاهِم كندر وصمغ اللوز وعلك من كل وَاحِد خَمْسَة دَرَاهِم قشمش عشْرين درهما أغاريقون خَمْسَة دَرَاهِم تدق الميعة بِعَسَل وينقع الكندر والصمغ والقشمش بميفختج ويدق الْبَاقِي ويعجن بِعَسَل الشربة دِرْهَم وَاحِد. نفث الدَّم: أَقْرَاص ألفها طَبِيب من أهل نابولس تَنْفَع أَصْحَاب نفث الدَّم وَأَصْحَاب قرحَة الرئة وَأَصْحَاب الْمدَّة المجتمعة فِي الصَّدْر وَأَصْحَاب الْعِلَل الَّتِي من جنس الْموَاد المتحلبة. أخلاطه: يُؤْخَذ بزر البنج الْأَبْيَض وقشور اليبروح من كل وَاحِد خَمْسَة مَثَاقِيل كندر ذكر واْفيون وميعة وأنفحة أيل من كل وَاحِد عشرَة مَثَاقِيل مصطكى عشْرين مِثْقَالا كهرباء وأصول السوسن وزعفران من كل وَاحِد ثَلَاثِينَ مِثْقَالا بزر قطونا خَمْسَة وَأَرْبَعين مِثْقَالا مَاء عذب ثَلَاثَة أقساط يخلط ويقرص وَيسْتَعْمل. أَقْرَاص أخر تسمى الفلفلي: تَنْفَع أَصْحَاب نفث الدَّم وَأَصْحَاب الخلفة والقروح فِي الأمعاء وَمن كَانَ تتحلب إِلَى معدته مَادَّة. أخلاطه: يُؤْخَذ عقيد الرُّمَّان وَشَوْك مصري ورمان بري وعصارة لحية التيس وعصارة الأقاقيا من كل وَاحِد سِتَّة مَثَاقِيل. حضض وريوند وأفيون من كل وَاحِد أَرْبَعَة مَثَاقِيل. مر مثقالين يدق نَاعِمًا ويعجن بِمَاء قد طبخ فِيهِ حب الآس أَو بِمَاء بَارِد وَيسْتَعْمل. معجون نَافِع ينْسب إِلَى أرسطوماخس: وَهُوَ دَوَاء عَجِيب ينفع أَصْحَاب نفث الدَّم وَأَصْحَاب السعال وَمن بِهِ قرحَة فِي رئته وَمن فِي صَدره مُدَّة مجتمعة والخروق الْحَادِثَة فِي العضل

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 549

وَقذف الْمعدة للطعام والهيضة والخلفة والقروح فِي الأمعاء وَعلل المثانة واختناق الْأَرْحَام والحميات الَّتِي تنوب إِذا سقِِي مِنْهُ قبل وَقت الدّور بساعة وينفع من رداءة المزاج والهزال والأدوية القتالة ولسع الْهَوَام ذَوَات السم. أخلاطه: يُؤْخَذ دارصيني وقسط وبارزد وجندبيدستر وأفيون وفلفل أسود وَدَار فلفل وميعة من كل وَاحِد أُوقِيَّة. عسل قسط تدق الْأَدْوِيَة وتنخل ويطبخ البارزد مَعَ الْعَسَل حَتَّى يذوب ثمَّ يصفى وتلقى عَلَيْهِ سَائِر الْأَدْوِيَة وَيرْفَع فِي إِنَاء زجاج أَو فضَّة ويسقى مِنْهُ مِقْدَار باقلاة مَعَ مَاء الْعَسَل ويقطر عَلَيْهِ من دهن الْخلّ ثَلَاث قطرات. شراب نَافِع ينْسب إِلَى خاريقلانس: ينفع من عسر النَّفس وهودواء منجح. أخلاطه: يُؤْخَذ زبيب منزوع الْعَجم اكسوثافن وَاحِد وَهُوَ جُزْء حلبة مغسولة مثله مَاء الْمَطَر قسط وَاحِد يطْبخ حَتَّى يتهرى ويصفى مَاؤُهُ ويحتفظ بِهِ ويسقى مِنْهُ مرَارًا مُتَوَالِيَة بعد أَن يسخن. دَوَاء آخر: ينفع من نفث الدَّم والقيح والفضول الَّتِي تتحلب إِلَى الصَّدْر. أخلاطه: تَأْخُذ من حب البنج الْأَبْيَض وَمن قشور أصُول اليبروح وَمن الطلاء الْجيد واللبان الْأَبْيَض واللبنى والأفيون وحبّ الصنوبر والسرو من كل وَاحِد عشرَة دِرْهَم وَمن المصطكى والكهرباء والأسفيوش من كل وَاحِد ثَلَاثِينَ درهما ينقع الأسفيوش بِمَاء حَار لَيْلَة ثمَّ يعصر وَيُؤْخَذ مَاؤُهُ وتسحق سَائِر الْأَدْوِيَة سحقاً جيدا ويخلط بَعْضهَا بِبَعْض وتقرص كل قرصة دَوَاء آخر: ينفع من نفث الدَّم. أخلاطه: يُؤْخَذ من الأفيون وزن دِرْهَم وَمن الدارصيني مثله وَكَذَلِكَ من الجندبيدستر والفلفل وَالدَّار فلفل والمر من كل وَاحِد دِرْهَم وَمن الزَّعْفَرَان وزن دِرْهَمَيْنِ وَنصف وَمن الكهربا وزن نصف دِرْهَم وَمن الجلنار والصمغ والأنيسون من كل وَاحِد دِرْهَم يسحق ويعجن بعصارة أذن الجدي ويقرص أفراصاً كل قرصة نصف دِرْهَم ويجفف فِي الظل وَيشْرب مِنْهُ قرص بِمَاء فاتر. قرص آخر: أخلاطه: يُؤْخَذ كهربا وبُسَد من كل وَاحِد ثَلَاثَة دَرَاهِم. أقاقيا وعصارة لحية التيس من كل وَاحِد دِرْهَمَيْنِ. جلنار دِرْهَمَيْنِ بزر البقلة الحمقاء سَبْعَة دَرَاهِم خشخاش أَبيض وأسود وَورد وطباشير من كل وَاحِد دِرْهَمَيْنِ قرن أيل محرق دِرْهَمَيْنِ وَنصف زراوند دِرْهَم وَنصف ودع محرق دِرْهَمَيْنِ طين أَرْبَعَة دَرَاهِم يقرص من مِثْقَال وَيسْتَعْمل.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 550

قرص آخر: نَافِع لنفث الدَّم إِذا كَانَ من رُطُوبَة واسترخاء الْعُرُوق. أخلاطه: يُؤْخَذ قشور الكندر وكندر من كل وَاحِد خَمْسَة دَرَاهِم أصل الأذخر سَبْعَة دَرَاهِم راوند ومصطكى من كل وَاحِد أَرْبَعَة دَرَاهِم كمّون مقلو ودارشيشعان وفودنج جبلي من كل وَاحِد خَمْسَة دَرَاهِم مرّ وزعفران من كل وَاحِد سَبْعَة دَرَاهِم قلقديس وسنبل وجندبيدستر وعصارة لحية التيس وأقاقيا وَورد من كل وَاحِد أَرْبَعَة دَرَاهِم يدق ويعجن بمطبوخ عفص ويقرص من مِثْقَال. جمود الدَّم فِي الصَّدْر: دَوَاء نَافِع لجمود الدَّم فِي الصَّدْر. أخلاطه: يُؤْخَذ حلبة مطحونة وزن دِرْهَمَيْنِ راوند وزن دِرْهَم مر وزن ثَلَاثَة دَرَاهِم أنيسون وَورد من كل وَاحِد دِرْهَمَيْنِ عروق السوس وفلفل وملح من كل وَاحِد دِرْهَم يدق ويسحق ويعجن بِمَاء بَارِد ويقرص كل قرصة دِرْهَم ويجفف فِي الظل ويسقى مِنْهُ قرص بِمَاء أصل الرازيانج وأصل الكرفس مطبوخين قدر سكرجة ويسحق القرص ويداف فِيهِ ويسقاه وَهُوَ دَوَاء جيد يذيب الدَّم الجامد ويخرجه وينقي مَوْضِعه. السل وقروح الرئة: دَوَاء ينفع من القروح فِي الصَّدْر والرئة ويلحمها ويبريها. أخلاطه: تَأْخُذ من الجلنار والورد الْيَابِس من كل وَاحِد أَرْبَعَة دَرَاهِم دم الْأَخَوَيْنِ ولباب الْقَمْح ولبان من كل وَاحِد دِرْهَمَيْنِ صمغ عَرَبِيّ وكثيراء ومصطكى من كل وَاحِد وزن ثَلَاثَة دَرَاهِم أقاقيا وزعفران من كل وَاحِد نصف دِرْهَم كهربا وَمر من كل وَاحِد دِرْهَم ناركيو خَمْسَة دَرَاهِم يدق ويعجن بِرَبّ السفرجل أَو بِرَبّ الآس ويقرص كل قرصة مِثْقَال ويجفف فِي الظل ويسقى. أَحْوَال الْقلب: الْأَدْوِيَة القلبية معجون يَقع فِيهِ الحرمل نَافِع. أخلاطه: يُؤْخَذ بزر الحرمل والشونيز والكافور والجندبيدستر وبزر البنج والزراوند والسعد والفاشرا وفاشرستين وعاقر قرحا وفلفل وصعتر وحنظل وسنبل وبزر الكرفس وبزر السذاب والكراويا والأفيون والزعفران وجوزبوا والسليخة والقسط من كل وَاحِد نصف دِرْهَم. وَمن السكبينج والجاوشير من كل وَاحِد وزن أَرْبَعَة دَرَاهِم وَمن السكر وزن دِرْهَم وَمن الْعَسَل قدر الْحَاجة الشربة مِنْهُ للأقوياء دِرْهَم وللضعاف نصف دِرْهَم. دَوَاء آخر: نَافِع من الخفقان والتفزع والصرع. أخلاطه: يُؤْخَذ سنبل ودارصيني وزرنباد ودرونج من كل وَاحِد دِرْهَمَيْنِ بزر الشبث دِرْهَم وَنصف تدق الْأَدْوِيَة وتخلط ويسقى مِنْهَا وزن دِرْهَم بأوقية شراب قد نقع فِيهِ لِسَان الثور وَيشْرب من ذَلِك فِي كل شهر ثَلَاثَة أَيَّام مُتَوَالِيَة.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 551

الْمقَالة السَّادِسَة فِي أَحْوَال الْجوف الْأَسْفَل ضعف الْمعدة: دهن نَافِع عَن استرخاء الْمعدة وضعفها. أخلاطه: يُؤْخَذ مصطكى وصبر وعصارة الأفسنتين وأفيون ودهن الناردين أَو دهن السفرجل مِقْدَار الْكِفَايَة يخلط وتدهن بِهِ الْمعدة بصوفة لينَة فَإِن أردْت أَن تزيد هَذَا الدَّاء حرا فزد فِيهِ من اللاذن جُزْءا وَمن الميعة جزأين وَإِن أردْت أَن تَجْعَلهُ قباضاَ مقوياً فزد على ذَلِك من عصارة الحصرم أَو من عصارة الهيوفاقسطيداس. دَوَاء نَافِع: لضعف الْمعدة وَسُوء الهضم. أخلاطه: يُؤْخَذ إهليلج كابلي يغلى بِمَاء السفرجل ويقلى أَرْبَعَة دَرَاهِم أبليلج وأملج وكمون ينقع فِي خل ويقلى وَسعد ومصطكى من كل وَاحِد دِرْهَمَيْنِ أنيسون وبزر الكرفس منقعين فِي خل من كل وَاحِد دِرْهَم عود ومسك من كل وَاحِد دِرْهَم وَنصف نعناع ثَلَاثَة دَرَاهِم مقدونس دِرْهَم وَنصف ورد أَرْبَعَة دَرَاهِم حب الرُّمَّان ثَمَانِيَة دَرَاهِم سماق أَرْبَعَة دَرَاهِم قرفة لخلخة تقَوِّي الْمعدة: أخلاطه: يُؤْخَذ مَاء الصَّبْر وَمَاء الْورْد وَمَاء التفاح وَمَاء السفرجل وَمَاء الْخلاف من كل وَاحِد جُزْء. صندل أَبيض وأحمر وَورد وزعفران وكافور ولادن وجلنار ورامك وعود وسك من كل وَاحِد نصف جُزْء. ضماد لورم الْمعدة الصلب: أخلاطه: يُؤْخَذ أفسنتين وسنبل وسليخة من كل وَاحِد ثمانة دَرَاهِم. صَبر وميعة من. كل وَاحِد أَرْبَعَة دَرَاهِم زعفران دِرْهَمَيْنِ وعود البلسان وحبة ومرّ دِرْهَم دِرْهَم مصطكى دِرْهَمَيْنِ دهن الناردين بِقدر الْحجَّة. أيارج: ينْسب إِلَى أنطيافطروس ينفع المعمودين. أخلاطه: يُؤْخَذ صَبر أَرْبَعَة مَثَاقِيل مصطكى مثقالين أسارون نصف أُوقِيَّة ورد يَابِس وفقاح الأذخر وفو وسليخة من كل وَاحِد نصف أُوقِيَّة اسْتَعْملهُ جافاً كَمَا تسْتَعْمل الأيارج. أَقْرَاص: يُقَال لَهَا أَقْرَاص أمازويش تَنْفَع من تقلب الْمعدة الْقَرِيب من إيلاوس وَمن نفخة وَمن الالتهاب أخلاطه: يُؤْخَذ كل بزر الكرفس سِتَّة مَثَاقِيل أنيسون سِتَّة مَثَاقِيل أفسنتين أَرْبَعَة مَثَاقِيل

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 552

وَوجدنَا فِي نُسْخَة أُخْرَى مصطكى أَيْضا أَرْبَعَة مَثَاقِيل فلفل مثقالين مر مثمالين دارصيني سِتَّة مَثَاقِيل أفيون مثقالين جندبيدستر مثله يعجن بِمَاء وَيعْمل مِنْهُ أَقْرَاص ويسقى الشربة المعتدلة مِنْهُ مِثْقَال للممعودين بشراب ممزوج. أيارج: ينْسب إِلَى ثاميسون ينفع من تقلب الْمعدة وَمن يجد التهاباً وَيذْهب كل نفخة وينفع من إبطاء الاستمراء وَمن علل الْأَرْحَام وَهُوَ أَيْضا يدر الْبَوْل وَهُوَ دَوَاء عَجِيب للمكبودين وَلمن بِهِ وجع الكليتين ويحدر الطمث. أخلاطه: يُؤْخَذ صَبر مائَة مِثْقَال مصطكى وسنبل وزعفران ودارصيني وأسارون وَحب البلسان من كل وَاحِد أُوقِيَّة يدق وينخل ويحتفظ بِهِ يَابسا وَيسْتَعْمل بِأَن يسقى مِنْهُ من كَانَ استمراؤه يبطىء وزن مِثْقَال بِمَاء بَارِد وَمن يتقيأ مرّة أَو كَانَ تنصب إِلَى معدته مَادَّة فيسقى مِنْهُ نصف مِثْقَال وَمن كَانَ بِهِ ورم فِي بعض أَعْضَائِهِ الْبَاطِنَة فينفعه إِذا سقِِي مِنْهُ بِمَاء الْعَسَل وَمن يحْتَاج أَن يدر بَوْله أَو يحدث الطمث فيسقى بِمَاء الرازيانج مدقوقاَ مغلياً مصفّى. ضماد بولوراخيس: أخلاطه: يُؤْخَذ سعد قردمانا دقاق الكندر وشمع من كل وَاحِد منا صمغ البطم منا وَنصف دهن الْحِنَّاء مِقْدَار الْكِفَايَة وَقد يُزَاد فِيهِ من الْمقل الْيَهُودِيّ منا. دَوَاء يُقَال لَهُ دبيدايرسا: ينفع من فَسَاد مزاج الْمعدة واجتماع المَاء ويلين الْبَطن. أخلاطه: يُؤْخَذ ايرسا وزن أَرْبَعَة وَعشْرين درهما فلفل وزن عشْرين درهما زنجبيل وأنجدان من كل وَاحِد إثني عشر درهما أنيسون ومصطكى وَحب الرازيانج من كل وَاحِد أَرْبَعَة دَرَاهِم نانخواه وبزر الكرفس من كل وَاحِد ثَمَانِيَة دَرَاهِم يدق ويعجن بِعَسَل الشربة مِنْهُ مثل الحمصة بِمَاء. جوارشن الكراويا: ينفع من وجع الْمعدة والسدة تكون فِيهَا وَفِي الكبد وَقلة الانهضام. أخلاطه: يُؤْخَذ كراويا ونانخواه وبزر الكرفس وزنجبيل وزبيب منزوع الْعَجم وسياليوس وبزر الجزر من كل وَاحِد ثَلَاثَة دَرَاهِم. لوز مر منقى من قشره وزن عشرَة دَرَاهِم ويدق ويعجن بِعَسَل الشربة مِنْهُ مثل النبقة بِمَاء فاتر. جوارشن الخولنجان:

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 553

أخلاطه: يُؤْخَذ خولنجان وقرفة وفلفل أَبيض من كل وَاحِد دِرْهَمَيْنِ هال ودارصيني ونارمشك من كل وَاحِد ثَلَاثَة دَرَاهِم دَار فلفل سِتَّة دَرَاهِم زنجبيل ثَمَانِيَة دَرَاهِم بزر الكرفس والأنيسون والكمون الْكرْمَانِي والكراويا والطاليسفر من كل وَاحِد دِرْهَم فانيذ وسكر أَضْعَاف الْأَدْوِيَة. تدق وتخلط فى الشربة مِنْهُ دِرْهَمَانِ. شَهْوَة الطين: معجون يقطع شَهْوَة الطين. أخلاطه: يُؤْخَذ أيارج سِتَّة دَرَاهِم إهليلج أسود وبليلج وأملج من كل وَاحِد ثَلَاثَة دَرَاهِم جوز جندم خَمْسَة دَرَاهِم يعجن بِعَسَل منزوع الرغرة ويسقى مِنْهُ ثَلَاثَة دَرَاهِم بِمَاء قد طبخ فِيهِ مصطكى وأنيسون ونعنع وخبث منقوع. الْقَيْء والغثيان: شراب يقطع قيء البلغم ويسكن الغثيان. أخلاطه: يُؤْخَذ كمون كرماني أَرْبَعَة دَرَاهِم مصطكى ثَلَاثَة دَرَاهِم حب الرُّمَّان عشْرين درهما نعنع ونمام من كل وَاحِد خمس طاقات يطْبخ بأَرْبعَة أَرْطَال مَاء يبْقى رَطْل ويصفى ويلقى عَلَيْهِ مسك دِرْهَم ويسقى مِنْهُ بِالْغَدَاةِ والعشي. دَوَاء ينفع الفواق وَهُوَ قوي عَجِيب جدا. أخلاطه: يُؤْخَذ نَبِيذ طيب ريحاني ثَمَانِيَة أَرْطَال يطْبخ ذَلِك حَتَّى يغلي وَيذْهب السُّدس ثمَّ ينزل عَن النَّار ويلقى فِيهِ قسط ومصطكى من كل وَاحِد أَرْبَعَة دَرَاهِم أفسنتين وزن سَبْعَة دَرَاهِم أذخر وسنبل وساذج وَورد وصبر وأغاريقون وزعفران من كل وَاحِد دِرْهَمَيْنِ أسارون وعود هندي وسليخة من كل وَاحِد أَرْبَعَة دَرَاهِم يسحق والشربة ملعقة. أورام الكبد: ينفع مرهم مورد اسفرم من الورم الَّذِي يحدث من وثي وَغَيره. أخلاطه: نَأْخُذ من المورداسفرم وزن أَرْبَعَة دَرَاهِم وَمن الْورْد والزعفران وَحب الْغَار والدريرة والمر والكيا من كل وَاحِد وزن ثَلَاثَة دَرَاهِم وَمن الشمع وزن أَرْبَعَة دَرَاهِم فدقه واسحقه واجمعه واذب الشمع بِقدر الْكِفَايَة وَمن دهن السوسن ودهن الرازقي وزن ثَلَاثَة دَرَاهِم. صلابة الكبد: معجون يتَّخذ بكبد الذِّئْب نَافِع لأوجاع الكبد وَالطحَال والمعدة والأيارج والدوسنطريا والسعال المزمن وللذين يتقيئون الدَّم. أخلاطه: يُؤْخَذ زعفران وَمر وأفيون وجندبيدستر وبزر البنج وقسط وقردمانا وخشخاش وسنبل وغافت وكبد الذِّئْب والقرن الْأَيْمن من قرن الْمعز محرقاً من كل وَاحِد بِالسَّوِيَّةِ يدق مَا يندق مِنْهَا ويذاب مَا يذوب بِالشرابِ ويعجن بِعَسَل منزوع الرغوة وَيسْتَعْمل بعد سِتَّة أشهر الشربة كالحمصة بِمَا يُوَافق من الْأَشْرِبَة.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 554

سوء مزاج الكبد: يَنْفَعهُ دهن المازريون. أخلاطه: يُؤْخَذ من المازريون عشرَة دَرَاهِم. ينقع برطل مَاء يَوْمًا وَلَيْلَة وَيصير فِي قدر ويُغلى بِنَار لينَة حَتَّى يبْقى من المَاء نصف رَطْل وَينزل ويصفى وَيرد إِلَى الْقدر وَيصب عَلَيْهِ دهن اللوز الحلو ربع رَطْل ويغلى حَتَّى يذهب المَاء وَيبقى الدّهن وتلت الْأَدْوِيَة المدقوقة المنخولة بِهَذَا الدّهن. وأخلاطه: يُؤْخَذ هليلج أصفر وبليلج وأملج من كل وَاحِد عشرَة دَرَاهِم تمر هندي ثَلَاثِينَ درهما إجاص ثَلَاثِينَ عدد عناب مثله خِيَار شنبر رَطْل زَيْت نصف رَطْل تجمع هَذِه الْأَدْوِيَة خلا الْخِيَار شنبر وَتجْعَل فِي قدر برام وتصب عَلَيْهَا عشرَة أَرْطَال مَاء ويطبخ حَتَّى يبْقى الثُّلُث ويصفى على الْخِيَار شنبر ويمرس ويصفى وَيرد إِلَى الْقدر ويلقى عَلَيْهِ فانيذ منا ويطبخ حَتَّى يصير لَهُ قوام الْعَسَل وَيصب عَلَيْهِ دهن اللوز نصف رَطْل وَتَذَر عَلَيْهِ الْأَدْوِيَة المنخولة الملتوتة ويغلى حَتَّى ينْعَقد وَينزل عَن النَّار وَيصير فِي إِنَاء زجاج والشربة مِنْهُ سِتَّة دَرَاهِم. سفوف نَافِع لابتداء المَاء: يتَّخذ بِلَبن اللقَاح أر بِمَاء الْجُبْن أَو بِمَاء الْبُقُول. أخلاطه: تُؤْخَذ عصارة غافت دِرْهَم وَنصف لكّ دِرْهَمَيْنِ ريوند دِرْهَم وَنصف فقاح الأذخر دِرْهَم زعفران دِرْهَم وَنصف بزر الكشوث دِرْهَمَيْنِ بزر قثاء وحمقاء من كل وَاحِد دِرْهَم سقمونيا دِرْهَم الشربة مِثْقَال. اليرقان: الْأَدْوِيَة الطحالية: دَوَاء منجح يعرف بالدواء الدبقي. أخلاطه: يُؤْخَذ دبق البلوط رطلين نورة رَطْل يصير الدَبق فِي إِنَاء فخار وَيُوضَع على بجمر حَتَّى يذوب فَإِذا ذاب فانثر عَلَيْهِ النورة واخلطهما جيدا واطل مِنْهُ مَا دَامَ حَار على جلد ذِئْب وَضعه وَيَنْبَغِي إِذا اسْتعْمل هَذَا الدَّوَاء أَن يدْخل الْمَرِيض الْمُسْتَعْمل لَهُ إِلَى الْحمام ويدع الضماد علية لَا يَنْزعهُ حَتى يَقع من قبل نَفسه وَيَنْبَغِي أَن يعْنى بِقطع مَا يتبرأ مِنْهُ من الْبدن آخر: يتَبَيَّن أثر منفعَته للمطحولين من يَوْمه وَيَنْبَغِي قبل أَن يضمد بِهِ أَن يدبر العليل بِالتَّدْبِيرِ الَّذِي يجب قبل ثَلَاثَة أَيَّام. أخلاطه: يُؤْخَذ مر ثَلَاث أَوَاقٍ دقاق الكندر ثَلَاث أَوَاقٍ خَرْدَل اسكندراني قردمانا من كل وَاحِد أوقيتين خل الغنصل مِقْدَار مَا يَكْتَفِي بِهِ يدق الْخَرْدَل والقردمانا وينخلان. وَأما دقاق الكندر المر فيسحقان ويلقى عَلَيْهِمَا الدَّوَاء الْيَابِس ويعجن وَيصير شَبِيها بالمرهم وَيُوضَع من وَقت ساعتين إِلَى وَقت تسع سَاعَات ثمَّ ادخل الْمَرِيض الْحمام والضمّاد

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 555

عَلَيْهِ فَإِذا استرخى فَادْخُلْهُ الابزن ويقدّم إِلَيْهِ أَن يُطِيل الْمكْث فِي الأبزن وَيخرج مَا فِيهِ من المَاء وَكيلا يُصِيبهُ غشي فادن من أَنفه خلا وفوذنجاَ برياً يشقه وَحل الْخرق الَّتِي الضماد بهَا مربوطاً قليلاَ قَلِيلا فَإِذا خرج من الْحمام فاطعمه سمكًا مالحاً بِلَا خبز واسقه فِي الْيَوْم الأول وَفِي الثَّالِث ومره بِأَن يرتاض قبل ذَلِك رياضة يُمكن فِيهَا أَن يَجْعَل النَّفس متواتراً متوالياً. دَوَاء آخر: مضّاض قوي وَهُوَ دَوَاء منجح وينفع المجنونين والمطحولين وَأَصْحَاب الْعِلَل المتقادمة. أخلاطه: يُؤْخَذ راتينج مطبوخ أَرْبَعَة أَرْطَال شمع رطلين كبريت لم تصبه النَّار رَطْل دقاق الكندر رَطْل زفت رطلين شب رطب رَطْل بورق أَحْمَر رَطْل زراوند ثَلَاث أَوَاقٍ صَبر سِتّ أَوَاقٍ عَاقِر قرحا سِتّ أَوَاقٍ لبن التوت ثَلَاث أَوَاقٍ خل قسط وَنصف شراب انطاكي نصف قسط وَنحن نلقي مَكَان الْخلّ زيتاً ثَلَاث قوطولات يهيأ على ذَلِك الْمِثَال. دَوَاء آخر: مضاض قوي يفعل فعلا بَالغا. أخلاطه: تَأْخُذ سرطاناً نهرياً فتقطع أرجله وزنابيته وتجففه وتسحقه وَتَأْخُذ مِنْهُ وزن مِثْقَال وتخلط مَعَه من الأفيون سدس مِثْقَال وتديفه بِمَاء من مَاء ذَلِك النَّهر الَّذِي أَخذ مِنْهُ ذَلِك السرطان وتسقيه صَاحب الْعلَّة وَاجعَل فِي بعض الْأَوْقَات مَكَان الأفيون دهن بِلِسَان بوزنه بِحَسب الْعلَّة. صلابة الطحال: مرهم ينفع من الصلابة تتكون فِي الطحال فتعتق. أخلاطه: تَأْخُذ من القردمانا والخردل والعاقر قرحا والحلبة المطبوخة من كل وَاحِد جُزْء فتدقه دقا جيدا وتسحقه مَعَ الْخلّ ثمَّ تصب عَلَيْهِ الزَّيْت ثمَّ يطلى بِهِ الطحال بِأَن يغْتَسل صَاحبه فِي الْحمام ثمَّ يوضع عَلَيْهِ المرهم. تَنْفَع من القروح فِي الْبَطن الَّتِي يمشي صَاحبهَا مِنْهَا الدَّم نُسَمِّيه الدوسنطيرا. أخلاطه: تَأْخُذ من شَحم كُلية مَاعِز عبيط فتطبخه مَعَ الكشك ثمَّ تَأْخُذ من مَاء الكشك ودسم الشَّحْم اسكرجتين وَتَأْخُذ من مَاء الْأرز الْمَطْبُوخ ودهن الْورْد من كل وَاحِد اسكرجة وَمن الأقاقيا المسحوق وزن نصف دِرْهَم وَمن الصمغ الْعَرَبِيّ المسحوق والاسفيذاج المسحوق من كل وَاحِد وزن دِرْهَم ومح بَيْضَة مشوية فتخلطه جَمِيعًا حَتَّى يصير بِمَنْزِلَة المرهم واحقنه بِهِ أَو تَأْخُذ اسكرجة من مَاء النيشبان دارو الرطب وَنصف اسكرجة دهن ورد واحقنه بِهِ وَاجعَل طَعَامه من مرقة الحماض بدهن اللوز وَحب الرُّمَّان وطيبها جهدك وأطعمه من الْفَاكِهَة السفرجل.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 556

استطلاق الْبَطن: سفوف نَافِع من الخلفة المزمنة. أخلاطه: يُؤْخَذ جلّنار وبلوط منقع فِي خل مقلو وسماق وَحب الآس وقسط وطراثيث من كل وَاحِد دِرْهَمَيْنِ كمون وعفص مقلوين بعد إنقاعهما فِي خل وأقماع الرُّمَّان الحلو وثمر الطرفاء ورامك من كل وَاحِد دِرْهَم عود مسك ومصطكى وسنبل من كل وَاحِد دِرْهَم زر حمّاض وصمغ وطين وعصارة لحية التيس وَحب الزَّبِيب مقلو وخرنوب وجفت من كل وَاحِد دِرْهَم جوارشن: ينفع لقطع الخلفة الكائنة عَن برود فِي ريَاح. أخلاطه: يُؤْخَذ بزر الكرفس وقصب الذريرة وَسعد ونانخواه وعيدان البلسان ولاذن وبسباسة من كل وَاحِد خَمْسَة دَرَاهِم قاقلة وسك من كل وَاحِد أَرْبَعَة دَرَاهِم. ورد عشرَة دَرَاهِم أشنة خَمْسَة دَرَاهِم أنيسون ثَلَاثَة دَرَاهِم فلفل أَبيض دِرْهَمَيْنِ قرفة ثَلَاثَة دَرَاهِم وَنصف زعفران سَبْعَة دَرَاهِم كافور ثَلَاثَة دَرَاهِم أظفار الطّيب ثَلَاثَة دَرَاهِم وَنصف أصُول الأذخر أَرْبَعَة دَرَاهِم قردمانا دِرْهَمَيْنِ صندل أَبيض أَرْبَعَة دَرَاهِم دوقو ثَلَاثَة دَرَاهِم دارصيني ثَلَاثَة دَرَاهِم زنجبيل ثَلَاثَة دَرَاهِم حب الآس سَبْعَة دَرَاهِم يعجن بِرَبّ التفاح. شراب الْفَاكِهَة: يقطع الإسهال ويقمع الصَّفْرَاء. أخلاطه: يُؤْخَذ حماض الأترج وأمير باريس وريباس كل وَاحِد رَطْل زعرور وَحب الرُّمَّان وسماق من كل وَاحِد ثَلَاثَة أَرْطَال سفرجل مر وتفاح ورمان وكمثري من كل وَاحِد أَرْبَعَة أَرْطَال مَاء مثله ينقع يَوْمَيْنِ ويطبخ حَتَّى ينضج ويصفى ويطبخ ثَانِيَة وَيجْعَل عَلَيْهِ سكر. السحج والقروح فِي الأمعاء: أخلاطه: يُؤْخَذ أقاقيا خَمْسَة وَعِشْرُونَ مِثْقَالا قشور الرُّمَّان خَمْسَة وَسَبْعُونَ مِثْقَالا عفص خَمْسَة وَعِشْرُونَ مِثْقَالا أفيون مثله بزر البنج سِتَّة وَخَمْسُونَ مِثْقَالا جالاوس مدقوق مائَة وَسِتُّونَ مِثْقَالا سماق شَامي سَبْعُونَ مِثْقَالا عصارة السماق الشَّامي مثقالان وَنصف كندر خَمْسَة وَعِشْرُونَ مِثْقَالا يسحق وَيجمع ويخلط بشراب أسود الشربة التَّامَّة مِنْهُ مِثْقَال. دَوَاء ينْسب إِلَى لوقيوس الطرسوسي: وَهُوَ دَوَاء ينفع من كل مَادَّة تتحلّب وَمن كل نفخة. أخلاطه: يُؤْخَذ أنيسون وبزر الكرفس من كل وَاحِد مثقالان بزر الرازيانج وبزر الجزر الْبري وبزر الطرذيلون وَهُوَ نوع من السيساليوس من كل وَاحِد أَرْبَعَة مَثَاقِيل أفيون وبزر البنج من كل وَاحِد مِثْقَال وَنصف يعجن بِمَاء وَيسْتَعْمل.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 557

حقنة كَانَ جالينوس يستعملها: وَهِي حقنة أنتناوس وَهِي مُوَافقَة لنسخ كَثِيرَة للْمُتَقَدِّمين. وصفتها: يُؤْخَذ عصارة الحصرم الْيَابِسَة مَثَاقِيل شب يماني مثله ثورة لم يصبهَا المَاء قشور النّحاس من كل وَاحِد سِتَّة مَثَاقِيل زرنيخ أَحْمَر ثَلَاثَة مَثَاقِيل زرنيخ أصفر ثَمَانِيَة مَثَاقِيل قرطاس محرق خَمْسَة عشر مِثْقَالا يعجن بشراب حب الآس وَيعْمل مِنْهُ أَقْرَاص وزن القرص ثَلَاثَة مَثَاقِيل أَو أَرْبَعَة مَثَاقِيل ويدقن بهَا مَعَ شراب ممزوج بِمَاء مِقْدَار قوانوسين وَفِي بعض الْأَوْقَات يحقن بهَا بِمَاء الْمَطَر. أَقْرَاص الأفاويه: تَنْفَع من الخلفة وَمن قُرُوح الأمعاء وَتسَمى أَقْرَاص بيوطيوس وَهِي من الْأَدْوِيَة المنجحة وتقطع الإسهال من ساعتها. نسختها: يُؤْخَذ زعفران أَرْبَعَة مَثَاقِيل سنبل هندي أنيسون من كل وَاحِد اربعة مَثَاقِيل مر صَبر هندي عصارة لحية التيس حضض هندي عصارة الأقاقيا أفيون عفص غض كثيراء فلفل أَبيض من كل وَاحِد مثقالين يعجن بشراب وَعمل مِنْهُ أَقْرَاص وزن القرص مِنْهُ مِثْقَال. سفوف: نَافِع للسحج من بلغم مالح. أخلاطه: يُؤْخَذ حرف مقلو عشرَة دَرَاهِم بزر الشاهسفرم سَبْعَة دَرَاهِم مصطكى خَمْسَة دَرَاهِم بزر مر عشرَة دَرَاهِم بزر كرّاث خَمْسَة دَرَاهِم نشَاء مقلو مثله صمغ مقلو سَبْعَة دَرَاهِم طين أرمني عشرَة دَرَاهِم الشربة ثَلَاثَة دَرَاهِم. حقنة: حقنة: لابتداء الْخراج والصفراء وَدفع الْمَادَّة. أخلاطه: يُؤْخَذ عدس عشرَة دَرَاهِم حب الآس وقشور الرُّمَّان وزعرور من كل وَاحِد سَبْعَة دَرَاهِم سفرجل منقى من حبه وكمثري من كل وَاحِد خَمْسَة عشر دِرْهَم عفص خَمْسَة دَرَاهِم يطْبخ بِثَلَاثَة أَرْطَال مَاء أَو أَربع أَوَاقٍ مَاء الرُّمَّان المر وَمَاء حصرم حَتَّى يبْقى رَطْل يصفى وَيُؤْخَذ مِنْهُ الثُّلُث يخلط مَعَه طين أرمني مقَال صمغ مثله قرطاس محرق وأقاقيا واسفيذاج من كل وَاحِد دِرْهَم. دَوَاء آخر للقولنج عجبب: كَانَ جالينوس يَسْتَعْمِلهُ فِيمَن تصيبه الْعلَّة الَّتِي يُقَال لَهَا إيلاوس فِيمَن يتقيأ رجيعه واسق مِنْهُ إِذا كَانَ الوجع شَدِيدا مِقْدَار باقلاة مَعَ مِقْدَار ثَلَاث أَو أَربع قوانوسات مَاء بَارِد. أخلاطه: يُؤْخَذ بزر البنج فلفل أَبيض من كل وَاحِد أَرْبَعُونَ مِثْقَالا أفيون عشرُون

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 558

مِثْقَالا زعفران عشرَة مَثَاقِيل سنبل الطّيب أوفربيون عَاقِر قرحا من كل وَاحِد مثقالان يعجن بِعَسَل مطبوخ. دَوَاء آخر للقولنج: على مَا وجده جالينوس فِي كتاب بنقوسقراطيس وَيُسمى أسومانويس ينفع الممعودين وَأَصْحَاب الرمد إِذا اشْتَدَّ بهم الوجع وَمن وجع الْأَرْحَام إِذا شرب بِمَاء عسل قد طبخ فِيهِ سذاب. أخلاطه: يُؤْخَذ زعفران مِثْقَال وَنصف سنبل مر قسط فلفل أَبيض دَار فلفل بارزد من كل وَاحِد مثقالين دهن البلسان أَرْبَعَة مَثَاقِيل. دارصيني قشور أصل اليبروح وَوجد فِي نُسْخَة عصارة اليبروح جندبيدستر من كل وَاحِد مثقالين. بزر الدوقو أَرْبَعَة مَثَاقِيل وَنصف سكبينج ثَلَاثَة مَثَاقِيل سليخة أَرْبَعَة مَثَاقِيل يعجن بِعَسَل. استرخاء المقعدة وخروجها: دَوَاء الجالينوس ينتفعبه من خُرُوج المقعد. أخلاطه: يُؤْخَذ ثَمَر النَّبَات الَّذِي يُقَال لَهُ أربعي عفص اسفيذاج الرصاص اقليميا عصارة لحية التيس قشور الصنوبر الَّذِي يُقَال لَهُ قيطس كندر وَمر من كل وَاحِد أَرْبَعَة مَثَاقِيل ينثر يَابسا بعد أَن تغسل المقعدة بشراب عفص. حَصَاة الْكُلية: أَقُول كل مَا يفتت حَصَاة المثانة فَلَا شكّ فِي أَنه يفتت حَصَاة الْكُلية وَلَا ينعكس. معجون: أخلاطه: يُؤْخَذ سليخة مثقالين بزر كرفس ثَلَاثَة مَثَاقِيل مر أَرْبَعَة مَثَاقِيل فلفل أَبيض مثقالين كندر ثَلَاثَة مَثَاقِيل حجر شَامي ذكر مِثْقَال بزر الجزر أنيسون من كل وَاحِد مثقالين ميعة ثَلَاثَة مَثَاقِيل أصُول السوسن الأرتقي ثَلَاثَة مَثَاقِيل بزر الخشخاش الْأَبْيَض مثقالين سنبل مثله لوز مرّ مقشر أسارون من كل وَاحِد ثَلَاثَة مَثَاقِيل بزر السوسن سعد من كل وَاحِد مثقّالين عسل فائق مِقْدَار الْكِفَايَة يسقى مِنْهُ كل يَوْم. دَوَاء آخر: قَالَ جالينوس:: أعرف كثيرا مِمَّن كَانَت كلاهم عليلة فتعالجوا بِهِ وبرئوا من علتهم وَيَنْبَغِي أَن يدمن اسْتِعْمَال هَذَا الدَّوَاء أَيَّامًا كَثِيرَة وَهُوَ دَاء يُشفى بِهِ من بِهِ حَصَاة وَمن بِهِ عِلّة القولنج ويبرىء أَيْضا علل المثانة وَهَذِه صفة صَنعته. أخلاطه: يُؤْخَذ بندق مقشر لوز مقشّر بزر قثاء بستاني مقشر بزر الكراويا منقى من كل وَاحِد ثَلَاثَة مَثَاقِيل. بزر الشوكران زعفران بزر الْخِيَار أفيون من كل وَاحِد سِتَّة مَثَاقِيل بزر بنج أَبيض بزر كرفس من كل وَاحِد إثنا عشر مِثْقَالا. يعجن بِعَسَل وَيعْمل مِنْهُ أَقْرَاص ويسقى

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 559

مِنْهَا وزن نصف مِثْقَال بِمَاء عسل مفتر مصفى مِقْدَار ثَلَاث قوانوسات وَوجد فِي نُسْخَة أُخْرَى أَنه يَقع فِيهِ حرمل سِتَّة مَثَاقِيل. دَوَاء آخر: مفتّت للحجارة الَّتِي تتولد فِي الكليتين وَيسلم من يَسْتَعْمِلهُ من تولد الْحَصَاة فِي كليته وَهَذَا الدَّوَاء يفعل فعله بخاصية لَا بمزاج. أخلاطه: يُؤْخَذ من العقارب الْأَحْيَاء عشرَة عددا فَتلقى فِي قدر حَدِيد نظيفة وتظين الْقدر يعجن الْحِنْطَة ثمَّ يعمد إِلَى فرن فيسجر بحطب الْكَرم حَتَّى يحمر ثمَّ يوضع الْقدر فِي ذَلِك الفرن وَيتْرك فِيهِ لَيْلَة ثمَّ يخرج بعد ذَلِك فَيُؤْخَذ مَا يُوجد فِي الْقدر من رماد العقارب بعد أَن يكون قد برد وَيرْفَع فِي إِنَاء وَيسْتَعْمل مِنْهُ عِنْد وَقت العلاج من أوجاع الكليتين وزن قيراطين بالراب الَّذِي يُقَال لَهُ خنديقون فَإِنَّهُ يفتت الْحِجَارَة ويحدرها فِي الْبَوْل شظية شظية وَذَلِكَ أَن الْعَقْرَب فِي طبعها ضد للحجارة المتولدة فِي الكى والمثانة كَمَا أَن لُحُوم الأفاعي ضد سموم الْحَيَّات وَسَائِر الْهَوَام السمية. حَصَاة المثانة: مِمَّا قيل فِي هَذَا الْبَاب وَشهد لَهُ أَن الأرنب إِذا أحرق باللطف كَمَا نَدْرِي وحفظت حراقته وَسقي مِنْهَا أَيَّامًا وزن دِرْهَمَيْنِ بِمَاء فاتر فتت الْحَصَاة. دوراء من تركيبنا: يصلح لقرحة المثانة وقرحة مجْرى الْقَضِيب بزرق فِي الاحليل. أخلاطه: يُؤْخَذ أسرب محرق ولب بزر الْبِطِّيخ من كل وَاحِد خَمْسَة دَرَاهِم طباشير دِرْهَمَانِ صمغ عَرَبِيّ وبزر الخشخاش وَقرن أيل محرق من كل وَاحِد ثَلَاثَة دَرَاهِم أفيون نصف دِرْهَم بنج دانقين مر دِرْهَم. يسحق الْجَمِيع سحقاً جيدا ويُتخذ مِنْهُ شياف بِمَاء الهندبا مثل شيافات الْعين وتستعمل بمعناطير مخلوط فِي لبن أَو فِي دهن حب الْبِطِّيخ فَإِنَّهُ نَافِع جدا. أَقْرَاص: تفتت الْحَصَاة المتولدة فِي المثانة والكليتين. أخلاطه: يُؤْخَذ بزر الجزر الْبري وبزر القثاء البرتقي وإنيسون وَمر وبزر الكرفس الْجبلي وبزر الكرفس البستاني وسليخة ودارصيني وسنبل من كل وَاحِد جُزْء. تدق هَذِه الْأَدْوِيَة وتنخل وتعجن بِمَاء وتقرص أقراصاً فِي كل قرصة وزن دِرْهَم أَو مِثْقَال أَو تحبب حبا كأمثال الحمص ويسقى مِنْهُ عشر حبات على الرِّيق بِمَاء حَار. معجون يفئت الْحَصَاة. أخلاطه: يُؤْخَذ سنبل هندي ثَلَاث درخميات زنجبيل أَربع درخميات دَار فلفل مثله سليخة إثنا عشر قيراطاً دارصيني أَربع درخميات جعدة مثله أسارون دِرْهَم دوقو مثله زعفران درخمان جندبادستر أَربع درخميات فقاح الأذخر مثله سقورديون مثله قسط درخميان فلفل أَبيض مثله فطراساليون مثله حبّ البلسان أَربع درخميات وَفِي درخميان يعجن بِعَسَل. تقطير الْبَوْل: قرصة تَنْفَع من الْقطر والذرب.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 560

أخلاطه: يُؤْخَذ جندبادستر وزن دِرْهَمَيْنِ وَمن المرزجوش والسذاب وبزر البنج والأنيسون من كل وَاحِد وزن دِرْهَم وَمن حب الرُّمَّان خمس عشرَة حَبَّة فدقه واجعله أقرصة والشربة وزن دِرْهَم أَو إسقه وزن دِرْهَم من حب القثاء المنقى ببياض الْبيض الرَّقِيق. ضعف الانتشار والشهوة: ينفع من ذَلِك هَذَا الدَّوَاء. أخلاطه: تَأْخُذ من بزر البصل وزن دِرْهَمَيْنِ وَمن حب الجرجير وزن أَرْبَعَة دَرَاهِم وَمن بزر الشهدانج والبوزندان أسدارون والاشقيل المشوي من كل وَاحِد سِتَّة دَرَاهِم. وَمن الشقاقل وزن ثَلَاثَة دَرَاهِم وَمن السمسم المقلو وزن خَمْسَة دَرَاهِم وَمن حب الأنجرة وأناركيوا أَبيض من كل وَاحِد وزن أَرْبَعَة دَرَاهِم وَمن الفانيذ وزن سِتَّة دَرَاهِم فتدقه وتخلطه الشربة وزن دِرْهَمَيْنِ بطلاء ممزوج وينفع من ذَلِك هَذَا ادواء. أخلاطه: يُؤْخَذ من عروق الفارسويج وَهُوَ الهليون وَلبن الْبَقر وَسمن الْبَقر من كل وَاحِد ثَلَاثَة أرطالى وَمن بزر الجرجير وبزر الجزر وبزر السلجم من كل وَاحِد ثَلَاث أَوَاقٍ تدق الْأَدْوِيَة الْيَابِسَة وتخلط مَعَ اللَّبن وَالسمن الشربة مِنْهُ وزن خَمْسَة أساتير أَو عشرَة أساتير بعد أَن تطبخه حَتَّى يذهب اللَّبن وَيبقى السّمن وتصفيه. جوارشن هندي: زَائِد فِي الباه مهيج لشَهْوَة الْجِمَاع غَايَة. أخلاطه: يُؤْخَذ من الزنجبيل والفلفل وَالدَّار فلفل والدارصيني والقرفة والساذج والسنبل وشيطرج هندي وجوزبوا وصندل أَحْمَر وقاقلة وَحب البلسان وبسباسة وناغيشت وطاليسفرم وقرنفل وَسعد وطباشير وَجوز هندي من كل وَاحِد ثَلَاث أَوَاقٍ مسك وكافور من كل وَاحِد عشرَة مَثَاقِيل سكر طبرزد مثل الْأَدْوِيَة كلهَا تدق وتنخل وتعجن بِعَسَل منزوع الرغوة والشربة وزن دِرْهَمَيْنِ. دَوَاء آخر: زَائِد فِي الباه يصلح للملوك. أخلاطه: يُؤْخَذ ذَنْب السقنقور أُوقِيَّة وَنصف بزر السلجم وبزر الجزر وبزر اللفت وبزر البصل الْأَبْيَض الحلو وبزر الأنجرة وبزر الجرجير من كل وَاحِد أُوقِيَّة وَمن الفلفل الْأسود والفلفل الْأَبْيَض وَالدَّار فلفل من كل وَاحِد خَمْسَة دَرَاهِم وَمن بصل الفار المشوي وزن أَرْبَعَة دَرَاهِم وَمن الصنوبر المقشر أوقيتين وَنصف وَمن العاقر قرحا وزن أَرْبَعَة دَرَاهِم وَمن لِسَان العصافير سِتَّة دَرَاهِم وَمن أدمغة العصافير الذُّكُور الَّتِي تعشش فِي الْحِيطَان وزن أَرْبَعَة دَرَاهِم وَمن خصي الديوك أُوقِيَّة تدق هَذِه الْأَدْوِيَة وتعجن بِسمن الْبَقر وَعسل ثلث من سمن وَثُلُثَانِ من عسل وَيرْفَع فِي إِنَاء الشربة من ذَلِك نصف دِرْهَم بشراب حُلْو بعد الْغَدَاء. دهن: تمرخ بِهِ الْعَانَة والقضيب وَمَا حَاذَى الكليتين فَيفْتق شَهْوَة الباه وَيزِيد فِيهَا. أخلاطه: يُؤْخَذ من الأوفربيون والقنّة من كل وَاحِد وزن دِرْهَمَيْنِ بسباسة وزن دِرْهَم دَار فلفل دِرْهَم وَنصف عَاقِر قرحا وزن دِرْهَمَيْنِ وَنصف وَمن بزر الجرجير وجندبادستر من كل

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 561

وَاحِد نصف دِرْهَم دهن النرجس أُوقِيَّة وَنصف وَمن الشمع نصف دِرْهَم تدق الْأَدْوِيَة الْيَابِسَة ويذوب الشمع مَعَ الدّهن وتلقى عَلَيْهِ الْأَدْوِيَة وتخلط خلطاً جيدا ويمرخ بذلك. برد الرَّحِم: فرزجة للرحم الْبَارِدَة. أخلاطه: يُؤْخَذ مرهم دياخيلون أُوقِيَّة. مرهم باسيلقون وشحم ثَوْر وصمغ اللوز وشحم الدَّجَاج وشحم بط ومخ سَاق الأيل وزبد الْغنم ولبنى ورمان ودهن ناردين من كل وَاحِد أُوقِيَّة. مر صافي نصف أُوقِيَّة. زعفران دِرْهَمَيْنِ. تذوب الشحوم بدهن وَتجمع جَمِيعًا وَيصير مِنْهَا على فرزجة من صوف وتستعمل. صلابة الرَّحِم: هَذِه الفرزجة الْمَذْكُورَة لبرد الرَّحِم نافعة أَيْضا للورم الصلب فِي الرَّحِم. الْمقَالة السَّابِعَة أوجاع المفاصل والنقرس وعرق النسا ضمّاد لوجع المفاصل والنقرس: أخلاطه: يُؤْخَذ بزر الشوكران قسط غاريقون قسط حلبة قسط بورق أُوقِيَّة شمع رَطْل راتينج مطبوخ رَطْل أشق رَطْل زَيْت عَتيق رَطْل مخّ عِظَام الأيل أَربع أَوَاقٍ أصُول السوسن الاورتقي أَربع أَوَاقٍ تدق الْأَدْوِيَة الْيَابِسَة وتنخل بمنخل وتذاب الْأَدْوِيَة الذائبة وتترك حَتَّى تبرد وتلقى على الْأَدْوِيَة الْيَابِسَة وتخلط وترفع وتستعمل وَكَذَلِكَ ينفع من ذَلِك هَذَا الدَّوَاء. أخلاطه: يُؤْخَذ سورنجان وزن اثْنَي عشر درهما وَمن الحبق النَّهْرِي وزن ثَلَاثَة دَرَاهِم وَمن الفلفل والكمون من كل وَاحِد وزن أَرْبَعَة دَرَاهِم يدق ويسحق الشربة مِنْهُ وزن دِرْهَم بِمَاء وَعسل. مرهم: ينفع من الضعْف يعرض فِي الرجلَيْن. أخلاطه: تَأْخُذ من الأسارون وَالصَّبْر وشياف ماميثا والشيطرج والكست والأنزروت والمز من كل وَاحِد ثَلَاثَة دَرَاهِم وَمن الجندبادستر وزن أَرْبَعَة دَرَاهِم فتدقّه وتسحقه وتعجنه بطلاء طيب الرّيح ثمَّ تطليه عَلَيْهِ. حبّ نَافِع يعْمل بالفاشرا: وَهُوَ الدَّوَاء الْمَعْرُوف بهزارجشان وَهُوَ نَافِع من النقرس ووجع الْوَرِكَيْنِ ووجع المفاصل. أخلاطه: يُؤْخَذ من الدَّوَاء الَّذِي يُقَال لَهُ الهزارجشان وزن دِرْهَم وَمن السورنجان وزن عشْرين درهما كمون كرماني وزن دِرْهَم دارصيني وصعتر فَارسي وزراوند مدحرج وزنجبيل وورق الْكبر ورماد الخطاطيف من كل وَاحِد دِرْهَم تدق هَذِه الْأَدْوِيَة

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 562

تسحق وتعجن بشراب وتحبب حبا صغَارًا وتجفف فِي الظل الشربة من ذَلِك وزن نصف دِرْهَم بِمَاء طبخ فِيهِ الشبث أَو يستف مِنْهُ وزن نصف دِرْهَم بِمَاء عسل حَار قد طبخ يه الشبث ملعقتين وزيت ملعقة. حبّ آخر: يعْمل بِالْحِنَّاءِ مِمَّا جزب للنقرس فَحَمدَ. أخلاطه: يُؤْخَذ من الهليلج الْأسود المنزوع النَّوَى وزن عشرَة دَرَاهِم بليلج وأملج شيطرج وزنجبيل وَدَار فلفل وملح هندي من كل وَاحِد ثَلَاثَة دَرَاهِم صَبر وزن ثَلَاثِينَ درهما صعتر فَارسي وأصل الْكبر ومقل وحناء من كل وَاحِد وزن دِرْهَمَيْنِ سورنجان مثل الْأَدْوِيَة كلهَا تدق الْأَدْوِيَة وتنخل وينقع الْمقل فِي شراب ويخلط ويعجن ويحبب حبا صغَارًا الشربة وزن دِرْهَمَيْنِ. عرق النسا: دَوَاء نَافِع لعرق النسا سكنه تسكيناً بليغاً. أخلاطه: يُؤْخَذ زفت جزأين كبريت لم تصبه النَّار جُزْء يسحقان جَمِيعًا ويخلطان وَيَنْثُرَانِ على الْموضع العليل من بعد أَن يدْخل صَاحبه الحمّام كَيْمَا يلتصق بِهِ الدَّوَاء ويلصق من فَوْقه النقرس: دَوَاء نَافِع للنقرس. أخلاطه: يُؤْخَذ الشوكران الْمَذْكُور فِي بَاب أوجاع المفاصل غَايَة لَهُ. الْمقَالة الثَّامِنَة دَاء الثَّعْلَب لطوخ لداءالثعلب أخلاطه: يُؤْخَذ من الأوفربيون والثافسيا ودهن الْغَار من كل وَاحِد مثقالان. وَمن الكبريت الَّذِي لم تصبه النَّار والخربق الْأَبْيَض وَالْأسود أَيهمَا كَانَ مَوْجُودا من كل وَاحِد وزن مِثْقَال. تجمع هَذِه الْأَدْوِيَة مدقوقة منخولة وتخلط بِوَزْن تِسْعَة دَرَاهِم من موم مذاب بدهن الْغَار أَو دهن الخروع أَو بالزيت الْعَتِيق. وَيسْتَعْمل هَذَا الدَّوَاء على أَنه قوي جدا فِي محلاج دَاء الثَّعْلَب إِذا طَال وعسر علاجه. قَالَ جالينوس: إِنِّي كنت أخلط مَعَه فِي بعض الْأَوْقَات من الْحَرْف وزن مِثْقَال وَمن زبد الْبَحْر المحرق وزن مثقالين. الخضاب المسود: زعم جالينوس أَنه إِن أَخذ بَوْل كلب وعفن خَمْسَة أَيَّام أَو سِتَّة أَيَّام ثمَّ غسل بِهِ فعل ذَلِك الْمقَالة التَّاسِعَة صفة الأكيال والأوزان من كناش الساهر قَالَ: الْقسْط من الزَّيْت ثَمَانِي عشرَة أُوقِيَّة وَمن الشَّرَاب ثَمَانُون رطلا وَمن الْعَسَل مائَة

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 563

وَثَمَانِية أَرْطَال حنوس من الزَّيْت ثَمَانِيَة أَرْطَال وَمن الشَّرَاب عشرَة أَرْطَال وَمن الْعَسَل ثَلَاثَة وَعِشْرُونَ رطلا وَنصف قوثوس من الزَّيْت تسع أَوَاقٍ وَمن الشَّرَاب عشر اْواق وَمن الْعَسَل ثَلَاث عشرَة أُوقِيَّة وَنصف مسطرون كَبِير من الزَّيْت ثَلَاث أَوَاقٍ وَمن الشَّرَاب ثَلَاث أَوَاقٍ وثمان غرامي وَمن الْعَسَل أَربع أَوَاقٍ وَنصف أكسوثافن من الزَّيْت سِتَّة عشر درخمي وَمن الشَّرَاب أوقيتان وَربع درخمي وَمن الْعَسَل ثَلَاث أَوَاقٍ وَربع وَثمن قوثوس من الزَّيْت إثنا عشر درخمي وَمن الشرإب أُوقِيَّة وَنصف درخمي وَثلث وَمن الْعَسَل أوقيتان وَربع مسطرون صَغِير من الزَّيْت سِتّ درخميات وَمن الشَّرَاب عشرُون غرامي وَمن الْعَسَل سبع درخميات.
(الْمقَالة الْعَاشِرَة ذكر الأوزان والمكاييل)
قَالَ: قد يسْتَغْنى عَن هَذَا الْبَاب فِي هَذَا الْمَجْمُوع لِأَنِّي إِنَّمَا ذكرت كل كيل وَوزن وأردفته بِمَا هُوَ مَعْرُوف بِهِ عِنْد أَصْحَاب اللُّغَة الْعَرَبيَّة فِي أبوابه إِلَّا أَن قوماَ مِمَّن اْشرفوا على نقلي سَأَلُونِي نَقله لينْتَفع بِهِ فِي غير هَذَا الْكتاب. الْقسْط عِنْد الشعوب الَّتِي تتخاطب بِاللِّسَانِ اليوناني معررف فَأَما الْكَيْل فَلَيْسَ جَمِيعهم متفقين عَلَيْهِ وَذَلِكَ أَن بَعضهم يسْتَعْمل غير الَّذِي اسْتَعْملهُ صَاحبه والقسط عِنْد الرّوم يسع رطلا وَنصفا وسمساً فَيكون عشْرين أُوقِيَّة والقسط الأنطاليقي رَطْل وَنصف الرطل إثنتا عشر أُوقِيَّة. والمن الرُّومِي عشرُون أُوقِيَّة والمن الأنطاليقي والمصري سِتّ عشرَة أُوقِيَّة والمن يكون أَرْبَعِينَ إستاراً. والرطل عشرُون إستاراً. والاستار سِتَّة دَرَاهِم ودانقان وَهُوَ أَرْبَعَة مَثَاقِيل. الدرخمي مِثْقَال الدورق الانطاليقي يكون ثَمَانِيَة جواهين والجوهين سِتَّة أقساط رُومِية. القوطولي سبع أَوَاقٍ مسطرون الْكَبِير ثَلَاث أَوَاقٍ مسطرون الصَّغِير سِتّ درخميات. إكسو ثافن ثَمَانِيَة عشر درخمي. قواثوس أُوقِيَّة وَنصف. غراما مَا بَين ربع دِرْهَم إِلَى الدانقين أَو دونه. أونقوش أُوقِيَّة واحلة وكل وَاحِد مِنْهَا سَبْعَة مَثَاقِيل أون أُوقِيَّة أَيَّانَ الْعَسَل رطلان وَنصف أَيَّانَ الدّهن منا وَنصف الدورق ثَلَاثَة أَرْطَال قسط الْعَسَل رطلان وَنصف الهامين خَمْسَة أساتير وَعِشْرُونَ درهماَ وَأَرْبَعَة أوثولو. الباقلاة الْوَاحِدَة المصرية أَربع شامونات أوثولو دانق وَنصف كماوجس الاسكندراني ثَلَاثَة أوثولو. البندقة الْوَاحِدَة درخمية وَاحِدَة.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 564

الجوزة أَرْبَعَة عشر شاموناً. الصدفة الصَّغِيرَة سبع شامونات الصدفة الْكَبِيرَة أَربع عشرَة شامونة. الباقلاة اليونانية شامونيان وأوتولوين. السكرجة سِتَّة أساتير وَربع. ملعقة الْعَسَل أَرْبَعَة مَثَاقِيل ملعقة الْأَدْوِيَة مِثْقَال وَاحِد وَدِرْهَم. النيطل الْوَاحِد إستاران. الدرخمي سِتّ أثولات كل أوثولو ثَلَاثَة قراريط. كل قِيرَاط أَربع شعيرات الثَّلَاث أوثولات تِسْعَة قراريط القواثوس أُوقِيَّة وَنصف مَالِي هُوَ أقومالي هُوَ مِمَّا يمرس فِيهِ الشهد ويحتفظ بِهِ غير مطبوخ. أودرومالي هُوَ عسل وَمَاء الْمَطَر الْمُعْتق مُنَاصَفَة يشمس الشَّرَاب المعشسل هُوَ متخذ من عصير الْعِنَب الَّذِي فِيهِ قبض خَمْسَة أَجزَاء وَمن الْعَسَل جُزْء وَاحِد يلقى ذَلِك فِي إِنَاء وَاسع مِمَّا يمْلَأ بِهِ ليتسع لغليانهما ويلقى عَلَيْهِمَا ملح قَلِيلا قَلِيلا حَتَّى تنقذف الرغوة فَإِذا سكن الغليان رفع فِي الخوابي. شراب الْعَسَل: شراب عَتيق قَابض جزءان عسل جيد جُزْء وَاحِد يخزن فِي إِنَاء وَيتْرك حَتَّى يدْرك. الطلاء يتَّخذ بِأَن يتْرك الْعِنَب فِي كرمه بعد أَن ينضج زَمَانا يَسِيرا أَو يقطع الْعِنَب النضيج فيشمس ثمَّ يعصر ويطبخ. أكسومالي هُوَ السكجبين الْمُتَّخذ من الْخلّ وَالْعَسَل وَالْمَاء وَقد يضيف إِلَيْهِ قوم مَاء البحرأو ملحه وَمن جملَة نسخ ذَلِك خل خمس قوطولي. والقوطولي سبع أَوَاقٍ وَمن ملح الْبَحْر منوين وَمن الْعَسَل عشرَة أُمَنَاء وَمن المَاء عشر قوطولات يغلى عشر غليات وَيرْفَع أوكسالي خلّ يخلط بِمَاء الْملح روذومالي شراب يتَّخذ بعصارة الْورْد مَعَ عسل.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 565